const dbQuestions = [
    {
        "id": 1,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يرى سماحتكم ولاية الفقيه المطلقة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في ثبوت الولاية المطلقة للفقيه الجامع للشرائط خلاف، ونحن نرى ثبوتها بمقدار ما دلّ عليه الدليل. ولعلّ أهم دليل عليها هو مقبولة عمر بن حنظلة."
    },
    {
        "id": 2,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما معنى العدالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العدالة هي الاستقامة في جادّة الشرع والمشي فيها بدون الانحراف، وهي الورع بمعنى القيام بكل الواجبات والارتداع عن كل المحرمات."
    },
    {
        "id": 3,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "متى وجب التقليد على المسلمين؟ وهل كان المسلمون أيام الأئمة مقلدين خصوصاً أولئك الذين كانوا في مناطق بعيدة عن الأئمة ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التقليد كان موجوداً في زمان الرسول وزمان الأئمة لأن معنى التقليد هو أخذ الجاهل برأي العالم. ومن الواضح إن كل أحد في ذلك الزمان لم يتمكّن من الوصول إلى الرسول الأكرم   أو أحد الأئمة  وأخذ معالم دينه منه مباشرة."
    },
    {
        "id": 4,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل اعتمدت في فتوى من فتاواكم أو مسألة من مسائلكم على دليل العقل فحسب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ريب في أنَّ الأحكام الشرعية مجعولةٌ طبق المصالح والمفاسد الواقعية وليست مجعولةً جزافاً إلا أن عقولنا القاصرة لما لم يسعها أن تدرك المقتضيات، ودين الله لا يصاب بالعقول، فلأجله يتعيَن علينا أن نتعبَّد بالأدلة الشرعية السمعية من الكتاب والسُنّة. نعم، قد يدرك العقل البشري أموراً ضرورية واضحة لا يعتريها أي شكّ أو شبهة كحسن العدل والإحسان وقبح الظلم والعدوان، لكن الظاهر أن كل ما هو من هذا القبيل قد ورد فيه شاهد ومعاضد من الأدلة السمعية.\nوهناك أحكام عقلية أُخر يستفاد منها في بعض المباني الأصولية والقواعد العامة الاستنباطية في بعض أبواب علم الأصول كباب اجتماع الأمر والنهي والعلم الإجمالي ودوران الأمر بين التعيين والتخيير وغيرها، وهي تنتهي إلى قضايا عقلية ضرورية كاستحالة اجتماع النقيضين أو الضدين وأمثالهما على أي حال."
    },
    {
        "id": 5,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل للإجماع حجية أم لا؟ وهل هو من الكتاب والسُنّة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا حجّية في قول غير المعصوم واحداً أو جماعة إلا أن يكون الاتفاق كاشفاً قطعياً عن دخول المعصوم في جملتهم أو بموافقة قوله قولهم فحينئذٍ يدخل ضمن السُنّة ويكون حجّة بحُجِّيّتها."
    },
    {
        "id": 6,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يحكم ببطلان من قلَّد غير الأعلم مع احتمال عدم توفر بعض الشرائط المعتبرة في التقليد في شخص الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان تقليده بدون الموازين الشرعية المذكورة في الرسالة العملية وكان ملتفتاً إلى تقليده لا بُدّ أن يكون على تلك الموازين وجب عليه الفحص وبدونه فتقليده باطل."
    },
    {
        "id": 7,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "التحاكم إلى العلماء الذين لم يبلغوا رتبة الاجتهاد جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك على تقدير رضا المترافعين بحكومته وإذن مقلّده على الأحوط وجوباً، فإذا حكم بمقتضى فتوى مقلده وجب عليهما العمل به."
    },
    {
        "id": 8,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل أن العمل بالاحتياط الاستحبابي يفيد الاطمئنان للخروج عن دائرة التكليف فقط دون ترتب ثواب الاستحباب على فعله أم يدخل في نطاق المستحبات التي يثاب على فعلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: للمكلّف فيه ثواب الانقياد، فإن كان مطابقاً للواقع كان له فيه ثواب الطاعة."
    },
    {
        "id": 9,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "متى يكون حكم الحاكم نافذاً حتى على غير مقلِّديه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في موارد القضاء والولاية العامة."
    },
    {
        "id": 10,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "متى يتحقق تساوي أعلمية المراجع للعامِّي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عند الرجوع إلى أهل الخبرة وقد أخبروا عن تساويهما."
    },
    {
        "id": 11,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "شياع التقليد يكون بين الدول الإسلامية كلها أم بين العلماء فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بيد أهل الخبرة وهم العلماء والفضلاء الموثوقون والمخلصون."
    },
    {
        "id": 12,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "شخص قلد أحد العلماء الأعلام ولكن انكشف له مؤخراً عدم صحّة تقليده لعدم استناده على القاعدة الصحيحة. فهل يجب عليه والحالة هذه أن يعيد أعماله وعباداته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجب الإعادة إلا إذا كانت باطلة في نظر المرجع الفعلي حتى مع العذر."
    },
    {
        "id": 13,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هناك أناس يعتقدون بأن مذهب التشيع مذهب خامس وله الحق في نشر تعاليمه ولا يفرقون بينهم وبين الشيعة ولكن لا يعتقدون بأن الخلافة يجب أن تكون للإمام علي فهل عملهم صحيح وموجب للقبول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعتبر في قبول الأعمال الولاية."
    },
    {
        "id": 14,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "سمعنا بأن المخالف لن يدخل الجنة فما قولكم في هذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لو لم يكن ناصباً وكان محباً لأهل العصمة أمكن أن يشفعوا له فيدخل الجنّة وكذا لو كان قاصراً في عقيدته غير مقصّر."
    },
    {
        "id": 15,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان عندنا ثلاث نجاسات (دم، غائط، بول) وكان عندنا صبتا ماء فقط، فهل يمكن تطهيرها بهذا الشكل:\n بأن نزيل عين النجاسة ونصب صبة ماء على المنطقة المتنجسة بالدم، ونجمع هذا الماء في إناءٍ ثمَّ نصب على المنطقة المتنجسة بالغائط من هذا الماء، ونجمعه فتبقى الصبتان بحوزتنا، وهكذا نطهر المنطقة المتنجسة بالبول. هذا كله مع زوال عين النجاسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صدق على الماء في أيّ مرّة أنه جارٍ فلا إشكال وإلا حكم بنجاسته من الغسلة الأولى."
    },
    {
        "id": 16,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل الاحتياط في سراية النجاسة من المتنجس الثاني احتياط وجوبي أم استحبابي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الاحتياط استحبابي."
    },
    {
        "id": 17,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تفتون بعدم سراية النجاسة من المتنجس الثالث ويكون الاحتياط في ذلك استحبابياً أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا نفتي بعدم السراية سوى الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 18,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يختلف حكم سراية النجاسة من المتنجس الثالث، إلى الماء القليل وإلى غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حكم الاحتياط في غير الثاني لا تفصيل فيه."
    },
    {
        "id": 19,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم مقاعد السيارات والقطارات التي يستعملها المسلمون والكفار مع أن الكفار أكثر عدداً في بعض المناطق، هل يحكم بطهارتها علماً بأن الجو يقتضي هنا التعرق بل وسراية الرطوبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ما هو مشكوك فهو محكوم بالطهارة."
    },
    {
        "id": 20,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يكفي في تطهير موضع الغائط وضع الماء في الكف ثم قلع النجاسة به وتوالي هذه العملية عدة مرات بعد تطهير الكف في كل مرّة قبل وضع الماء فيها ثانية حتى تزول عين النجاسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يكفي ذلك في التطهير على الظاهر."
    },
    {
        "id": 21,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تعتبر المناديل الورقية مثل (الكلينكس) وما شابهه من الخِرق القالعة للنجاسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالاستنجاء بمثل ذلك على الظاهر."
    },
    {
        "id": 22,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز رفع الحدث الأصغر في ماء كر أو كثير كوجوده في بركة مثلاً، بعد أن رفع به الحدث أولاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز."
    },
    {
        "id": 23,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو حكم (الوشم) المتعارف عند بعض الناس بالرسم على بعض أعضاء الجسم بالنحو الذي يبقى ثابتاً ولا يزول، فهل يعد حاجباً يمنع من صحّة الوضوء والغسل والتيمم؟ وما هي وظيفة المكلّف الذي يكون على بعض أعضائه شيء من ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان لوناً فقط لم يكن مانعاً من إيصال الماء للبشرة، وإن كان له جرم كان مانعاً، والظاهر أنه لا يعد له جرم مانع يمنع من وصول الماء ولا يعد حاجباً."
    },
    {
        "id": 24,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كانت على بشرة الرأس قشرة دهنية من إفراز الجلد، فهل تجب إزالتها قبل الغسل سواء كانت رقيقة أم غير رقيقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما لم تتجاوز عن المتعارف فلا تجب إزالتها."
    },
    {
        "id": 25,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو وضعنا اليد تحت الحنفية وغسلناها كلها تماماً، أثناء الوضوء، فهل يضرّ إمرار اليد عليها مرّة أخرى كما هي العادة الجارية عند بعض المتوضئين حتى يتم استيعاب الماء لكل اليد جيداً من دون ضمّ ماء آخر إليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يضرّ إمرار اليد عليها ولكنه غير واجب بعد العلم بالاستيعاب."
    },
    {
        "id": 26,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يبطل الوضوء فيما إذا كان هناك شخص يصب الماء للمتوضئ والمتوضئ يمارس بقية أعمال الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يبطل على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 27,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم الوضوء فيما لو وضعنا الماء من أعلى الوجه ولم ننزله إلى الأسفل مباشرة، بل أخذناه يمنة ويسرة وأتممنا غسل الوجه بذلك تماماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صدق الغسل من الأعلى إلى الأسفل صحّ الوضوء، وأما الغسل عرضاً فهو باطل."
    },
    {
        "id": 28,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو تنجس عضو من أعضاء الوضوء بعد غسله وقبل إتمام الوضوء فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يضرّ بصحة الوضوء."
    },
    {
        "id": 29,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو حكم من كان جاهلاً بحكم بطلان وضوئه وعلم بذلك بعد فراغه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق في بطلان الوضوء بين صورة العلم والجهل."
    },
    {
        "id": 30,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يضرّ وجود بعض القطرات على الرجلين والمسح عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يضرّ إذا كانت رطوبة الماسح غالبة عليها مع كونها رطوبة وليست ماءً عرفاً. وإلا فالأحوط البطلان أو تنشيفها قبل المسح."
    },
    {
        "id": 31,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يسقط المسح على الرجل اليمنى مثلاً إذا كانت اليد اليمنى مقطوعة من أصلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة يمسحها باليد اليسرى."
    },
    {
        "id": 32,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان بالإنسان جرح دائم ينزف الدم حتى لو وضع عليه جبيرة فكيف يتوضأ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت أطراف الجرح نظيفة اقتصر على غسل الأطراف ولا يتعرّض للجرح نفسه وإلا تيمم."
    },
    {
        "id": 33,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يرفع الحدث ماء الغسالة الطاهرة من غير موضع البول والغائط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت طاهرة فلا بأس برفع الحدث معها."
    },
    {
        "id": 34,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يكون الصغير غير البالغ محدثاً بالأصغر وهل يجوز تمكينه من مسِّ كتابة القرآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يكون محدثاً ولكن لا يحرم عليه ما يحرم على البالغ المحدث. ولكن يشترط عليه ما يشترط على البالغ من الطهارة لصلاته عندما يستحبّ له أن يصلّي ولا مانع من تمكينه من المس إلا إذا لزم منه الهتك."
    },
    {
        "id": 35,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا استيقظ النائم ووجد على ثوبه شيئاً يشبه المني بعد جفافه، بل هو أشبه بالمني ولكنه لم يشعر في أثناء النوم بأي دفق أو فتور في الجسد، وبالأحرى لم يرَ في منامه ما يسبب خروج المني بالاحتلام. فما هو الحكم في هذه المسألة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا اطمأن بأنه مَني وأنه منه وجب الغسل وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 36,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم من بلغ سن البلوغ وكان جاهلاً بوجوب الغسل وكيفيته ومضت عليه مدّة تبلغ سبع سنوات حتى أمكنه معرفة وجوب التقليد ووجوب غسل الجنابة عليه. ماذا يترتّب عليه الآن من قضاء الصلاة والصوم إن وجب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال عليه أن يقضي كل صلاة فريضة صلّاها بتلك الحالة قدر ما يتيقّن به براءة الذمّة وإن قضى كل تلك السبع سنين مما يحتمل أنها كانت بتلك الحالة كان حسناً واحتياطاً استحبابياً.\n أما صيامه في تلك السبع سنين مع جهله بالحكم وعدم احتمال لزوم الغسل عليه للصيام فلا شيء عليه فيه من قضاء ولا كفّارة وصح جميع ما صامه."
    },
    {
        "id": 37,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو وجه الاستحباب في الوضوء في من أراد النوم قبل الاغتسال عن الجنابة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لعله يوجب دفع أو خفة ما يتوقع من تأثير تلك الحالة عليه في نومه من الناحية المعنوية، كما يستحبّ الوضوء لأكله وشربه وغيرها له بتلك الحكمة."
    },
    {
        "id": 38,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمجنب أن يصلّي بتيمّمه وبنجاسة بدنه وثوبه نظراً لضيق الوقت أم يتطهر ويغتسل ويصلي قضاءً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يتمكن من الغسل ولا من تبديل الثوب النجس بالطاهر لضيق الوقت فعليه أن يصلّي في الثوب المذكور مع تقليل كمية النجاسة في بدنه ولباسه بمقدار الإمكان."
    },
    {
        "id": 39,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "في حالة إحساس المرأة بنزول الماء مع الشهوة حالة المداعبة فهل يجب عليها غسل الجنابة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب الغسل، وإنما هو يبنى على الاحتياط الاستحبابي الأكيد."
    },
    {
        "id": 40,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو حكم ملحقات المسجد كبيوت الخلاء بالنسبة إلى أحكام الجُنب والحائض وغيرهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تشملها أحكام المسجد إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 41,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الشهيد المسلم الذي يدفن بثيابه، هل تترتّب عليه أحكام مس الميت؟ بمعنى هل يجب الغسل بمسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب الغسل بمسه. وإن كان أحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 42,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان الشخص المتصدي لتغسيل الأموات لا يقبل أن يغسل إلا بأجرة وقد يحدّد لذلك مبلغاً، فهل يسقط الوجوب عن بقية المكلّفين لو وافق الولي على دفع الأجرة؟ وهل هناك فرق بين دفعها من تركة الميت أو من مال الولي الخاص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك، فإن غسله بداعي الأجرة بطل ولم يسقط عمّن علم بذلك ويجب إعادة غسله صحيحاً، أما لو كان الغسل بداعي القربة ويأخذ الأجرة لبعض الخصوصيات الأخرى صحّ وأخرجت من ثلث الميت إن وصى."
    },
    {
        "id": 43,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا جاء بغسل الجمعة قبل وقته خشية إعواز الماء، أو يوم الجمعة بعد الزوال إلى الغروب، بقصد القربة المطلقة أو قضاء ليلة السبت أو يومه، فهل يجزئ في كل من هذه الأحوال عن غسل الجنابة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجزئ إلا في الفرض الأول فإنه مبني على الاحتياط ولم يثبت استحبابه شرعاً."
    },
    {
        "id": 44,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تجب الصلاة على فاقد الطهورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه الأداء على الأحوط وجوباً ويجب عليه القضاء على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 45,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "رجل يبيع الطعام ويباشره مع الرطوبة المسرية لكن دينه غير معلوم، هل يجب سؤاله فيما إذا كان مسلماً أو غير مسلم أم تجري أصالة الطهارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك في بلد كانت الغلبة مع المسلمين حكم بالطهارة ولا يجب السؤال، وإن كانت الغلبة مع الكفار المحكوم بنجاستهم لم يحكم بالطهارة ولو بأصالة الطهارة."
    },
    {
        "id": 46,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أفتيتم بطهارة الجلود المستوردة المشكوكة التذكية ومنعتم من الصلاة فيها، ولكن ما هو الحكم بالنسبة للمحمول المتخذ من هذه الجلود حال الصلاة كمحفظة النقود وغيرها مما يكون في جيب المصلي دون لبسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تجوز الصلاة معها على الأظهر."
    },
    {
        "id": 47,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تصحّ الصلاة في رداء معطر بعطور عصرية (مختلطة بكحول ومواد كيميائية)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالصلاة فيه إذا كانت الكحول طاهرة ولو بأصالة الطهارة."
    },
    {
        "id": 48,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما المقصود من المحترمات التي هي غير ورق القرآن والتي لو وقعت في بيت الخلاء أو بالوعته وجب إخراجها ولو بأجرة وإن لم يمكن سد بابه وترك التخلي فيه إلى أن يضمحل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المقصود منها كل ما يجب احترامه ولا يجوز هتكه مثل كتب أحاديث الأئمة والكتب الفقهية والتربة الحسينية وتربة سائر الأئمة الأطهاريعني تراب القبر خاصة."
    },
    {
        "id": 49,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يكفي في تطهير الثياب النجسة بالماء المتصل بالكثير دون فركها أو دلكها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفي ذلك مع زوال عين النجاسة."
    },
    {
        "id": 50,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "وهل يكفي في تطهير السجاد بأن يوجه عليه الماء الكثير ويطهر داخل السجاد وإن لم يستوعبها الماء، وهل باقي الماء الذي نزل إلى الأرض طاهر لو فرضنا في هذه الحالة تنجس السجادة بالبول مثلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يطهر داخل السجاد دون الفرك أو الدلك ونحوهما مما يوجب خروج الغسالة. ومع تحقق الغسل، فالغسالة من الغسلة الأولى محكومة بالنجاسة في المورد - وهو تنجس البول- وإن كان السجاد مغسولاً بالماء الكثير ما لم يصبح الماء جارياً من خلالها أو يصل إلى باطنها حال صب الكُرِّ عليه."
    },
    {
        "id": 51,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يكفي التطهير بالماء القليل والدلك بواسطة الغسالات الكهربائية أو تحتاج إلى دلك الإنسان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفي ذلك، والمدار على خروج الغسالة بأي كيفية كانت."
    },
    {
        "id": 52,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا رأت المرأة الدم أربعة أيام بصفات الحيض وانقطع يوماً واحداً ثم رأت الدم بعد ذلك لونه أصفر إلى اليوم السادس أو السابع أو لم تتجاوز العشرة فما حكم الدم الأصفر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا رأت الدم ولو بعد الانقطاع وإن فرض لون الدم أصفر حكم بكونه من دم الحيض ما دامت الرؤية في أيام العادة، وإذا رأت المرأة الدم الأصفر بعد أيام عادتها لم يكن الدم محكوماً بالحيض ما لم تتجاوز العشرة."
    },
    {
        "id": 53,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم المرأة التي جاءها الحيض سبعة أيام بصفات الحيض ثم انقطع يوماً أو يومين ثم نزلت عليها مادة خضراء فما حكم هذه المادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المادة الخضراء أو البيضاء ليس من دم الحيض."
    },
    {
        "id": 54,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "امرأة ذات عادة عددية وعدد عادتها (٦) أيام. جاءها الحيض هذه الفترة واستمر إلى يوم (١٣) دون انقطاع. ثم انقطع أربعة أيام، ثم نزل عليها الدم بصفات الحيض أيضاً واستمر إلى أكثر من شهر، فما حكم الدم الأول وكيف تحسب فترة الحيض في فترة أكثر من شهر؟ وهل تعتبر في هذه الحالة قد تغيرت عادتها إلى مضطربة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة تجعل عادتها حيضاً والباقي استحاضةً وتستمرّ على ذلك في كل شهر وفي الوقت التقريبي لعادتها الأصلية."
    },
    {
        "id": 55,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا داعب الرجل زوجته ونزل منها ماء، فهل تعتبر مجنبة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تعتبر مجنبة. وإن كان أحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 56,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم المرأة التي تحتلم ليلاً في حالة ما إذا نزل منها ماءٌ أو ما إذا لم ينزل منها ماءٌ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليست مجنبة إذا نزل منها الماء كما قلنا في الجواب السابق. وأما بدونه فأولى بالطهارة."
    },
    {
        "id": 57,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "امرأة نزل منها الدم سبعة أيام ثم بعد ذلك نزلت مادة بلون أخضر، فما حكمها علماً بأنها لم تتجاوز العشرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المادة المزبورة لا أثر لها. نعم، إذا كانت دماً فهو دم استحاضة إذا كان في غير أيام عادتها."
    },
    {
        "id": 58,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم ذات العادة العددية إذا رأت الدم في الفترات القادمة مرّة -مثلاً سبعة أيام والشهر الثاني ثمانية أيام- فهل تبقى عددية أو تتغيَّر عادتها؟ وما هي القاعدة في مثل هذه الحالات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان التخلّف مرّة واحدة فلا يضرّ وإن تكرّر مرّتين فأكثر هدمت العادة وانتقلت إلى العدد الآخر."
    },
    {
        "id": 59,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم ذات العادة الوقتية إذا تغيّر الوقت بين فترة وأخرى -ومثاله لو كانت الفترة بين الحيضتين أولاً (٢٠) يوماً ثم أصبحت بعد فترة (٢٢) يوماً ثم أصبحت بعد فترة (٢٥) يوماً- فهل تبقى وقتية أم تتغيَّر عادتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المناط في الوقت هو الاتّحاد في أول الوقت بدءاً أو آخره ختماً أو في بعض أيام الوسط، فما لم يختلف مكرّراً في كل تلك الثلاثة لم يضرّ."
    },
    {
        "id": 60,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بالنسبة للمسيحيين منهم المشرك ومنهم الموحّد، فبالنسبة لمسائل الطهارة والمتعة، هل يجب السؤال عن انتمائهم إلى أي مذهب أو فئة؟ علماً بأن هذه الفئة - أي فئة الموحدين- قليلة جداً ولا توجد إلا في بعض المناطق، وأما الأكثرية من هؤلاء منهم مشركون أفيدونا آجركم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يستوي في الحكمين هؤلاء وهؤلاء إذا كان الفرد منهم يقول أنا مسيحي أو نصراني أو يهودي."
    },
    {
        "id": 61,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "غير البالغ إذا بلغ ولم يكن عالماً بغسل الجنابة، فما هو مصير صلاته وصومه وحجه إذا علم بالحكم بعد عدة سنوات من بلوغه؟ وهل يجب عليه إعادة جميع أعماله؟ وهل يختلف الحكم لنفس الشخص إذا كان عالماً بغسل يوم الجمعة ويؤديه في حينه دون علمه بغسل الجنابة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما وقع منه قبل أن يغتسل ولو للجمعة فعباداته المشروطة بالطهارة كانت باطلة سوى صيامه فإنه صحيح في حالة جهله بوجوب الغسل وما وقع منه بعد غسل الجمعة أجزأ عن غسل جنابته وصح ما وقع منه بعده مما هو مشروط بالطهارة إلى جنابة لاحقة فيلحقه حكم ما قبله مما ذكرنا."
    },
    {
        "id": 62,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم الأنفحة المستخرجة في البلاد الكافرة، مع عدم العلم بكيفية استخراجها (من حيث الطهارة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: محكومة بالطهارة إذا كان المستعمل منها هو السائل الذي في المعدة، وأما إذا استعملت المعدة معه - كما يقال أنه الأغلب- فتكون الأنفحة نجسة."
    },
    {
        "id": 63,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم الشقة (السكن) -من حيث طهارتها- في بلاد النصارى علماً أنه قد سبق أن سكنها عدد من المؤجّرين النصارى من قبل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ما لا تعلم بنجاسته ولا تطمئن بها فيه فهو لك طاهر."
    },
    {
        "id": 64,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم وضوء الفرد الذي على وجهه حب الشباب -إذا خرج أثناء الوضوء شيء من القيح أو الدم-؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالوضوء المزبور. نعم، إذا خرج الدم أثناء الوضوء وغسل الوجه فيعيد غسل الوجه بعد تطهيره. وأما إذا خرج الدم بعد الوضوء أو خرج القيح فلا يكون مضراً بالوضوء."
    },
    {
        "id": 65,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بعد التحقيق تبيّن أن أغلب مكعبات الصابون التي تستعمل لغسل الأيدي والجسم تصنع من شحوم الحيوانات مع تغيير وحدات تركيباتها الكيمياوية أثناء التصنيع. فهل تتحقق الاستحالة بهذه العملية بحيث تطهر المادة الشحمية في الصابون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا ثبت كونها من الشحوم النجسة لا توجب العملية المذكورة طهارتها. إذا كانت الشحوم محكومة بالنجاسة بمعنى أن تذكيتها باطلة."
    },
    {
        "id": 66,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إن كان الحكم السابق بالنجاسة، فهل يجوز اقتناء الصابون والانتفاع به من باب المنفعة المحللة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تمنع نجاستها على فرض الثبوت عن ذلك. ما لم تستمرّ نجاستها إلى حال الصلاة ونحوها مما هو مشترط بالطهارة."
    },
    {
        "id": 67,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا أجنبت المرأة بدون جماع أي بدون التقاء الختانين، أو استمنت بدون جماع (أنزلت)، فهل يجب عليها غسل الجنابة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مبني على احتياط استحبابي مؤكّد."
    },
    {
        "id": 68,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما رأي سماحتكم بالاستنجاء باليد اليمنى إذا كنت لا أستطيع استخدام اليد اليسرى لهذا الغرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 69,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما تعريف المسجد الجامع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو المسجد الذي تقام فيه الصلاة بجماعةٍ من جميع أهل البلد ومقابل ذلك مسجدُ قبيلةٍ خاصّةٍ."
    },
    {
        "id": 70,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم المساجد التي بنيت من قِبل عمال غير مسلمين علماً بأن هؤلاء العمال يباشرون عملية مسحها بالإسمنت وطلائها بالأصباغ وما حكم الصلاة فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة يجب تطهير ظواهر تلك المساجد (إن كان الكفّار محكوم بنجاستهم) ولا يجب تطهير أجزائها الداخلية. نعم، يجب منع أمثال هؤلاء عن العمل مع الإمكان على الأحوط."
    },
    {
        "id": 71,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز استقطاع مساحة ستة أقدام مربعة لوضع سُلّم لطابق علوي من مساحة المسجد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان لصالح المسجد."
    },
    {
        "id": 72,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز استقطاع مساحة أربعة أقدام مربعة كمخزن لحاجيات المسجد الضرورية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان لصالح المسجد أيضاً."
    },
    {
        "id": 73,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "كثير من المساجد في بلاد الكفر كالهند والصين احتلها المشركون، فحولوا بعضها إلى معابد للأصنام كما في الهند، أو إلى مخازن أو قاعات للهو والرقص كما في الصين، وتخليص هذه المساجد وإنقاذها لا يكون عادة أمراً يسيراً.\n أولاً: هل يجب إنقاذها وإن أدى إلى سفك دماء المسلمين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب الإنقاذ في هذه الصورة."
    },
    {
        "id": 74,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ثانياً: إذا كان سفك الدماء محتملاً أو مظنوناً غير قطعي فهل يجب الإقدام على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب مع احتمال ذلك احتمالاً معتدّاً به."
    },
    {
        "id": 75,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ثالثاً: إذا قام الكافرون بإعطاء أرض بدلاً عن المسجد الذي احتلّوه، فهل يجوز قبول ذلك البدل في حالة الظنّ أو القطع بعدم إمكان إنقاذ المسجد الأصلي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز أخذ تلك الأرض منهم، ولكن لا تصير بدلاً واقعياً عن المسجد الذي غصبوه."
    },
    {
        "id": 76,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "رابعاً: ماذا لو وافق الكافر على إعطاء نصف المسجد وبقاء النصف الآخر محتلّاً مغصوباً بيده، فهل يجوز ذلك في حالة الاضطرار، وهل تجوز الصلاة في نصف المسجد، مع أن النصف الآخر ينجّسه الكافر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تجب المبادرة إلى إنقاذ ما أمكن من المسجد ولو علم ببقاء بقيّته غير مرعيّ فيها شروط المسجد."
    },
    {
        "id": 77,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "في حالة عدم وجود دورة مياه للمسجد وهناك أرض وقفت لمصلحة المسجد مجاورة له، فهل يجوز استعمال قسم منها لعمل دورة مياه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال لا بأس بذلك ما لم يكن وقفها بعنوان المسجد."
    },
    {
        "id": 78,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بني مسجد جامع في بلدة ثم بني بعده مسجد أكبر منه بكثير وأصبح يعرف بالجامع أيضاً فأيّهما هو الجامع شرعاً، وما هو المِلاك في تحديد ذلك مع أن الجمعة تقام في أحدهما تارةً وفي الآخر أخرى، والعرف يعتبرهما كبيرين رئيسيَّين؟ وما حكم الاعتكاف فيهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يشترط في صدق الجامع أن يكون واحداً فلا يضرّ فيه التعدّد ويصحّ الاعتكاف في أيّهما إن كان يسمّى جامعاً ولا دخل لإقامة الجمعة في صيرورة المسجد جامعاً."
    },
    {
        "id": 79,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو مفهوم الزوال؟ وهل يعتبر في ثبوته وجود ظلّ يسير إلى جهة الشرق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو عبور الشمس عن خطّ نصف النهار من البلد ويعرف بحدوث الظلّ الذي انتهى أو بزيادته بعد النقص."
    },
    {
        "id": 80,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل الأفضل للمكلّف في الصلاتين المشتركتين في الوقت التفريق بينهما بالنافلة بمقدار أدائها فقط؟ أم انتظاره إلى المثل والمثلين أو الذراع والذراعين بعد الزوال وإلى غياب الشفق بعد المغرب هو الأفضل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا حاجة إلى الالتزام بالمثل والمثلَين وما إلى ذلك، بل الأفضل الإتيان بالصلاة الثانية بعد الفراغ من النافلة، وإنما جعل الذراع والذراعان لمكان النافلة على ما ورد به النصّ."
    },
    {
        "id": 81,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو لم يرد المكلّف الإتيان بالنافلة وأراد التعجيل بالجمع بين الصلاتين في أول الوقت فهل ينطبق عليه فضل المسارعة إلى عمل الخير والإتيان بالصلاة في أول وقتها الذي تؤكد الروايات المستفيضة استحبابه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بتطبيق هذه القاعدة بعد عصيان المكلّف للأمر (الاستحبابي)."
    },
    {
        "id": 82,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو مفهوم التفريق بين الصلاتين الذي هو أفضل من الجمع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إثبات الرواتب من نوافلها التي بعدها مع الأدعية والأذكار وعدم إتيانها. فالتفريق يحصل بالأول والجمع بالثاني."
    },
    {
        "id": 83,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أيّهما مقدّم مع التزاحم أفضلية الوقت أم أفضلية المكان بالنسبة للصلاة؟ وكذلك أفضلية الوقت والجماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأفضل تقديم أوّل الوقت."
    },
    {
        "id": 84,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز لبس العاج في الصلاة وغير الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز في حالة الصلاة ويجوز في غيرها."
    },
    {
        "id": 85,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الحزام المعمول من الجلد الطبيعي المستورد من بلاد الكفر هل يلزم نزعه حال الصلاة؟ وكذا سير الساعة اليدوية؟ وما هو الحكم في حال الصلاة به نسياناً أو جهلاً؟ والعلم به أثناء الصلاة أو بعدها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب نزعه، وأما مع النسيان أو الجهل بكونه مستورداً فعلم أو تذكّر بعد الصلاة فلا إعادة عليه، وأما مع العلم بأصله والجهل بحكمه فإن كان عن قصور بأن كان قاطعاً بصحّة الصلاة فيه وعلم بلزوم النزع بعد فراغه من الصلاة فلا إعادة أيضاً، وأما لو كان مقصّراً في جهله بأن كان شاكّاً ولم يتعلّم أو حصل الالتفات في أثناء الصلاة وجب الإعادة أو الاستئناف بعد نزعه على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 86,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "في بعض البلدان ككشمير الهند توجد منازل عائمة على الماء لكن حركتها قليلة جداً، بل لعلها لا تتحرك في كثير من الأحيان، فما حكم الصلاة في هذه المنازل العائمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بها في تلك المنازل مع التحفّظ على استمرار الاستقبال فيها."
    },
    {
        "id": 87,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تجوز الصلاة على فراش مكتوب عليه لفظ الجلالة أو أسماء النبي   أو الأئمة أو الصديقة الطاهرة ، سواء كان موضع القدمين على الكتابة أو لم يكن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن في موضع القدمين لا بأس بالصلاة عليه وكذا لو كان ولكن كان المصلي غافلاً عنه."
    },
    {
        "id": 88,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل صحيح ما يقال إن البيت الذي بنته يد الكافر يصبح متنجساً وتكره الصلاة فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تكره الصلاة في مورد السؤال."
    },
    {
        "id": 89,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تصحّ الصلاة التي صُلِّيت على المأكول أو الملبوس أو غيره مما لا يصحّ السجود عليه، جهلاً بالحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك مستعملاً في غير السجود صحّت الصلاة. وإن كان مستعملاً في السجود بطلت ووجبت الإعادة أو القضاء."
    },
    {
        "id": 90,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا أذّن المصلي وأقام لنفسه للأولى وقام للثانية بعد التعقيب فهل يستحبّ له الأذان للثانية؟ أم أن الأذان مستحبّ إذا فصل بين الفريضتين بصلاة النافلة فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو مستحبّ من غير فرق بين أن يصلّي معها نافلتها أم لا."
    },
    {
        "id": 91,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا نوى صلاة مكان أخرى غفلة وسهواً كأن نوى صلاة العصر في صلاة العشاء وعمل بتكليفه في صلاة العشاء من حيث الجهر والتفت إلى أنه نواها خطأ وهو في القراءة أو بعد تكبيرة الإحرام قبل القراءة، فهل يكتفي بالعدول بالنية إلى صلاة العشاء ويتم صلاته؟ وما الحكم فيما لو التفت إلى ذلك بعد الفراغ من الصلاة؟ وهل يختلف الحكم بكون الصلاتين مترتبتين بالأصل كالظهرين أو مختلفتين كمفروض السؤال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صحّ إذا عمل بتكليفه في مفروض السؤال إذا كان ذلك من واقع نيته."
    },
    {
        "id": 92,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يصحّ العدول من فريضة إلى فريضة أخرى ولو قبل التشهد أو التسليم الأخير؟ فمن كان يصلّي العصر سهواً، وتذكر قبل التشهد أو التسليم الأخير هل يصحّ له العدول إلى الظهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يصحّ العدول في الصورة المفروضة وفي كل فريضة مترتّبة على الفريضة المنسيّة مع بقاء محلّ العدول بعدم لزوم زيادة ركنية في المعدول إليها."
    },
    {
        "id": 93,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يصدق على القراءة القلبية في الصلاة أنها قراءة. أي ترددها قلباً دون التلفظ بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تصدق القراءة على مجرّد تردّد الكلام في القلب، بل لا بُدّ من التلفّظ بألفاظ لكن بحيث يسمع نفسه إخفاتاً إن كانت الصلاة إخفاتية."
    },
    {
        "id": 94,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تبطل الصلاة إذا تذكر المصلي أنه لم ينوِ السورة قبل البسملة، وقد تجاوز الثلثين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه إعادة السورة مع تعيين البسملة إلا إذا تذكّر بعد الدخول في الركوع."
    },
    {
        "id": 95,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز رفع الصوت في التسبيحات الأربع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إلا بعد أداء الواجب فيجوز حينئذٍ بقصد مطلق الذكر."
    },
    {
        "id": 96,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يحكم ببطلان الصلاة إذا زِيد على التسبيحات الأربع أكثر من ثلاث، جهلاً بالحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة لا يحكم ببطلان الصلاة."
    },
    {
        "id": 97,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يصحّ الإتيان بالتسبيحات الأربع مرتين فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 98,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز الدعاء: \"اللّهم إنّا لا نعلم منه إلّا خيراً\" على ميت مسلم شيعي وراثة أو قلباً لكنه خمّار فاسد العمل مشهور بالفسق متجاهرٌ به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الدعاء غير متعيّن في صلاة الميت ولا تبطل بدونه، فالمتعيّن تركه في مثل ذلك."
    },
    {
        "id": 99,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "مسلم شيعي انتحر، فهل يجوز في الصلاة عليه الشهادة بأنّا لا نعلم منه إلا خيراً، أو الاستغفار له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 100,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان المصلي مع جماعة فسلم عليه من يقصده دون غيره، فهل يجب على المصلي نفسه الرد، سواء كان الآخرون مشغولين بالصلاة أم غير مشغولين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب عليه الردّ."
    },
    {
        "id": 101,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم الصلاة مع جماعة عامة المسلمين في حال السجود على ما لا يصحّ السجود عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تصحّ إذا كان في تقيّة."
    },
    {
        "id": 102,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل كان النبي يقول في سلامه: (السلام عليك أيّها النبي ورحمة الله وبركاته)؟ أم أن المخاطب بالاستحباب غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم كان النبيّ يقول ذلك."
    },
    {
        "id": 103,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "دم الجروح والقروح إذا كان أقل من الدرهم ولو بقدر رأس الإبرة على البدن أو الثوب هل بحاجة إلى لزوم المشقة لإزالته حتى يكون معفواً عنه في الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الدم الأقلّ معفوٌّ بغير شرط إلا أن يكون من حيوان محرم الأكل أو من ميتة."
    },
    {
        "id": 104,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل صحيح أن الوضوء مستحبّ للنوافل أو الصلوات المستحبة فتجوز النوافل بلا وضوء، أم يجب الوضوء لذات الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن الوضوء للمحدث بالأصغر شرط لصحّة كل صلاة ولا صلاة إلا بطهور."
    },
    {
        "id": 105,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل قول آمين مبطلة لصلاة الشيعي وهل صلاة المخالف صحيحة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا قصد محض الدعاء ولم يقصد جزئيّته في صلاة لم تبطل به الصلاة، أما المخالف لو استبصر حسب له كل عمل عمله في حال خلافه."
    },
    {
        "id": 106,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو الحدّ الزمني الأقصى الذي يمكن تأخير صلاة الجمعة له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمتدّ وقت صلاة الجمعة إلى أن يصبح الظلّ الحادث بعد الزوال للشاخص مساوياً له."
    },
    {
        "id": 107,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "من صلّى الجمعة فهل تشرع له صلاة الظهر بقصد الرجاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بإتيان صلاة الظهر رجاءً وبنية الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 108,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز أن يصلّي إمام الجمعة بنية الاستحباب على فتوى مقلده بينما يصلّي المأمومون بنية الوجوب -على فتوى مقلدهم-؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 109,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "قصد القربة الذي يجب تحقّقه في كل أجزاء الصلاة وحركاتها وطريقة أدائها، هل يشترط في خطبتي الجمعة بكلماتهما وحروفهما وطريقة إلقائهما وسائر ما يتعلق بهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم في المقدار الواجب منهما."
    },
    {
        "id": 110,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بالنسبة للنصيحة بالتقوى هل يلزم التحدث بلغة يفهمها المستمعون إضافة إلى العربية في الخطبة الأولى فقط أم في الخطبتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل في الخطبتين معاً."
    },
    {
        "id": 111,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "في صلاة الجمعة ما الحكم لو فات المكلّف الخطبة الأولى أو الخطبتين وركعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجزيه عن أداء الظهر أربعاً ولو أدرك الإمام في قيام الركعة الثانية قبل الركوع فيأتي مع الإمام بركعة وبعد فراغه يأتي بركعة أخرى."
    },
    {
        "id": 112,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "عدم صحّة جمعتين في فرسخ واحد هل هي مطلقة أم يشترط أن تكونا واجِدَتَي الشرائط فتبطل التالية؟ فإذا كان إمام أحدهما فاسقاً أو مخالفاً لأهل البيت وسبق فهل تبطل الثانية الصحيحة من حيث الشرائط وإن تأخرت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عدم صحّتها مشروط بأن تكونا واجِدَتَي الشرائط فلو لم تكن الأولى واجدة لها دون الأخرى لم يعتبر الشرط المذكور وصحّت الثانية."
    },
    {
        "id": 113,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان إمام الجمعة مسافراً فهل تصحّ جمعته وجمعة من يأتمُّ به من المتمّين والمقصرين وبأي نية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تصحّ منه ومنهم ولكن من غير وجوب بإقامتها حينئذٍ."
    },
    {
        "id": 114,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا علم إجمالاً بعد الصلاة ببطلانها لنقصان ركن مثلاً أو بطلان وضوئه أو غسله وجبت عليه إعادة الصلاة فقط. ما هو الدليل عليه؟ وكيف يصلّي بعدها بطهارة غير معلومة بل بطلانها طرف علم إجمالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن العلم الإجمالي في مفروض المسألة علم إجمالي صورةً وشكلاً، وفي الواقع هو علمٌ تفصيلي ببطلان الصلاة على كل تقدير وشكٌّ ببطلان الوضوء، وعليه فلا مانع من الرجوع إلى قاعدة الفراغ بالنسبة إلى الوضوء."
    },
    {
        "id": 115,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يلزم من تبيّن بطلان إحدى الصلاتين بطلان الأخرى ووجوب الإعادة معاً؟ فمن انتهى من صلاة الظهر والعصر، أو المغرب والعشاء، ثم تبيّن بطلان الظهر أو المغرب، هل يجب عليه الإعادة معاً، الباطلة والصحيحة، الظهر والعصر، والمغرب والعشاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يلزم إعادة الاثنين معاً، بل تجب إعادة الصلاة الباطلة فقط والله العالم."
    },
    {
        "id": 116,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تبطل الصلاة إذا طجت الجبهة على موضع السجود؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تبطل وينبغي الإتيان بالذكر بعد الطمأنينة وتحسب سجدة واحدة."
    },
    {
        "id": 117,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يوجب ترك أحد أجزاء الصلاة من غير الأركان كالتشهد أو التسليم أو القراءة -جهلاً بوجوبه- بطلان الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس ترك هذه الأمور كترك الأركان فإن كان جهله بها عن قصور لم تبطل الصلاة بتركها."
    },
    {
        "id": 118,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تجب إعادة الصلاة التي وقعت بالتيمم الباطل جهلاً بالحكم كالتيمم على حجر البناء مثلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تجب الإعادة."
    },
    {
        "id": 119,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "من المعلوم أنه يجب التشهد والتسليم مع سجود السهو، ولكن هل يجب ذلك مع الجزء المنسي أيضاً، فمن نسي التشهد مثلاً، وأراد الإتيان به بعد الصلاة هل يتشهد ويسلم بعد الإتيان به ثم يأتي بالتشهد والتسليم لسجود السهو أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا فإن هذا التشهّد غير واجب، بل غير مشروع."
    },
    {
        "id": 120,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أيّهما أفضل في أذكار الصلاة الجهر أم الإخفات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في القنوت يستحبّ الجهر، وفي غيره يكون المكلّف مخيّراً بينهما."
    },
    {
        "id": 121,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "خرج على لسان المنجمين أنه قد يطلع نجم مذنب ما أسموه (بمذنب هالي) فإذا خرج هل تجب صلاة الآيات لأجله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجب."
    },
    {
        "id": 122,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "خرج على لسان المنجمين أن كوكب عطارد سيكسف الشمس فهل تجب الصلاة لهذا الكسوف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجب الصلاة بهذا الكسوف بضرورة الفقه."
    },
    {
        "id": 123,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تبطل الصلاة إذا تفرق القنوت في صلاة الآيات في مواضع دون مواضع اشتباهاً بالحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تبطل الصلاة بذلك."
    },
    {
        "id": 124,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجزئ قضاء الصبي المميز نيابة عن والديه سواء في الصلاة أو الصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو مجزئٌ عنهما إذا كانت عبادته جامعةً للشرائط."
    },
    {
        "id": 125,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم من لا يحضر صلاة الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أقيمت صلاة الجمعة مع شرائطها وجب الحضور على الأحوط، وإذا لم يحضر فهو عاصٍ."
    },
    {
        "id": 126,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "عندنا مسجد في باكستان ذو أربعة طوابق فهل تصحّ المأمومية في صلاة الجماعة في الطابق الثاني والثالث والرابع علماً بأنه يمكن للصفوف الأولى رؤية الإمام والصف الذي خلفه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الصلاة في غير الطابق الأول باطلةٌ على الأحوط وجوباً ويمكن أن تنعقد جماعة في كل طابق مستقلاً."
    },
    {
        "id": 127,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل إن صلاة الجمعة مستحبة أساساً أم واجبة لكن بوجوب تخييريّ في هذا الزمان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: واجبة وجوباً تخييريّاً أساساً، والأحوط وجوباً الحضور عند اجتماع شرائط الصحّة إذا أقيمت، ومن صلّاها أجزأته عن فريضة الظهر."
    },
    {
        "id": 128,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "جاء في رسالتكم العملية (لا يجوز تقليد الميت ابتداءً ولو كان أعلم من الأحياء)، هل معنى عدم الجواز بطلان أعمال المكلفين المقلدين ابتداءً للمجتهدين الأموات؟ وما حكم الصلاة خلف إمام جماعة يقلد ابتداءً مجتهداً ميتاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، لا يجوز بمعنى أنه لا يكتفى به عندنا، وأما من يعتقد بصحّته وجوازه قصوراً فهو معذور فلا مانع من الاقتداء به إذا أحرزت عدالته من الجهات الأُخر."
    },
    {
        "id": 129,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "من المعروف عن رأيكم في التقليد أنه يجب تقليد الأعلم. فهل تجوز الصلاة خلف إمام يقلد من يجوّز تقليد غير الأعلم مع وجود الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز إذا كان معذوراً في تقليده."
    },
    {
        "id": 130,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "مع الحكم ببطلان تقليد إمام الجماعة ومطابقة صلاته لفتوى من يجب عليه تقليده فعلاً هل يجوز الاقتداء به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا لا يجوز إلا إذا أحرزنا كونه جاهلاً قاصراً."
    },
    {
        "id": 131,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تصحّ الصلاة خلف إمام يعمل بالقضاء وهو غير مجتهد بناء على إجازة من يقلده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان جامعاً لشرائط الاقتداء المذكورة في الرسالة العملية فلا مانع من الائتمام به."
    },
    {
        "id": 132,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو مصداق (الدخول في الدنيا) الذي إذا فعله العالم فينبغي أن لا يؤمن على دين العباد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يعتبر شيء أزيد من حدّ العدالة."
    },
    {
        "id": 133,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "زيد المحترم لدى الناس دخل مسجداً فصادف انعقاد جماعة بإمامة من يعتقد زيد بعدم عدالته أو عدم صحّة قراءته أو بأي موجب لعدم جواز الائتمام به، والناس تعتمد على رأي زيد وتقدره فإذا صلّى هو تقية أو شكلياً خلف الشخص المذكور فإن المؤمنين سيعتبرون ذلك توثيقاً وإثباتاً لجواز الائتمام، فهل يجوز لزيد الائتمام؟ أم هل يخرج أم يصلّي منفرداً مع أثر الإهانة المترتبة على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال يخرج فقط. ولا يجوز له أن يصلّي منفرداً ولا مؤتمّاً."
    },
    {
        "id": 134,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز حيث لا توجد جمعة ولا جماعة للمؤمنين الاقتداء بإمام غير مؤمن بالجمعة والجماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز الاقتداء به، ولكن يأتي المقتدي بالقراءة بنفسه، وحينئذٍ لا تجب عليه الإعادة، هذا في غير الجمعة، وأما في الجمعة فلا تجزي عن الظهر."
    },
    {
        "id": 135,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كبّر المأموم تكبيرة الإحرام ظناً بأن الإمام قد أحرم ثم تبيّن له أن الإمام لم يحرم بعد فإن صلاته تكون فرادى. ماذا لو كان عدد من المصلين في الصف الأول قد فعلوا ذلك واستمرارهم على الانفراد سيوجد حائلاً بين المأمومين، فهل يجوز لهم بعد العلم بأن الإمام لم يحرم بعد أن يبطلوا صلاتهم الانفرادية، ثم يكبروا ثانية بعد أن يحرم الإمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإبطال محلّ إشكال، ولكن يجوز في هذه الحالة العدول إلى النافلة ثم الاقتداء بعد إتمام النافلة وقطعها."
    },
    {
        "id": 136,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو حضر المصلي إلى المسجد بنية صلاة الجماعة، وعندما كبّر الإمام كبّر معه دون أن يستحضر النية في قلبه أنه يصلّي جماعة أو فرادى، فهل تكفي نيته الأولى فتصحّ صلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تكفيه نيّته الأولى وتصحّ صلاته."
    },
    {
        "id": 137,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا انفرد المأموم الواقف خلف الإمام مباشرة أو فسدت صلاته فقطعها وكان مسجد من على يمينه وشماله لا يبعد عن موقف الإمام، ولكن عن اليمين والشمال، فهل تفسد الجماعة كلها مع فرض أن الانفراد حصل في الركعتين الأوليتين، أم إن هذين المأمومين يوصلان الجماعة بالإمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يضرّ ذلك باتّصال البقيّة في مورد السؤال."
    },
    {
        "id": 138,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان شخص يصلّي في الصف الأول وعلم بعد الفراغ من الصلاة بأن أحد المأمومين في نفس الصف من الذين يوصلونه بالإمام قد انفرد في صلاته، فهل إن صلاة الأول صحيحة أم تجب إعادتها؟ وهل هناك فرق بين كون المأموم قد انفرد لجهل أو عمد وبين أن يكون مدركاً للانفراد أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يضرّ الفصل بالواحد."
    },
    {
        "id": 139,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "من ليس عليه صلاة قضاء هل يجوز له أن يؤم المصلين لصلاة قضاء؟ وبأي نية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز له إلا بقصد النيابة عمّن عليه قضاء ممن يعيّنه بقصده على الأحوط وإن كان الظاهر كفاية القصد الإجمالي لمن عليه قضاءٌ من المؤمنين."
    },
    {
        "id": 140,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا ائتم صبي مميّز برجل عادل واجد لشرائط الإمامة فهل تصحّ الجماعة بهما في الفرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تصحّ الجماعة."
    },
    {
        "id": 141,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان الإمام في التشهد الأخير أو التسليم هل يجوز لي أن أنفرد عنه وأكمل التشهد والسلام وأسبقه في الخروج من الصلاة فأخرج من الصلاة وهو ما زال في التشهد فاستغل هذه الفرصة والتحق به في التسليم لأداء الفرض الثاني عني. فمثلا ً كان الإمام يصلّي العصر فصليت معه فريضة الظهر فلما وصل في التشهد الأخير سبقته في التشهد والتسليم وانفردت عن الجماعة وأتيت بتكبيرة الإحرام لفريضة العصر وما زال الإمام في التسليم فالتحقت به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك بشرط عدم قصد الجزئيّة مع قراءة التسليم مع الإمام."
    },
    {
        "id": 142,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا فاتت لشخص صلاة الفجر وأراد أن يصليها جماعة أثناء صلاة الظهر وكان الإمام يصلّي الظهر فالمفروض أن يسلم والإمام في نهاية التشهد الأول ولكنه نسي أن يختم الركعتين فقام مع الإمام سهواً وأكملها أربعاً فما حكم صلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن التفت بسهوه قبل الدخول في ركوع الثالثة جلس وسلّم وصحّت صلاته وسجد السهو للقيام في غير محلّه، وإن التفت بعد الدخول في الركوع بطلت ولا تقبل أي علاج للصحّة."
    },
    {
        "id": 143,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يمكنه أن يبدل من نيّة الفجر إلى نيّة الظهر والإمام في الركعة الثانية؟ أو في الثالثة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يصحّ ذلك العدول له."
    },
    {
        "id": 144,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كانت المدينة كبيرة وكان المكلّف يسكن في وسطها والمسافة من محلّ مسكنه إلى أطرافها تعادل المسافة الشرعية أو تزيد (طولاً أو تلفيقاً) فمن أين يبدأ حساب المسافة في سفره من تلك المدينة وكذلك حدّ الترخص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يتحقّق السفر في نفس المدينة مهما كبرت واتّسعت ولا تحسب المسافة التي يسيرها في داخل المدينة جزءاً من سفره إذا سافر إلى بلد آخر بل تبتدئ المسافة من مبدأ المدينة وكذلك حدّ الترخّص."
    },
    {
        "id": 145,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يشترط الإقامة مدّة معينة في مقر العمل والدراسة إذا كان مسافراً إليه لأول مرّة للزوم الإتمام من أول وصوله إليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يشترط فيه ذلك بل يتمّ من أوّل صلاة رباعيّة."
    },
    {
        "id": 146,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "التجار الذين يتنقلون في الشهر مرّة أو مرتين أو أكثر بصورة مستمرة للشراء والبيع أو غيره مما يتعلق بتجارتهم، متى يصدق عليهم عنوان كثرة السفر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصدق عليهم عنوان من شغله في السفر فيجب عليه الإتمام."
    },
    {
        "id": 147,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "رجل ترك بلدته لمشكلات عائلية، وهاجر إلى بلاد أخرى منتظراً أن تحل تلك المشاكل فيعود إلى بلده، واستمر به حال الانتظار سنوات في تلك البلاد الثانية، فهل يبقى له حكم المسافر وإن انتفى ذلك المعنى عرفاً، أم أن الحكم ينتقل إلى حكم غير المسافر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما بالنسبة إلى بلده الأصلي فلا ينتفي حكمه عنه ما لم يعرض عنه وأما بالنسبة إلى مهجره فليس وطناً له لأنه لم ينوِ اللبث المستمرّ فيه."
    },
    {
        "id": 148,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كانت المسافة من المدينة إلى المطار أكثر من حدّ الترخص، لكن الطائرة عند طيرانها تعود فتطير على سماء المدينة ثم تواصل السير، فهل تترتّب آثار حدّ الترخّص بمجرد الوصول إلى المطار مع العلم أو الظنّ أو الاحتمال بأن الطائرة تجتاز أجواء المدينة ثانية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا المقدار من السفر حال من قصد المسافة، وإنما سفره الأصلي بركوبه بالطائرة فيعتبر حدّ الترخّص بعد طيرانها."
    },
    {
        "id": 149,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "زيد جاء إلى بلدة ليعمل فيها لمدّة سنتين وبعد ذلك يرجع إلى بلده فهل يحسب هذه المدّة توطّناً له أو يكون بحكم المقيم عشرة أيام أو أكثر؟ وما الحكم فيمن يقيم سنة واحدة فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه الإتمام لأنه مَقرّ عمله ولا دخل لمقدار المدّة في ذلك."
    },
    {
        "id": 150,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمسافر أن يؤمّ في صلاة الجمعة ولو رجاءً أم يحرم مطلقاً؟ وفي صورة الجواز هل يجوز للحاضرين الاقتداء به والاكتفاء بهذه الصلاة أم يجب عليهم الظهر أيضاً؟ وهل يجوز أن يؤمّ هذا المسافر في صلاته العصر أيضاً بعد الجمعة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز في تمام الفروض المشار إليها في السؤال ويجزئ."
    },
    {
        "id": 151,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا زادت حدود مكّة المكرمة والمدينة المنورة واتّسع عمرانها فهل يبقى التخيير في الصلاة قائماً في ذلك التوسع؟ وهل يجوز للمعتمر المتمتع الخروج إليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التخيير خاصّ بداخل المسجدين الشريفين دون سائر المدينة فلا أثر لاتّساعهما من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 152,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "مسافر نوى إقامة عشرة أيام في مكانٍ ما، ثم سافر قبل إتمام العشرة (نسياناً) وتذكّر بعد قطع المسافة فهل تجب عليه العودة؟ وإذا لم تكن العودة بإمكانه فما حكم الصيام الذي صامه خلال الفترة هذه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجب عليه العودة ولا بأس بصيامه خلال الفترة المذكورة."
    },
    {
        "id": 153,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم من نوى إقامة في بلد ما وكان عليه الذهاب إلى بلد آخر دون المسافة للعمل والبقاء لفترة تزيد على الساعتين، وما الحكم لو كان العمل في بلد يفوق المسافة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما الخروج إلى ما دون المسافة بمقدار لا ينافي عرفاً قصد الإقامة في بلدٍ مّا كفترة الصباح أو فترة العصر فلا يضرّ وأما إذا كان أكثر من ساعتين ففي تحقيق الإقامة حينئذٍ إشكال وأما إذا كان العمل في بلد يزيد على المسافة فلا تتحقّق الإقامة."
    },
    {
        "id": 154,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بعض أئمة الجماعة يصلّون العيد ثلاث مرات لكثرة المصلين فما هي النية الصحيحة لما بعد الصلاة الأولى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مشكل شرعاً لعدم مشروعية الإعادة فيها."
    },
    {
        "id": 155,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "من لم يبلغه ثبوت العيد إلا بعد الزوال، هل يجوز له الشركة في صلاة العيد لجماعة أخرى من غير مقلديكم في اليوم التالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم في تلك الصورة يفطر الصائم لوقته ويؤدّي صلاة العيد غداً برجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 156,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو الحكم إذا صام استحباباً ثم نوى القطع ثم لم يقطع، وعاد إلى نيته بعد الزوال أو قبل المغرب بلحظات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم له أن يجدّد نيّة الصوم في المستحب ولو قبل الغروب بلحظات بعد قصده القطع ما لم يأتِ بالمفطر."
    },
    {
        "id": 157,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ذكر في كتاب الصوم حول الحائض والنفساء (وإذا حصل النقاء في وقت لا يسع الغسل ولا التيمم، أو لم تعلم بنقائها حتى طلع الفجر صحّ صومها) فالتي لا تعلم بنقائها حتى طلوع الفجر يفترض أنها لم تنوِ الصوم قبل طلوع الفجر، وقد ذكرتم حول نيّة الصوم إن وقت النية في الواجب المعيّن هو عند طلوع الفجر الصادق فكيف يصحّ صوم من لم تنو الصوم قبل الفجر أو عنده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حيث قلنا بكفاية نيّة واحدة قبل الشهر في شهر رمضان صحّ صومها وإن لم تنوِ صوم هذا اليوم بالخصوص خطأً وجهلاً للصحّة مضافاً إلى وجوه أخرى كتجديد النيّة قبل الزوال."
    },
    {
        "id": 158,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الخلط النازل من الرأس أو الخارج من الصدر عند وصوله إلى فضاء الفم لا يجوز للصائم بلعه (على الاحوط وجوباً)، ولكن في فرض عدم العلم أو الشك بوصوله إلى فضاء الفم هل يجوز بلعه؟ وهل الحكم ينطبق كما لو كان الشخص كثيراً ما يخرج مثل هذه الأخلاط ويشكّل بصقها إحراجاً شديداً وسط الناس المخالطين، فهل يجوز له بلعها في حال عدم علمه أو شكه بوصولها إلى فضاء الفم، وهل هناك تمييز في حال شكه في احتواء هذه الأخلاط على الدم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالبلع عند الشكّ في وصوله لفضاء الفم، ولا يجوز مع العلم بالوصول إلا مع استهلاكه في بصاق الفم، وكذا الدم إلا إذا استهلك في الريق بحيث لا يكون بصورة دم."
    },
    {
        "id": 159,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بعض المرضى يضطرون لاستعمال آلة خاصة لعلاج ضيق التنفس توضع في الفم ويضغط عليها لتسهيل عملية التنفس لهم، فهل تضر بصوم من يستعملها في نهار شهر رمضان علماً بأنهم مضطرون لاستعمالها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر أنه يضرّ ذلك بصوم من يستعملها لاحتوائها على مواد زائدة على الأوكسجين."
    },
    {
        "id": 160,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو الحكم في صحّة صوم الشخص الذي يوصل إليه الغذاء عن طريق مصلّ خاص متصل بالعرق من يد المريض، والمعروف (بالسيلان) وهو متعارف في المستشفيات، هل يعد ذلك مفطرا أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الاحوط وجوباً تركه ومعاملة المفطر معه."
    },
    {
        "id": 161,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يبطل صوم من اغتسل من الجنابة قبل الفجر ثم تبيّن له بعد الفجر بطلان الغسل لوجود حاجب مع عدم العلم به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يبطل الصوم في مفروض السؤال."
    },
    {
        "id": 162,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تجب الكفّارة في مثل هذه الحالات: \n أ- الصائم الذي احتلم في نهار شهر رمضان فاعتقد بأنه أفطر، فتناول المفطر بعد ذلك؟\n ب- الصائم في شهر رمضان نسي وتناول شيئاً فاعتقد جهلاً أنه قد أفطر فتناول المفطر بعد ذلك؟\n ج- الشخص الذي نوى السفر ليلاً ولكنه وقبل الخروج من بيته وتجاوز حدّ الترخّص تناول المفطر اعتقاداً منه بأنه مسافر ومن حقه الإفطار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان معتقداً لجواز الإفطار في تلك الصور فأفطر فليس عليه سوى قضاء ذلك اليوم، ولكن لو علم في نفس اليوم بخطئه لزم عليه إمساك بقيّة يومه على الاحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 163,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هي كفّارة تعمد الاستمناء في نهار شهر رمضان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الاحوط استحباباً فيه كفّارة الجمع(١)."
    },
    {
        "id": 164,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ذكرتم في مسائل الصوم (لا يجوز التطوع بالصوم لمن عليه صوم واجب من قضاء شهر رمضان أو غيره) فهل الغير يشمل صوم الكفّارة سواء كانت مخيرة أم معيّنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يشمل ما لو كانت مُعيّنة دون الكفّارة المخيّرة."
    },
    {
        "id": 165,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تجب الكفّارة والقضاء على من داعب زوجته في نهار رمضان من دون دخول، ثم نام وهو لا يزال على أثر تهيجه، واستيقظ جنباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجب الكفّارة عليه في الصورة المفروضة."
    },
    {
        "id": 166,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "شخص يملك شقّة في بلد غير بلده المقيم فيها وقد اعتاد السفر إلى البلد الآخر الموجود به الشقّة كل عام لقضاء عطلة الصيف ويقيم ما يقرب من ثلاثة شهور من كل عام. فهل يكون ذلك في حكم الوطن الشرعي بالنسبة له، بحيث ينقطع سفره حينما يصل إليه ولا يحتاج إلى نيّة الإقامة كي يتم في صلاته ويصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يعتبر ذلك وطناً له ويلزمه التقصير ما لم ينوِ الإقامة عشرة أيام."
    },
    {
        "id": 167,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم الطلاب الذين يدرسون في الخارج (في لندن على سبيل المثال) حيث تكون أماكن الدراسة خارج (لندن) ولكنهم ينزلون إليها في عطلة الأسبوع ثم يرجعون إلى مكان دراستهم فهل يتمون في صلواتهم ويصومون أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إنهم يتمّون في مقرّ دراستهم بغير احتياج قصد العشرة، وأما في نزولهم لندن فحكمهم كسائر المسافرين."
    },
    {
        "id": 168,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم العامل والموظف التي تستخدمه مؤسسة في أعمالها المختلفة وقد تكون أحيانا على رأس المسافة كسائق سيارة الإسعاف والذي قد تناط به مهمة على رأس المسافة الشرعية أو عامل التليفونات وغيرهما ممن لا يكون عمله دائماً على رأس المسافة ولكنه يتعرض للخروج إلى رأس المسافة بحسب ما تقتضيه ظروف العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان سفره إلى حدّ المسافة في عمله أو وظيفته كان حكمه الإتمام والصيام."
    },
    {
        "id": 169,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "في العطلة الصيفية يلتحق بعض الطلاب للعمل في بعض الشركات ويكون عملهم على رأس المسافة الشرعية ويستمر هذا طيلة فترة عملهم خلال عطلة الصيف وقد يصادف ذلك في شهر رمضان، فهل يجب عليهم الصوم والإتمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب عليهم الصيام والإتمام في الفرض إذا صدق أنه عمله الرئيسي كما لو كان يعمل مع أبيه أو أخيه إلا أن هذا الصدق على طالب المدرسة ليس غالبياً."
    },
    {
        "id": 170,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "(إن المناط في الشروع في السفر قبل الزوال وبعده وكذا في الرجوع منه هو البلد لا حد الترخّص)، ففي البلدان الكبيرة التي قد يستغرق الخروج من المنزل إلى آخر البلد ساعة أو أكثر، وكذا العودة: \n أ- لو ترك منزله مسافراً قبل الزوال بساعة ولم يخرج من حدود البلدة إلا بعد الزوال، فهل صومه صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان خروجه من البلد بعد الزوال صحّ صومه."
    },
    {
        "id": 171,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب- لو عاد من سفره فوصل إلى حدود البلدة قبل الزوال لكنه أدرك المحلة أو المنزل بعد الزوال، فهل حكمه حكم من وصل عائداً بعد الزوال أم قبله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان دخوله البلد قبل الزوال وجبت عليه في الفرض نيّة الصوم وأجزأه وليس كمن دخل بعد الزوال ولا دخل للمحلّة والمنزل في ذلك."
    },
    {
        "id": 172,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "عندما يثبت الهلال للعيد في بلد ما فيثبت العيد في البلاد الأخرى التي تشترك معه في ليلة واحدة، يكون تكليفنا وكذا سائر مقلديكم بالإفطار، لكن هل يجوز لنا أن نأمر مقلدي من يشترط وحدة الأفق بالصوم؟ مع علمنا اليقيني بانتهاء شهر الصيام. إذ إن ذلك سيجعلهم يصومون في يوم العيد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما ذكرتموه وظيفة لمن يراجعنا ولستم مكلّفين بأمر غيرهم ممن لا يراجعنا بذلك والله العالم."
    },
    {
        "id": 173,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "قد يتصدى البعض من أهل العلم بتكوين لجنة تجتمع في أحد المساجد لسماع شهادة الشهود بالنسبة لرؤية الهلال (رمضان أو شوال) أو عدمه ثم يعلنون بمكبر الصوت أو بوسائل أخرى. والأسئلة حول هذا الموضوع هي كالآتي: \n أ- هل يجوز للمكلّف الاعتماد على هذا الإعلام بدون معرفة الشهود وعدالتهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز الاعتماد عليه إذا حصل له الاطمئنان منه."
    },
    {
        "id": 174,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب- في بعض الأحيان هذه اللجنة تختلف في ثبوت الهلال، فبعض يقرّه والآخر لا والحال أن جميع اللجنة سمعت الشهود فما تكليف المكلّف في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في فرض اختلاف الشهود في رؤية الهلال لم تثبت إلا إذا شهد شاهدان عدلان وسكت الآخرون فعندئذٍ تثبت عند من قامت البيّنة عنده أو حصل له الاطمئنان."
    },
    {
        "id": 175,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ج- لو انفرد بعض من أهل العلم بسماع شهادة الشهود وأعلن بعد ذلك ثبوت الهلال فهل يجوز الاعتماد على قوله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا حصل الاطمئنان من قوله بثبوت الهلال وإلا فلا أثر له."
    },
    {
        "id": 176,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "د- ربما ثبت عند اللجنة أو عند بعضها رؤية هلال العيد وذلك في عدالة الشهود وأعلنت بذلك من دون ذكر أسماء الشهود وتبين للمكلف بعد ذلك فسق أحد الشاهدين أو الجهل بحاله والحال بأنه أحد الشاهدين المعول عليهما فما العمل وقد صام أو أفطر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما في فرض أنه صام فلا إشكال، حيث إنه عمل بما هو وظيفته الواقعية، وأما في فرض الإفطار فإن حصل له الاطمئنان بثبوت الهلال فلا شيء عليه إذا ظلّ على اطمئنانه، وأما إذا زال بعد ظهور فسق أحد الشاهدين فعليه القضاء فقط."
    },
    {
        "id": 177,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "تقول رواية في فضائل الصوم إن من فضائله أنه يذيب الحرام من الجسد فهل هذا صحيح؟ فلو أكل شخص لحماً حراماً ولا يدري عن حليته (مشتبه) وهو يعتقد بحليته فهل الصيام يبعد تأثيره الوضعي ويذيبه من جسده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه حكمة للصوم الصحيح وليست بخاصّية حتمية لا تنفكّ عنه."
    },
    {
        "id": 178,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تخرج الزكاة من العملة الورقية إذا بلغت النصاب وكملت الشرائط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا زكاة في العملة الورقية بحدّ ذاتها."
    },
    {
        "id": 179,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يكون الدقيق في بعض البلدان مخلوطاً بمواد أخرى وهو القوت الغالب عادة هناك والمعلوم هو اشتراط وحدة جنس الفطرة، والفدية أو الكفارة، فهل يجوز إخراج الفطرة أو الفدية أو الكفّارة من هذا الدقيق المخلوط المستعمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الخليط مستهلكاً بحيث يعدّ الدقيق من جنس الحنطة محضاً أجزأ عما هو الوظيفة."
    },
    {
        "id": 180,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز لمؤسسة أو جماعة من الناس دعوة الآخرين لإعطائهم الفطرة كي يسلموها هم للفقراء، دون إجازة الحاكم الشرعي؟ وهل يصحّ ذلك بمجرد الوكالة عن بعض الفقراء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مانع من ذلك."
    },
    {
        "id": 181,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز الحال المتقدم في جمع سهم السادة من الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 182,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للهاشمي الفقير الأخذ من الزكوات المستحبة كزكاة التجارة وزكاة الفطرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك، وإنما الممنوع على الهاشمي الأخذ من الزكوات الواجبة."
    },
    {
        "id": 183,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أحد المكلفين له رأس سنة يخمس فيها وبعد تخميس ماله شكّ في تخميس البعض منه ولم يغلب على ظنه أنه خمسه فهل يجب عليه تخميس المشكوك في تخميسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب تخميس المشكوك فيه."
    },
    {
        "id": 184,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل في تكوين رأس مال مشترك لعدة أفراد خمس أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحسب لكلّ مالكٍ حسابه من أحكام الخمس."
    },
    {
        "id": 185,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجب الخمس في المال الموهوب قبل مرور الحول عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كانت الهبة من مال مخمّس وكان الموهوب له مخمّساً ودخلت الهبة في المؤونة لم يجب خمسها وإلا وجب."
    },
    {
        "id": 186,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا وهب الوالد ابنه أرضا لسكنه، فهل يجب على الولد أن يخمس هذه الأرض إذا حال الحول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب تخميس الأرض ما دامت قفراء."
    },
    {
        "id": 187,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجب إخراج خمس الغنيمة بعد مرور الحول عليها مع كونها مُخرجاً أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الغنيمة أي الفائدة المستفادة من دار الحرب لا يعتبر في وجوب الخمس فيها مرور الحول عليها، وكذلك خمس الفائدة التي هي من غير الغنيمة الحربية، وكل عين أخرج خمسها مرّة واحدة لا يجب إخراج الخمس منها ثانياً. فإنها تكون عيناً مخمّسة ما لم يبعها المالك."
    },
    {
        "id": 188,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هناك أراضٍ تقوم الحكومة بتوزيعها على المحتاجين فعندما يستلمونها قد تمر عليها أكثر من عام دون أن يسكنوها أو بالأحرى دون أن يبنوها نظرا لحياتهم المعاشية الصعبة، فأحيانا يضطر المرء إلى بنائها خلال أكثر من عام وقد تصل إلى ثلاثة أعوام فمثل هؤلاء الأشخاص الذين لا يملكون المبلغ الكافي لبنائها خلال عام واحد هل يجب عليهم إخراج الخمس عنها؟ وإذا كان كذلك هل يجب على الأرض فقط أم على الأرض والبناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب الخمس على الأرض والبناء معاً بالقيمة الفعليّة."
    },
    {
        "id": 189,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هناك أراضٍ تقدم للمحتاجين من قِبل حاكم الدولة تسمى بالهبة فأصحابها يملكونها ويحصلون على وثيقة الملكية ولهم حقّ التصرف فيها، وهناك أراضٍ تقدم للأشخاص المحتاجين من قِبل وزارة الإسكان ولكن في هذه المرة لا يحصلون على وثيقة الملكية إلا بعد عشر سنوات وإنما يتسلمون العقد فقط، كما أنه ليس لهم الحق في التصرف فيها من بيعها أو بيع البناء المقام عليها أو بيعهما معا أو تأجير البناء المقام عليها إلا بعد المدّة المذكورة فما هو الحكم في كلتي الحالتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب دفع الخمس عن الأرض ما دامت قفراء ولكن يجب تخميس الأرض بعد إحيائها بما لها من القيمة، وهي بهذه الحالة في كلا الفرضين ما دامت ملكيتها الشرعية ثابتة بالإحياء."
    },
    {
        "id": 190,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "شخص من السادة الهاشميين بنى له مسكنا بأموال حصل عليها من الوجوه الشرعية (حق السادة) وحيث إن البناء لم يكتمل في ضمن السنة وحان موعد رأس سنته، فهل يلزمه تخميس ما صرفه في بناء هذا المسكن ضمن هذه المدّة علماً بأن المبلغ كبير ولم يحصل عليه إلا من هذا الطريق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، ما لم يقع مؤونة وجب عليه تخميس ما صرفه عدا ما صرفه من عائدِ سنةٍ سكن فيها في نفس البناء بقيمته الفعليّة والله العالم."
    },
    {
        "id": 191,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "قام شخص ببناء منزل له وقد قرب على البناء حول كامل ولم يكمل المنزل بعد، فسكنه صاحبه فيه مرّة ما بين يوم إلى أسبوع، فهل يصحّ أن يطلق على هذا سكناً أم لا؟ (وذلك حيلة شرعية عن دفع الخمس).",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان سكناه للغرض المشار إليه في السؤال فلا أثر له ويجب أن يدفع الخمس عنه."
    },
    {
        "id": 192,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هناك كثير من المؤمنين يسكنون في بيوت بنتها الدولة لهم، وقد قسطت المبلغ الذي يترتّب عليهم مقابل تملكهم لهذه البيوت لمدة خمس وعشرين سنة من حين استلام البيت. يدفع الساكن كل شهر مبلغاً معيناً من راتبه فمثل هذا الشخص إذا حان رأس سنته هل له أن يلاحظ الدين الكلي المطلوب منه دفعه خلال السنوات القادمة أو خصوص المبالغ المستحقة عليه في فترة الربح ويخمس ما زاد عليها من دون ملاحظة الدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تحسب الأقساط التي لم يحن حينُها من فائض السنة التي حانَ حينُها."
    },
    {
        "id": 193,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "اشترى شخص بيتاً من أرباح غير مخمسة لسنوات سابقة ويريد أن يخمس أمواله، فهل يخمس قيمة الشراء أم القيمة الحالية أم أكثرهما؟ على أنه يستخدمه الآن للسكنى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمّسه بقيمة يوم سكناه لأوّل مرّة."
    },
    {
        "id": 194,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الهدايا التي تعارف الناس على تقديمها في مناسبات الأفراح (الزواج، الانتقال إلى بيت جديد.. الخ) هل يلزم المهدى إليه تخميسها إذا زادت عن حاجته كالأواني والساعات ونحوهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ما لم تعتبر مؤونة في نفس السنة، وكذا لو كان المعطي غير مخمّس يقيناً."
    },
    {
        "id": 195,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "عند تخميس الهدية هل يكون ذلك عند القبض أو بانتهاء سنة الربح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل عند القبض إذا وجب الخمس كما سبق."
    },
    {
        "id": 196,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "وهل يسقط الخمس بمجرد استهلاكها؟ وهل هناك أنواع من الهدايا ليس فيها هذا الحق كالذي يؤكل مثلاً؟",
        "correct_answer": "إذا استعملت الهدية التي لا خمس فيها في نفس سنة الهدية أو استهلكت فلا خمس فيها إلا أن يبقى شيء منها غير مستهلكٍ في المأكول  فحال عليه الحول فيجب تخميس ذلك الباقي."
    },
    {
        "id": 197,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو حكم المتبقي من الكتب المطبوعة على نفقة المؤلف عند المؤلف بعد مرور الحول عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب في الصورة المفروضة تخميس تلك الكمية المتبقيّة."
    },
    {
        "id": 198,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو اقتنيت سيارة أو شيئاً أخر لمؤونة السنة من مال مخمس ثم بعتها، هل هذا المبلغ يخمس مرّة ثانية؟ وهل الحكم ينطبق على المال غير المخمس أصلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما اشتريته بمال مخمّس ثم بعته فما لم تربح في بيعه فلا خمس عليك فيه فإن ربحت فيه ولم تصرف ربح ذلك البيع إلى رأس السنة لزم خمس الربح الذي لم يصرف في المؤونة وأما ما اشتريته بثمن غير مخمّس فإن كان شراؤه في نفس سنة الخمس لزم تخميس جميعه إن لم يقع مؤونة في نفس تلك السنة وإن كان من ربح السنة الماضية لزم تخميس الثمن المشترى به فإن وقع بيعه ثانياً وجب تخميس ربحه كما ذكر."
    },
    {
        "id": 199,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "عندما يقضي الموظّف ١٠ سنوات خدمة يستحقّ إجازة حجّ فهل يجب الخمس على المبلغ الذي يستلمه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يطبّق عليه حكم مجهول المالك."
    },
    {
        "id": 200,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو حكم المال المستلم من الشركة أو الحكومة أو غير ذلك من المؤسسات التي تلتزم على نفسها بإعطاء الموظف إجازة سنوية وقد تتجمد هذه الإجازة لسنوات عديدة حين لا يطالب بها الموظف ولكن حينما يطلب الإجازة السنوية التي يستحقها تدفع إليه إجازة السنة التي عمل بها والسنوات السابقة وبالنسبة للمال المقبوض مقابل هذه الإجازة السابقة، هل يجب الخمس فيها حالاً أم انه يكون من أرباح سنته التي استلمه فيها بمعنى انه يجوز له أن يصرفه في مؤنته من دون تخميس؟ وهل يختلف الحال في نوعية المؤسسة التي يعمل فيها الموظف بين الحكومية وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يطبّق عليها حكم مجهول الملك بما فيها حكم التخميس."
    },
    {
        "id": 201,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "فيما لو تأخر دفع راتب موظف إلى أن حل يوم التخميس، هل يتوجب إخراج خمس الراتب قبل قبضه؟ وهل الحكم ينطبق كما لو تكدس رصيد الإجازات السنوية ولم يستهلكها الموظف وفي هذا الحال لا يقبض قيمتها إلا حين يتم استهلاكها فهل يلزمه تخميس تلك الإجازات قبل استلامها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ما لم يقبض مما ذكر ليس على الموظّف إخراج خمسه فإذا قبض وكان زائداً على مؤنة سنته فعليه خمس الزائد وإن لم يصرفه في مؤنته ومضت سنتها فعليه إخراج خمسه."
    },
    {
        "id": 202,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الأسهم من الأوراق المالية كيف يمكن إخراج الخمس منها مع تغير قيمة السهم من فترة لأخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حالها حال سائر الأرباح يجب تخميسها بالقيمة الفعلية لرأس السنة."
    },
    {
        "id": 203,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "شخص يقرض بعض أمواله بعد إخراج الخمس ثم يستوفي ذلك المبلغ بعد فترة، فهل يجب الخمس في المال المذكور؟ وكذلك لو أنه أودع هذا المال بعد التخميس في أحد البنوك ومن المعلوم أن المال لا يبقى بعينه وإنما يستلم بدله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما بالنسبة إلى المال المقرض لا يجب تخميسه إلا بعد استلامه، وأما بالنسبة إلى المال المودع فيجب تخميسه حسب أحكام الخمس."
    },
    {
        "id": 204,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "١- رجل أصدر شيكاً (صكاً) بمبلغ معين وكان يوم إصدار الصك قبل حلول تاريخ الخمس، لكن المعاملة التي تجري عادة في البنوك لاقتطاع المبلغ من الحساب تستغرق عدة أيام، فإذا حل تاريخ الخمس والمبلغ لم يقتطع بعد من الحساب، فهل يجب فيه الخمس حتى مع إصدار صك به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما لم يقتطع المبلغ من حسابه فالمال باقٍ على ملكه فيجب في الفرض إخراج خمسه."
    },
    {
        "id": 205,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "٢- وهل يختلف الحكم فيما لو كان حق إلغاء الصك موجوداً أو غير موجود قبل انقطاعه من الحساب في البنك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق بين الصورتين مع عدم اقتطاع المال عن حسابه."
    },
    {
        "id": 206,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو حكم المال المأخوذ من أحد البنوك بعنوان مجهول المالك في صورة القرض وقد حصل عليه لغرض صرفه في المؤونة لكن لم يصرف وحان موعد رأس السنة فهل يجب فيه الخمس أم لا؟ وكذا الحال لو صرف قسماً منه وبقى البعض الآخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا خمس على ما صرف خلال سنته الخمسية ويطبّق على ما بقى غير مصروف من مال القرض حكم مجهول المالك."
    },
    {
        "id": 207,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمكلف تسديد خمس لمال غير مخمّس من أرباح السنوات التي تلي يوم التخميس أو عزل خمس المبلغ عينه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس أن يسدّد خمس ما مضت سنته ولم يصرفه في مؤنته يسدّده من ربح السنة المتأخّر ولكن بعد إخراج الخمس عن نفس ما يدفعه خمساً للسابق فإن كان عنده من السابق مائة غير مخمّسة مثلاً. فإما أن يدفع عشرين من نفس تلك المائة أو يدفع من ربحه المتأخّر خمسةً وعشرين يعني عشرين للسابق والخمسة لنفس الخمسة والعشرين."
    },
    {
        "id": 208,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بعد أن دفع المكلّف الخمس إلى مستحقيه تبيّن انه لا يجب استخراج خمس على المبلغ أصلاً، فهل يجوز استرداد الخمس أو احتسابه لخمس غنائم أخرى تستحق التخميس؟ هل هناك مماثلة على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا تبيّن أنه لم يربح أو كان له ربح لا خمس فيه كالميراث فدفع خمسه جاهلاً فإن كان ما دفعه موجوداً فله أن يستردّه أو يحسبه عن خمس غنيمة أخرى موجودة لم يخمّسها وإن كان تالفاً لم يجزئ شيء من الأمرين."
    },
    {
        "id": 209,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا خمس المكلّف أمواله عند رأس سنته وبقي المال المخمس في حسابه في البنك ثم أضيفت عليه مبالغ أخرى من رواتب السنة الثانية وكان يأخذ مصاريفه من هذا المال المختلط بالخمس وغيره فحينما يحين موعد رأس سنته الثانية هل يجب عليه تخميس المبلغ الكلي أم له استثناء المبلغ المخمس سابقاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل من كان له رأس سنة فكل ما لديه خلال السنة فهو بمنزلة المخمّس إلى رأس سنته الثانية."
    },
    {
        "id": 210,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو الحكم بالنسبة للابن الذي يعلم بأن والده الذي ينفق عليه وعلى أفراد عائلته من مأكل ومشرب ومسكن وملبس لا يخمس ومع تفهيم الابن لأبيه عن وجوب الخمس. فهل هناك بأس فيما يتناوله الابن من مأكل ومشرب وملبس؟ وهل يتحتم عليه تخميس الأشياء التي يأخذها كالثوب مثلاً؟ \n وماذا عن الصلاة في المسكن؟ وكذلك الحال فيما لو دعي شخص إلى دار من يعلم بأنه لا يخمس وقدم إليه بعض الأطعمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يوجد إذن عام بهذا التصرف بشرط التصدّق على المحتاجين المؤمنين وهو خاصّ بمن يرجع إلينا بالتقليد."
    },
    {
        "id": 211,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "شخص مؤمن ورث مالاً من أبيه المخالف هل يجب عليه ان يخمسه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه تخميس ذلك الميراث."
    },
    {
        "id": 212,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يكفي في عدم استحقاق الخمس للشيء استعماله ولو مرّة واحدة، فمن قرأ صفحة من كتابه أو استعمل ثوباً له ولو مرّة وأهمل ذلك حتى مر الحول هل يجب عليه إخراج خمس ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان في معرض الحاجة في ضمن السنة كفى لإسقاط الخمس وأما إذا لم يكن معرضاً للحاجة وكان استعماله مرّة واحدة في طول السنة فراراً من الخمس فلا يوجب سقوطه."
    },
    {
        "id": 213,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أ- هل يجوز إعطاء الفقير المسلم التارك للصلاة من الحقوق المالية ونحوها من الخمس والزكاة والكفارات وزكاة الفطرة ورد المظالم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز على الأحوط اللّازم."
    },
    {
        "id": 214,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب - وهل يجوز إعطاء ذلك إلى المخالف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز وقد يجوز إعطاؤه إن اقتضته المصلحة."
    },
    {
        "id": 215,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز إعطاء السهم المبارك كي يوضع في البنك ثم يصرف من منافعه على دار أيتام أو مسجد أو غير ذلك من وجوه الخير باعتبار أن هذا هو الأسلوب المضمون لتوفير نفقات المستقبل في هذه البلاد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الأوّلية هو الجواز."
    },
    {
        "id": 216,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز إعطاء سهم السادة للسادة المحتاجين بعنوان القرض، للشروع بعمل أو مهنة أو غير ذلك؟ وهل يجوز جمع سهم السادة وإقراضه للمحتاجين منهم ثم إعادته لإقراضه لآخرين منهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تبرأ الذمة بذلك. والجواز موقوف على إذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 217,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يشترط تسليم سهم السادة للفرد المستحق أم يجوز إعطاؤه لمؤسسة لخدمة السادة، كإيواء أيتامهم أو بناء مساكن لفقرائهم، أو إعطائهم قروض عمل أو غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المشرفون على المؤسسة مخلصين ومؤمنين جاز توكيلهم بذلك."
    },
    {
        "id": 218,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم من يرفض تسليم سهم الإمام ويرفض الاستجازة من الحاكم الشرعي في صرفه؟ ويصر على صرفه حسب رأيه الخاص مع أنه مقلد لكم وهل ما يدفعه برأيه مبرئ للذمة أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مورد الصرف صالحاً لذلك في نفسه تبرأ الذمة ولو بالإجازة المتأخرة وأما بدون إجازة فلا على الاحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 219,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم من لا يخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا وجب عليه الخمس ولم يخمّس فهو عاصٍ وصلاته في اللباس والمكان غير المخمّس باطلة."
    },
    {
        "id": 220,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أيّهما أفضل أن يحج الإنسان ندباً عن نفسه أو أن يبذل لأحد المؤمنين فاقدي الاستطاعة لأداء حجّة الإسلام؟ أو يباشر الحجّ بنفسه نيابة عن ميت أو حي لا يقدر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحجّ لنفسه."
    },
    {
        "id": 221,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم الصعود في المصعد المستعمل في العمارات حال الإحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس به فإن الممنوع هو التظليل حال سيره في السفر لا حال النزول والصعود."
    },
    {
        "id": 222,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يوجد بين مكة ومنى أنفاق منحوتة في الجبال لعبور الحجاج وتمتد بطول كيلو متر تقريباً فهل إن مرور المحرم تحتها يعتبر تظليلاً؟ وما الحكم في وجود طريق غيرها وعدمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز للمحرم السير تحت ظلّ النفق وكل ظلّ ثابت، وإنما المحظور هو الظل السائر معه كسقوف السيارات ونحوها."
    },
    {
        "id": 223,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يرى الشيخ حسين العصفور البحراني بأن الواجب على الحاج أن لا يبعد عن حجر إسماعيل أكثر من خمسة أشبار وإذا أخل بذلك يجب عليه العود، والظاهر انه لا يفرق بين صورة الازدحام وغيره، وهذه السنين خصوصاً السنين المتأخّرة وبالأخصّ أعمال الحجّ يعسر على الكثير الطواف بهذه الحدود المذكورة فهل يجوز لمقلدي الشيخ المذكور التبعيض في التقليد بأن يقلدوكم في هذه الصورة لأنكم ترون في صورة الازدحام واتصال الحجاج صحّة الطواف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يقلدوننا في مستقبل أعمالهم وأجزاهم ما طافوه بالمسافة الأكثر بعداً من المقدار المزبور ويجزيهم مع توفّر الشرط المذكور."
    },
    {
        "id": 224,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان طواف عمرة التمتع باطلاً ولم يعرف صاحبه ببطلانه إلا بعد عدة سنوات فما الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة يجب عليه الذهاب لإنجازه أو الاستنابة فيه مع تعذّر الذهاب."
    },
    {
        "id": 225,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو أن شخصاً طاف بالبيت طواف عمرة التمتع وفي أحد الأشواط لامس جدار الحجر بيده وواصل بقية الأعمال حتى أتمها بالتقصير ثم عرف بأن ملامسة الحجر تخل بالطواف فأعاد الطواف وبقية الأعمال الأخرى مرّة ثانية.. فهل يجب عليه الكفّارة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه الكفّارة."
    },
    {
        "id": 226,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "شخص حج في إحدى السنوات، وفي أثناء طواف عمرة التمتع دار بوجهه إلى الكعبة ليقبلها فقبلها وهو ماشٍ مع عدم علمه بأنه لا يجوز ذلك إلا إذا كان واقفاً. فما حكم ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة يكون طوافه محكوماً بالبطلان على الأحوط."
    },
    {
        "id": 227,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز الطواف خلف مقام إبراهيم  ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز."
    },
    {
        "id": 228,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تنيب من يرمي عنها جمرة العقبة إذا كان ذلك يسبب حرجاً ومشقّةً عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز."
    },
    {
        "id": 229,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا ترك أحد طواف النساء عمداً أو جهلاً حرمت عليه مقاربة النساء. فهل يعتبر زانياً إذا قارب النساء مع علمه بحرمة ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجري عليه أحكام الزنا."
    },
    {
        "id": 230,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم رجل ذهب إلى الحجّ ولم يطف طواف النساء جاهلاً بوجوبه عليه لاعتقاده بعدم وجوب طواف النساء على غير المتزوج ورجع إلى بلاده وتزوج وبعد الزواج علم أن الطواف كان واجباً عليه ولم يعتزل زوجته وبعد عام ونصف ذهب وأعاد الطواف فما حكمه وما حكم عقده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال صحّ عقد زواجه ولكن كان عليه أن يعتزل عنها إلى أن يطوف فإن وطئها بعد العلم بالمنع وقبل الطواف وجبت عليه الكفّارة وأما طوافه  فلا بُدّ له أن يكون مستقلّاً لحجّه السابق غير طواف النساء لحجّه اللاحق وإلا بقي محروماً عن النساء ثانياً إلى أن يطوف ثانياً."
    },
    {
        "id": 231,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "رجل كان مخالفاً فاستبصر وكان قد حج البيت الحرام أيام ضلالته، ولم يؤدِّ طواف النساء، فهل صحّة حجه السابق تشمل طواف النساء الذي لم يؤده فإذا أراد أن يؤديه بعد استبصاره فهل يؤديه بنية الوجوب أو الاحتياط أم غيرهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عليه أداؤه بقصد الاحتياط أو رجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 232,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو رأيكم حول الموقف فيما إذا لم يثبت هلال ذي الحجة؟ وضّحوا لنا ذلك فيما إذا كان هناك احتمال لثبوت الهلال وإذا لم يكن هناك احتمال. وهل يحج الحاج حج التقية ويجزئ ذلك أم يتحلل بعمرة مفردة ويعيد من قابل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يعلم بالخلاف صحّ حجّه، وأما إذا علم بالخلاف فإن تمكّن من الإتيان بوظيفته ولو بإدراك الوقوف الاضطراري في المزدلفة بدون خوف وجب عليه ذلك، وإن لم يتمكّن منه بدل بعمرة مفردة ولا حجّ له وحينئذٍ فإن كانت استطاعته في السنة الحاضرة فإن بقيت إلى السنة القادمة وجب عليه الحجّ في العام القابل وإلا فلا شيء عليه."
    },
    {
        "id": 233,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو احرم في اليوم الثامن من ذي الحجة لكن وقف في عرفات باليوم الثامن ومن طلوع الشمس في المشعر الحرام يوم التاسع تارةً مع العلم وتارةً مع الخوف أو لكونه متهاوناً أو غير ذلك، ولو كان متعمداً وذبح وحلق الخ.. حتى وصل إلى وطنه فما حكم حجه صحّة وفساداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن علم بالمخالفة ومع ذلك أتى بالمناسك فسد حجّه وأما مع احتمال المخالفة فيصحّ حجّه مع موافقته للتقية."
    },
    {
        "id": 234,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الحاج ملزم بذبح الهدي في المجازر المعينة وقد سألنا عنها فقيل أنها جميعاً خارج منى فما الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن علم بتمكّنه من الذبح في مِنَى في بقية أيام حجّه يؤخّر ذبحه ويقصر أو يحلق يوم العيد بعد رمي جمرة العقبة ويلبس المخيط ولكن يؤخّر الطوافين والسعي إلى ما بعد الذبح وان لم يمكنه ذلك ذبحه حيث هو الآن واستمرّ على باقي عمله."
    },
    {
        "id": 235,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما رأيكم في ثلث الهدي الخاص بالفقير مع العلم أن الفقير غير موجود في منى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يأخذ وكالة من فقير قبل ذهابه إلى مِنَى أو قبل حجّه ثم يقبضها عنه في مِنَى فإن لم يتيسّر ذلك فإنه يعطي ثمن اللحم بمقدار ذبيحته إلى الفقراء عند وجودهم ولو في بلده، هذا إذا لم يكن باختياره ترك الذبيحة بل كان مضطرّاً فلا يلزمه دفع القيمة المزبورة. والله العالم."
    },
    {
        "id": 236,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا ذبح الحاج أو نحر هديهُ خارج مِنَى اضطراراً فهل يجوز له أن يحلق أو يقصر في نفس المكان علماً بأنه خارج مِنَى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إلا في نفس مِنَى وإن عمله في غيرها أعاد في مِنَى إن أمكنه والله العالم."
    },
    {
        "id": 237,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو أن شخصاً حلق رأسه أو قصر في ليلة الحادي عشر جهلاً منه إن الحلق والتقصير من الأعمال النهارية ولم يلتفت إلى ذلك إلا بعد زمن طويل فما هو الحكم بالنسبة إليه الآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة يجب عليه الحلق أو التقصير على الأحوط في مكانه إذا لم يتمكّن من الرجوع إلى مِنَى بنفسه أو كان حرجياً ثم يبعث بشعره إلى مِنَى."
    },
    {
        "id": 238,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أخبر أحد المتلبسين بلباس أهل العلم امرأة أن عليها في حالة الإحرام أن تكشف شيئاً من شعر مقدم الرأس من باب المقدمة العلمية لكشف الوجه فكشفت عنه ثم جاءت بأعمالها. ثم علمت بعد الحجّ بخطأ من أخبرها، فما حكم طوافها وصلاة الطواف وسائر أعمالها سواء أمكن الاستئناف أم لم يمكن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت جاهلة بالوظيفة قبل وحين الطواف وصلواتها ثم علمت أجزأها أعمال مناسكها."
    },
    {
        "id": 239,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "كثيراً من الحجاج المؤمنين يذهبون للحج ويكون وقوفهم في عرفات ومزدلفة وعيدهم حسب تاريخهم فكيف عن حجهم إذا ثبت الخلاف وثبت سبقهم هل حجهم باطل فمنهم من لم يستطع في حياته سوى هذه المرة ويصعب عليه السماع ببطلان حجه ما هو الحل حتى يكون عمله صحيحاً في الحجّ من حيث الثبوت عندهم وعدمه عندنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه المواقف معهم عند الشكّ في صحّة بنائهم في تطبيق ما يعملون مع الواقع مجزئة ومبرئة ولا يضرّ احتمال المخالفة، أما لو كان القطع (يقين) بمخالفة الأعمال لما هو المقرّر للوقوفين وسائر أوقاف النسك فغير مجزية تلك الموافقات للقاطع مهما كانت الحالة. ومع اضطراره إلى ذلك ينكشف عدم كونه مستطيعاً أساساً ولا يجب عليه الإعادة ما لم تحصل الاستطاعة مجدّداً."
    },
    {
        "id": 240,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لا يجوز للمحرم لبس المخيط فما الحكم فيما لو كان اللباس مصنوعاً من دون الخياطة أو دون غرز الإبر، فمثلاً سروال غير مخيط أي التحامات السروال تمّت بمادة لاصقة أو غراء دون الخياطة وغرز الإبر، فهل يسمى السروال من هذا النوع مخيطاً أم لا؟ وما الحكم عند الضرورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك لا يجوز وله حكم لبس المخيط من الحرمة والكفّارة على الأحوط."
    },
    {
        "id": 241,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لقد ذكر سماحتكم في المناسك (إذا التجأ الطائف إلى قطع طوافه وخروجه عن المطاف... فإن كان قبل إتمامه الشوط الرابع بطل طوافه ولزمته إعادته، وإن كان بعده فالأحوط أن يستنيب للمقدار الباقي ويحتاط للإتمام والإعادة بعد زوال العذر) فما الحكم لو قامت الصلاة في الحرم ونحن في الطواف ولم نكمل الشوط الرابع، هل الطواف باطل أم يمكننا أن نكمل من حيث القطع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الطواف باطل على الأحوط وجوباً ويستأنف."
    },
    {
        "id": 242,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "وهل يمكننا أداء الفريضة (فرادى طبعاً) في هذا المقدار من القطع بين الطواف ونحن في صفوف جماعة الحرم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بها مع الإمكان وعدم تبيين المخالفة، ولكن المتعيّن الإتمام مع القراءة لنفسه في الأوّليين ويقرأ حتى مع الفريضة الجهرية."
    },
    {
        "id": 243,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل بيع الدم على نحو يستفيد منه المشتري بيع مشروع أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ذلك مشروع."
    },
    {
        "id": 244,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الذهب والعملات الصعبة قابلة للارتفاع والانخفاض في السوق، فهل يجوز شراء كمية منها عند انخفاض سعرها وبيعها عند ارتفاع سعرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 245,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما تعارف بين الناس في مقام المعاملات المالية أن الشخص الذي يرغب في شراء بضاعة أو عقار بعد أن يوافق على السعر يعطي للبائع مبلغاً من المال (يسمى بالعربون) وفي المقابل يكون البائع ملزماً بحجز البضاعة أو الامتناع عن بيعها لطرف آخر ربما لفترة معينة على أن لا يكون للمشتري حق الرجوع فيما دفع من العربون فيما لو أعرض عن الشراء فما حكم العربون وهل يجوز للبائع تملكه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز والشرط نافذ فيما إذا كان في العقد أو كان العقد مبنياً عليه يعتبر العربون جزءاً من الثمن."
    },
    {
        "id": 246,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يصحّ البيع أو المعاطاة على الأطعمة النجسة كالدهون والاجبان التي باشرها الكافر إذا تمّ ذلك مع من يستحل تناولها كالكافر مثلاً، وهل يختلف الحكم في اللحوم غير المذكاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يصحّ بيع الأطعمة النجسة مطلقاً حتى لغير المستحلّ أكلها، ولكن يجب في هذا الفرض إعلام المشتري بالنجاسة. وأما اللحوم فإن كانت ميتة فلا يجوز بيعها للأكل وإن كانت مشكوكة التذكية يجوز بيعها مع الإعلام."
    },
    {
        "id": 247,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز بيع التلفاز للمسلمين أو الكفار علماً بأن برامجه فيها الرقص والغناء وفيها الأخبار وبعض البرامج الثقافية أيضا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا عدّ من آلات اللّهو عرفاً لم يجز بيعه ولو للكفّار، وإن لم يكن كذلك جاز بيعه، وإن كان استعماله في المحرمات واستفادة البرامج المحرمة حراماً والله العالم."
    },
    {
        "id": 248,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما رأي سماحتكم في اقتناء التلفزيون في الوقت الحاضر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان من الآلات المشتركة بين اللّهو وغيره جاز اقتناؤه، ولكن لا يجوز استعماله في الأمور المحرمة كالغناء ومشاهد الصور التي تثير الشهوة ويترتّب عليها الفساد."
    },
    {
        "id": 249,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما قولكم في مشاهدة المصارعة الحرة والمباريات عامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بمشاهدة المصارعة والمباريات إذا كان المصارعون أو المشتركون من الرجال دون النساء، ولكن مشاهدتها في التلفزيون جائزة ما لم يكن النظر بشهوة."
    },
    {
        "id": 250,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يحرم سماع كل أنواع الموسيقى علماً بان هناك موسيقى تصويرية وموسيقى الحرب ومقدمات نشرات الأخبار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كله محرم إذا كان لهوياً وغير عقلائي، وأما غير ذلك فجائز."
    },
    {
        "id": 251,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا نذر شخص لله مبلغاً معيناً إذا حملت زوجته يعطيه لفقراء، فما هو الحكم إذا مات الجنين في الأشهر الأولى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ما نواه والتزم به في النذر هو الحمل مع الولادة كما هو الغالب، فلا يجب الوفاء في فرض السؤال، وإذا كان ما نواه هو مجرّد الحمل حتى إذا لا ينتهي إلى الولادة وجب الوفاء بالنذر المزبور."
    },
    {
        "id": 252,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا وعد شخص آخر على أن ينجز له عملاً أو أن يزوره مثلاً ولم يفِ بوعده، فهل لعدم الوفاء بالوعد كفّارة؟ وما هي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا كفّارة في عدم الوفاء بالوعد."
    },
    {
        "id": 253,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هي الحدود التي تجوز ضرب التلاميذ في المدرسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ضرب التلاميذ بمقدار لا يصل إلى حدّ الدية إذا كان بإذن أوليائهم وبمقدار ما يؤثّر فعلاً في تأديبهم ولا يجوز الزائد."
    },
    {
        "id": 254,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمؤمن العادل الخبير في الأمور الاجتماعية أن يستعين بالضرب والجرح والكسر والقتل إذا استوجب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر ذلك دون الرجوع إلى الحاكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز بالترتيب بما ذكرنا تفصيله في الرسالة العلمية في فصل (الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر)."
    },
    {
        "id": 255,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم شخص عاهد الله على أن يقوم بعمل معين واكتشف صعوبة ذلك العمل فيما بعد أو احتمل الضرر منه وأراد أن ينقضه فما حكمه -هذا إذا كان قبل الشروع في العمل-؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مجرّد الصعوبة لا يوجب العذر إلا إذا كانت بحدّ لا تتحمل عادة أو احتمل الضرر على وجه الاحتمال العقلائي فحينئذٍ ينكشف بطلان العهد."
    },
    {
        "id": 256,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هناك طريقان يوصلان إلى موضوع واحد وقد عاهد الشخص ربه -عزّ وجلّ- على سلوك أحد الطريقين في السؤال السابق فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتمّ العهد بالنسبة إلى الطريق الذي عيّنه دون الآخر، فصحّته موقوفة على التمكّن من ذلك الطريق لا الطريق غير المذكور في العهد."
    },
    {
        "id": 257,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل للوالدين إلقاء عهد الابن البالغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم بنهيه عن متعلّقه يكون غير راجح فينحلّ العهد."
    },
    {
        "id": 258,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجب الوفاء لمن نذر لناصبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يصحّ ذلك."
    },
    {
        "id": 259,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "شخص ألزم نفسه أن يدفع مبلغاً من المال قربة إلى الله تعالى إذا كرر عملاً معيناً فهل يعد هذا وبهذه الكيفية نذرا؟ وما حكمه إذا أخل  به عدة مرات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مجرّد ذلك لا يحسب نذراً ولكن إذا عاهد الله عليه فيكون من العهد الواجب العمل به، كما وأن ذكر الإلزام بصيغة النذر وهي (لله علي كذا) يعدّ نذراً حينئذٍ، وعلى تقدير الصحّة ولزوم العمل بالنذر لا تجب عليه إلا كفّارة واحدة وإن كرّر العمل، إلا إذا كان ناوياً النفي المطلق الوجود."
    },
    {
        "id": 260,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو رأيكم حول حلق اللحية؟ وهل يجوز ذلك لمن لا يسمح له وضعه الاجتماعي أو لمن خشي على نفسه الضرر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أدّى إعفاء اللحية لشخص إلى هتكه أو خوفه الضرر على نفسه جاز حلقه وإلا لم يجز."
    },
    {
        "id": 261,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز حلق العارضين أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز حلق العارضين."
    },
    {
        "id": 262,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو الحد الشرعي للذقن؟ وهل يكتفي بما يسمى (السكسوكة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس للذقن حدّ شرعي بل الحكم مترتّب على ما يصدق عليه الذقن الذي يعدّ في قبال العارض. وعلى أيّ حال يمكن الاكتفاء بما ذكره السائل."
    },
    {
        "id": 263,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما عقوبة حالق اللحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس له عقوبة دنيوية، أما عقوبته الأخروية فهي استحقاق الدخول في النار."
    },
    {
        "id": 264,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تقبل شهادة حالق اللحية مطلقاً أم في بعض الصور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تقبل إلا إذا كان معذوراً في حلقها."
    },
    {
        "id": 265,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو انحصرت الشهادة في شخصين أحدهما أو كلاهما حالق اللحية، فهل يجوز التعويل على هذه الشهادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز الاعتماد عليها إلا إذا حصل له الاطمئنان أو كان الحالق معذوراً."
    },
    {
        "id": 266,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أفتيتم بحرمة حلق اللحية فهل إن حالق اللحية فاسق وإذا كان كذلك فهل تجوز غيبته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو حرام ولكن لا تجوز غيبة حالق اللحية لاحتمال رجوعه إلى من يجوّزه أو كونه مضطرّاً إليه ولو بمقدار الحرج والمشقّة التي لا تتحمّل عادة."
    },
    {
        "id": 267,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو أن الوالد أمر ولده بأن يحلق لحيته وهدده بالطرد مثلاً، هل يجوز مخالفته في حلقها أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز حلق اللحية بدون عذر شرعي ويجوز مخالفة الوالد إذا أمر بترك واجب أو فعل حرام."
    },
    {
        "id": 268,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز حلق اللحية، وإذا حلقت هل يجزي عنها شيء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز على الأحوط إلا إذا كان ترك الحلق يوجب سخرية ومهانة شديدة لا تحتمل عند العقلاء فيجوز حينئذٍ. وكذلك لو كان إكراهياً ومخالفاً للتقية أو كان بسبب مرض ونحوه."
    },
    {
        "id": 269,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز لغير المعذور أن يلتحي بمقدار شعر الذقن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الواجب هو الالتحاء بمقدار الذقن ويجوز حلاقة الباقي وهو العارضان والشارب والعنفقة."
    },
    {
        "id": 270,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل حالق اللحية آثم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم آثم لأنه فعل حراماً."
    },
    {
        "id": 271,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هناك كثيرون يسألون عن وضع اللحية فإن أجبناهم بأن يحرم حلقها قد ينفرون منا وبذلك نفقد صداقتهم أو كسبهم لطريق الهداية. فهل يجوز أن نرد على مثل هذا السؤال بأننا نقتدي برسول الله   دون أن نبيّن حرمة حلق اللحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز أن نردّ على السؤال المزبور بذلك الجواب."
    },
    {
        "id": 272,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "المعروف طبياً أن مرضى السكري يتداوون بمادة تسمى (الأنسولين) تستخلص من البنكرياس وتحقن لهم عن طريق الإبر أو على هيئة أقراص تبلع، ولكن وجد في الآونة الأخيرة أن هذه المادة تستخلص من بنكرياس الخنزير، فهل يجوز التداوي بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إن كانت المادّة مستحالة أو كانت على شكل إبر تؤخذ من غير الفم أو كان دواء منحصراً."
    },
    {
        "id": 273,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرضى تناول الأدوية المحتوية على مادة الكحول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز للمرضى تناول تلك الأدوية إذا كانت الكحول طاهرة في نفسها وبالمزج تصبح مستهلكة وبعد الاستهلاك لا مانع من الشرب."
    },
    {
        "id": 274,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يطلب بعض الأطباء من المريض تحليل المني، فإن كان غير متزوج فإن استخراج المني ينحصر في الاستمناء، فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك للغايات العقلائية."
    },
    {
        "id": 275,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا أراد شخص ما أن يفحص طبياً لمعرفة ما إذا كانت له ذرية أم لا، وطلب منه الطبيب أن يستمني حتى يفحص ماءه، هل يجوز في هذه الحالة الاستمناء؟ وما هي المواطن التي تجيز الاستمناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أمكن أن يكون مع زوجته تعيّن وإلا جاز له بدونها."
    },
    {
        "id": 276,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أكثر المنازل في بومبي لا يمكن لمالكها إخلاؤها بأي حال من الأحوال قانوناً، فالمستأجر هو المتصرف الحقيقي بالمنزل وله كامل الحق في إعطائه لغيره مقابل (سرقفلية). والبيع والشراء لهذه المنازل إنما هو محصور بالسرقفلية لا غيرها، كما أن حق الإجارة ينتقل قانوناً إلى ورثته فلا يمكن أصلا للمالك إخراجهم.\n أ- توفي زيد تاركاً بيتاً مستأجراً بهذه الطريق، وكانت السرقفلية وقت وفاته (عشرين ألف روبية مثلاً) فلم يبع الورثة حق البيت بل سكن بعضهم فيه ثم مضت مدّة ارتفع فيها سعر السرقفلية، فهل يستحق الورثة جميعاً هذا المبلغ، باعتبار انتقال حق الإجارة إليهم بعد مورثهم، أم انه يختص بمن سكن البيت دون غيره؟ علماً بأن الإجارة القانونية قد انتقلت إليهم جميعاً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يستحقّها -أي السرقفلية- بعد قبضها جميع الورثة ويملكونها جميعاً."
    },
    {
        "id": 277,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب- هل يحق لأحد الورثة مطالبة من يسكن الدار بحصته من السرقفلية قبل بيع (ترك) المنزل أم أن الحقّ بذلك يكون بعد ذلك واستحصال السرقفلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يستحقّ المطالبة قبل أن يجري حصولها. نعم له أن يطالبهم ببيعها حتى يقسمها ويحصل له حصّته ولكن لا يكون ذلك أمراً ملزماً للآخرين."
    },
    {
        "id": 278,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم الوصية؟ وهل يؤثم الإنسان بتركها؟ وهل هناك فرق بين الشاب والعجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان بذمّته فرض لا يؤدَّى عنه إلا بالوصية وجبت وإلا استحبّت."
    },
    {
        "id": 279,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ميت قد أوصى بثلث تركته وعين الثلث في إحدى ممتلكاته وهي عمارة، وبعد وفاته وجد أن هذه العمارة تزيد قيمتها على ثلث التركة، مما جعل الورثة شركاء فيما زاد على حصة الثلث في العمارة المذكورة، وحيث يصعب قسمتها بين الورثة وبين الثلث مخافة تشوه البناء، فهل يجوز للورثة بيع العمارة المذكورة وأخذ حصتهم من ثمنها والباقي يشتري به عقار لحساب الثلث بديلاً قد يكون وارده أكثر مما هو عليه الآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة إن زادت قيمتها بعد وفاة الموصي ولم تكن زائدة حين الوفاة لم يكن الورثة شركاء معه، وإن كانت قيمتها زائدة، حين الوفاة فهم شركاء معه في المقدار الزائد، وحينئذٍ إن أمكن قسمتها تعيّنت في فرض مطالبة الورثة بها، وإن لم يمكن القسمة جاز بيعها ويشتري بثمن ثلثها عقاراً للميت بدلاً عنها أو يصرف من ثمنها ما يعادل الثلث في العبادات والخيرات."
    },
    {
        "id": 280,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز أن يوصي الإنسان لأحد ورثته أو لأجنبي بمنفعة معينة من أملاكه بعد موته كأن يقول: لفلانٍ السكنى في منزلي بعد موتي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بهما إلى حدّ مالية ثلث ماله المتروك، وأما الزائد فمع رضا الورثة به."
    },
    {
        "id": 281,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بعض الأفراد هنا يوصون بإعطاء عين أو عضو آخر من الجسم بعد وفاتهم لمستشفى أو شخص محتاج، فهل يجوز اقتلاع العضو من الميت ولو بوصيته؟ وهل يجوز للموصي الوصية بذلك؟ وإذا وقعت على أي حال من الأحوال هل يجب إنفاذها وهل تصحّ هذه الوصية شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الوصية المذكورة صحيحة ويجب إنفاذها مع وجود مريض في الحقيقة عند الوفاة، وأما بدون ذلك فالحال مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 282,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ذكرتم عدم كفاية النيّة مجرّدةً في تحقّق الوقف بل لا بُدّ من إنشاء ذلك بمثل: وقفت وحبست ونحوهما مما يدلّ على المقصود.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قد ذكرنا في الرقم بعد ذلك الرقم أن الوقف يقع بفعل قصد به الوقف أيضاً فلا يختصّ إنشاؤه بالقول."
    },
    {
        "id": 283,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ذكرتم كفاية وضع الحصير في المسجد للاستعمال، وكذا تعمير جدار أو اسطوانة في المسجد، في تمامية الوقف دون الحاجة إلى قابض. فهل تعني تمامية الوقف هنا عدم الحاجة إلى إنشاء الوقف أيضا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قد ذكرنا أن إنشاء الوقف لا ينحصر باللفظ بل يتحقق بمثل ما ذكر أيضا."
    },
    {
        "id": 284,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "اشتريت بيتاً وجعلت فيه عيادة لمعالجة الفقراء وغيرهم، ثم ضاق المكان بالحاجة، فوجدت مكاناً أكبر معروضاً للبيع، فهل يجوز بيع الأول وشراء الثاني لنفس الغرض، علماً بأن صيغة الوقف لم تنشأ في الأول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ضيق المكان لا يسوّغ بيع ذلك المشروع ما دام يمكن الانتفاع منه بصفته المشروعة إذا قصد كونه وقفاً، وأما بدون ذلك فهو باقٍ على الملكية وتترتّب عليه آثارها."
    },
    {
        "id": 285,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم مأتم استغنى عنه أصحابه بتشييدهم آخر، فهل يجوز تأجيره للمنفعة الخاصة أو العامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان لا يرجى الانتفاع به في الحال والمستقبل جاز أن يباع ويصرف ثمنه في المأتم الآخر."
    },
    {
        "id": 286,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "مسجد وحسينية متجاوران، اعتاد المتولّون على نقل الحصر القديمة من المسجد إلى الحسينية كلما حصلوا على حصير جديد للمسجد، فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك بإذن المتولّي الشرعي أو الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 287,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أ- إذا اشترك مئات الأشخاص بتبرّع مبالغ لشراء أرض ثم لبناء مسجد أو حسينية، فمن يتولّى إجراء صيغة الإنشاء للوقف؟ ومَن المتولي؟ وماذا لو بنى المسجد أو الحسينية كلّاً أو جزءاً من مال الإمام بإجازة نائبه العام، فمن يكون المتولي عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الحكم بيد الحاكم الشرعي لا يجوز تجاوز رأيه فيه."
    },
    {
        "id": 288,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب- إذا لم يوجد بنّاء مسلم فأرادوا بناءه على يد غير مسلم كبناية ثم تطهير ظاهرها بعد إتمامها ثم إجراء صيغة الوقف، هل يقدح في ذلك كون المبالغ التي أعطاها المتبرعون قد قصدوا فيها بناء مسجد أو شراء أرض للمسجد؟ علماً بأن المبنى سيكون مسجداً بعد تطهير ظاهره وإتمام بنائه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله جائز."
    },
    {
        "id": 289,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ج- إذا صلّى شخص في البناية المقصودة قبل إتمامها أو قبل إجراء صيغة الوقف فهل يكون المكان مسجداً بذلك؟ فيحرم على غير المسلم العمل فيه لإتمام بنائه أو طلائه؟ وماذا لو كانت مجرد الأرض المخصوصة كي يبني عليها مسجداً واستخدمت لصلاة العيد فهل يجوز قبل إنشاء الصيغة أن يبنيها غير المسلم إن فقد المسلم البنّاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بنفس صلاة مصلٍّ ما لا تتحقّق الوقفية من غير قصد إيقاف من له أن يوقف المكان مسجداً."
    },
    {
        "id": 290,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أوقف جماعة فندقاً كي تكون عوائده لمشاريع خيرية معينة كمصاريف مستشفى خيري واشترط الواقفون عدم بيع الخمور في الفندق الموقوف، لكن بعض المتولين لم يراعوا هذا الشرط الشرعي، وأباحوا الخمور في الفندق المذكور ثم جاءوا الآن بفكرة بيع الفندق ووضع ثمنه في البنك بدعوى التخلص من حرمة بيع الخمر فيه، وكذا للحصول على مال أكثر مما يضيفه البنك عادة على المال حتى من دون اشتراط ممن يودع المال.\n أ- هل يجب صرف بعض المال لإعادة حرمة الخمور ومنعها قانونياً في الفندق المذكور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب الصرف لدفع ذلك المنكر مهما أمكن."
    },
    {
        "id": 291,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب- هل يجوز بيع هذا الفندق الموقوف وإيداع ثمنه في المصرف بدعوى التخلص من بيع الخمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز بيعه لدفع ذلك المنكر."
    },
    {
        "id": 292,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ج- إذا أمكن قانونياً منع الخمور بدفع المال أو تقليل إيجار الفندق، فلم يستمع المتولون لذلك فما هو الحكم الشرعي في بقاء توليتهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حكمهم حكم سائر المتولّين الذين يخونون في وظيفتهم، فينضمّ إليهم من طرف الحاكم الشرعي من يراعي حقّ الوقف إن أمكن، وإلا فيعزله الحاكم عن التولية ويعيّن من يصلح لها."
    },
    {
        "id": 293,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بيت أوقف مأتماً، وأرادت الدولة أن تشق شارعاً فعوضت صاحب البيت مبلغاً من المال، فهل يجوز أن يشتري بذلك المال قطعة أرض ويبني فيها مأتماً، وبقية المال يضيف عليه من ماله الخاص ويبني فوق المأتم داراً لسكنى المتولين أمر ذلك المأتم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز بناء المأتم بالمال المعوّض، ولا بأس ببناء دار فوق المأتم ولكن كل ذلك ليس بواجب."
    },
    {
        "id": 294,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إن كثير من الناس وخصوصا الخطباء في يوم الثامن من شهر المحرم الحرام. ينشدون الابتهالات التي تعطي المعنى التصويري لقضية زفاف القاسم الذي جرى في اليوم العاشر من المحرم الحرام اعتماداً على ما ورد في الكثير من الكتب أن الإمام الحسين ، قام بتزويج القاسم بن الإمام الحسن الزكي بإحدى بناته تنفيذاً لوصية الحسن ، ومن الناس من يجسد شخصية الإمام الحسين والقاسم تجسيداً يقرح القلوب ويجري الدموع تأسياً بالمصيبة الكبرى والفاجعة العظمى.\n أ- هل لديكم أن الإمام الحسين صدر منه هذا العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم تثبت لدينا القضية المذكورة."
    },
    {
        "id": 295,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب- وهل يجوز أن تجسد شخصية الإمام الحسين والقاسم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك في نفسه إذا لم يستلزم هتكاً أو محرماً آخر."
    },
    {
        "id": 296,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يقام في ذكرى الأربعين من كل عام مواكب العزاء وتصوّر مشاهد ذلك اليوم من الخيام والخنادق وما شابه، ويصادف أن يقف النساء لمشاهدة الموقف ومن هنا قال بعض الناس لما كانت هذه الأعمال تسبب موقف النساء إلى جنب الرجال وما قد يسببه هذا من أمور لا ترضي الله سبحانه فانه يجب ترك هذا العمل فما تقولون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب ترك العمل المزبور ولا بأس به في نفسه، بل هو من شعائر المذهب، ولكن اللازم أن يسدّ طريق الفساد ويمنع منه."
    },
    {
        "id": 297,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بعض الناس في اليوم العشرين من شهر صفر أو اليوم العاشر من المحرم وفي أثناء المواكب يحملون معهم صوراً مجسمة تمثل مثلاً الرضيع وهو مذبوح من الوريد إلى الوريد أو رأس الإمام الحسين محمولاً على الرمح كل ذلك تصويراً للموقف ومنهم من يتمثل بشخصية شمر بن ذي الجوشن أو حرملة بن كاهل أو عمر بن سعد عليهم اللعنة الدائمة، فماذا تقولون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بكل ذلك في نفسه، إلا إذا استلزم الهتك أو المحرم الآخر فعندئذٍ لا يجوز."
    },
    {
        "id": 298,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "في المواكب الحسينية يدرج (طبل)، فهل هو من آلات اللهو؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الطبل المعمول في المواكب ليس من آلات اللهو فلا بأس به في نفسه إذا لم يصاحب محرماً."
    },
    {
        "id": 299,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز صنع تماثيل مجسمة كاملة لفرس الحسين المعروف بذي الجناح، إذ قد رأينا في بعض بلاد الهند هذه التماثيل وهي موضوعة في مكان محترم في الحسينية يأتيها الناس للتبرك. ما حكم ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز صنع تماثيل ذوات الأرواح من الإنسان والحيوان حتى وإن كان بقصد ديني."
    },
    {
        "id": 300,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز التمتع بالفتاة البكر المسلمة من دون إذن وليها إذا خافت على نفسها الوقوع في الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز. نعم، لو منع وليّها من التزويج بالكفؤ مع رغبتها إليه وكان المنع على خلاف مصلحتها سقط اعتبار إذنه، ويجوز أيضاً إذا كان العقد المنقطع بشرط عدم الدخول لا قُبلاً ولا دبراً."
    },
    {
        "id": 301,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ماذا لو عقد على البكر المسلمة من دون إذن الولي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تترتّب عليه آثار جريمة الزنا، كما لا تترتّب عليه آثار العقد والنكاح الصحيح على الاحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 302,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "على غرار المسألة السابقة هل يترتّب على ذلك إثم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يترتّب الإثم على العمل المذكور، ولا فرق في ترتّب الإثم بين الدخول وعدمه."
    },
    {
        "id": 303,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يشترط إذن الولي في البكر ولو بدون دخول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يشترط إذن الولي في العقد المنقطع مع اشتراط عدم الدخول في العقد اشتراطاً لفظياً."
    },
    {
        "id": 304,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز التمتع بالفتاة الأوربية الغربية من دون إذن وليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا فرضنا أن الولي أرخى عنان البنت وأوكلها إلى نفسها في شؤونها، فلا تحتاج إلى الاستيذان حتى في المسلمة، أو كان من مذهبها عدم لزوم الاستيذان جاز ذلك، بلا مراجعة الولي حتى في المسلمة أيضاً، كما أنه لو منعها من التزويج بالكفؤ مع عدم وجود كفؤ آخر سقط اعتبار إذنه."
    },
    {
        "id": 305,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز التمتع بالفتاة البكر الرشيدة التي توفي والدها وبقيت أمها وقد بلغت سن رشدها من دون إذن أحد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مانع من ذلك إذا لم يكن لها جدّ من طرف الأب، وإلا فالأحوط استحباباً الاستيذان منه."
    },
    {
        "id": 306,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز التمتع بالفتاة التي تزوجت ولكن لم يدخل بها زوجها ثم طلقها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجري عليها حكم الثيب بمجرّد ذلك، فيجب الاستيذان على الأحوط في هذه الحالة."
    },
    {
        "id": 307,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أ- عقدت امرأة باكر نفسها على زيد دون رضا وليها وعلمه، ولما علم الولي نقض العقد ثم عقدها هو على عمرو بشهادة عدول على رضاها بالعقد الثاني، ولكنها وبعد مدّة من العقد الثاني عادت إلى زيد مدعية أنها أجبرت على العقد الثاني، فهل تقبل دعواها بالإجبار بعد أن شهد عدول على رضاها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يقبل منها دعوى الإجبار، لكن لا ينفع في صحّة العقد الثاني مجرّد نقض العقد، بل مقتضى الاحتياط الوجوبي أن يطلب الطلاق من  الزوج الأول، وإن لم يطلّق يطلّقها الحاكم الشرعي أو وكيله في الأمور الحسبية، فإذا لم يقع الطلاق يُعدّ الزواج الثاني تزويج ذات البعل احتياطاً فالعقد الثاني باطل وهي محرمة دائمياً على الثاني إن كان عالماً بالحكم أو كان قد دخل بها -ولو جهلاً بالحكم- فحينئذٍ يمكن التخلّص برجوعها إلى من يقول بكفاية إذن المرأة فيعتبر العقد الأول صحيحاً فهي زوجة زيد فعلاً وإلا  فلا بُدّ احتياطاً من تحصيل الطلاق من الأول والثاني لكي يعقد عليها الأول جديداً أو تتزوّج بثالث."
    },
    {
        "id": 308,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب- وإذا كانت قد حملت من زيد قبل علم الولي بالعقد والزواج ثم علم ونقض. فما حكم الجنين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجري عليه حكم ولد الوطء بالشبهة."
    },
    {
        "id": 309,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجب إخبار الرجل الذي يريد أن يتمتع بامرأةٍ، أن هذه المرأة لم تعتد من رجل تمتع بها سابقاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب الإخبار."
    },
    {
        "id": 310,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا دخل الزوج بالزوجة بعد انتهاء العقد المؤقت معتقداً بقاء المدّة وعدم انتهائها بعد، فما حكم المولود؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المولود المذكور في هذه الصورة ابن حلال."
    },
    {
        "id": 311,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أ- امرأة غير مسلمة تلفظت الشهادتين كي تتزوج من رجل مسلم، فهل يجوز الزواج منها مع العلم بأنها لم تؤمن بالإسلام، بل تلفظت بالشهادتين لقلقة لسان لا أكثر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير كافٍ في الدخول بالإسلام."
    },
    {
        "id": 312,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب- إذا علم الزوج أن هذه المرأة التي نطقت بالشهادتين ما زالت تقوم ببعض الطقوس العبادية غير الإسلامية فهل يجوز له إبقاؤها على زوجيته لمجرد نطقها بالشهادتين دون إيمان أو اعتقاد؟ وهل تجري عليها أحكام الإسلام بمجرد ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يظهر جوابه ممّا تقدّم، وإن النطق المذكور لا يكفي في مفروض السؤال."
    },
    {
        "id": 313,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "رجل تزوّج فتاة على أنها باكر، فتبيّن بعد الدخول أنها ثيب وحامل لثلاثة أشهر من زنا مع رجل مشرك هل هذا العقد صحيح أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العقد المذكور باطل إلا بعد الاستبراء من الزنا على الأحوط بوضع الحمل."
    },
    {
        "id": 314,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "خطب زيد (السُنّي) امرأةً شيعية قائلاً بأنه وإن لم يكن شيعي المذهب يحب أهل البيت. وعلى هذا الأساس تمّ عقد القران لكن المرأة علمت بعد العقد بأن زيداً لا يحب أهل البيت كما ادعى بل يعادي أولياءهم، فامتنعت من الزفاف وطلبت منه الطلاق فلم يطلّق، فهل العقد صحيح أصلاً؟ وإن صحّ فهل يجوز لها أن تقترن معه وهو عدوّ لأهل البيت؟ وهل لوكيل الحاكم الشرعي تطليقها إذا رجعت إليه بناءً على احتمال الضرر على دينها ودين من ستلد منه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مانع من الزواج من السُنّي ما لم يكن معادياً لأهل البيت ناصباً لهم، فإذا لم يكن في حدّ النصب فلا تنفصل عنه إلا بطلاق، فإن لم يطلّق طلّقها الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 315,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "شخص تقدم لخطبة فتاة سبق وإن أحرمت بالعمرة المفردة وأدت مناسكها ما عدا طواف النساء، حيث تركته بسبب التقية (لأنها وإن كانت شيعية إلا أن أسرتها تتبع بعض المذاهب الإسلامية الأخرى) وقد تمّ العقد بين هذا الشخص وبينها، فما حكم هذا العقد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصحّ هذا العقد الذي وقع إن كان داخلاً تحت التقية أيضا وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 316,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "امرأة مؤمنة تزوجها رجل مخالف وتولى إجراء العقد أحد قضاة العامة. ثم ترك الرجل امرأته وغادر إلى بلاد أخرى فبقيت ثلاث سنوات بلا زوج ولا نفقة، فرفعت هذه المرأة المؤمنة أمرها إلى قاضٍ من أبناء العامة طالبةً الطلاق، فطلقها ذلك القاضي من زوجها المخالف المنقطع عنها، فهل هذا الطلاق صحيح؟ وان لم يكن صحيحاً، فما هو الحل الشرعي لهذه المرأة التي تطلب الخلاص من زوجها الذي علقها وسافر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بما أن حكم القاضي نافذ عند أهل السنة فالطلاق المزبور نافذ في حقّ الزوج وللزوجة أن تتزوّج بمن شاءت."
    },
    {
        "id": 317,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "امرأة غنية حبس زوجها لمدةٍ طويلة جداً بحيث إنها تدعي إنها لا تستطيع الصبر بدون زوج، ولا تكتفي بالنفقة بل تريد أن تتزوج، ما حكمها؟ خصوصاً وأنها تقول إن بقاءها بدون زوج تدمير لحياتها وإضرار كبير بها قد يوقعها في الحرام والعياذ بالله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة لا وسيلة لطلاقها إلا أن ترجع المرأة إلى زوجها مباشرة أو بوسيلة شخص وتطالب منه الطلاق. فإن رفض أو عجزت عن مقابلته كان للحاكم الشرعي تطليقها."
    },
    {
        "id": 318,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "المرتد الفطري الذي يجب أن تنفصل عنه زوجته وتعتد عدة الوفاة، إن لم يكن ذلك فما حكم الناشئ بعد فساد العقيدة والارتداد شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون الاقتران مع العلم بالحكم والالتفات زنا، ومع الجهل والغفلة شبهة."
    },
    {
        "id": 319,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "المرتد الفطري إذا أظهر التوبة فيجب تجديد العقد مع زوجته إن لم يفعل ذلك فما حكم الأولاد؟ وما واجب الزوجة حينئذ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن لم يفعل ذلك فمع العلم بالحكم فالأولاد أولاد زنا، ومع الجهل أولاد شبهة شرعيون وعلى الزوجة أن تنفصل عنه فوراً إلا إذا عقدا عقداً جديداً."
    },
    {
        "id": 320,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا حاز المسلم امرأة كافرة متزوجة من كافر، فهل يجوز له وطؤها دون عدة، وما وهي عدتها؟ وإذا أسلمت الكافرة المتزوجة من كافر فمتى تستطيع أن تتزوج بمسلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تحقّق هذه الحيازة والاستيلاء خارجاً في هذه الأعصار مشكل جداً بل لا يكاد يتحقّق. وعلى تقدير تحقّقه فإذا استملكها أصبحت أَمَةً له وعليه أن يستبرئها بحيضة إن كانت تحيض وبخمسة وأربعين يوماً إن كانت لا تحيض وهي في سنّ من تحيض، وإذا أسلمت الكافرة المتزوّجة من كافر وكان بعد الدخول وقف على انقضاء العدّة فإن أسلم زوجها قبل انقضائها كان أملك بها وإلا انفسخ نكاحها وجاز لها التزويج من مسلم وليس عليها عدّة أخرى."
    },
    {
        "id": 321,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان الزوج ينفق على زوجته لكنه لا يعاملها بإحسان بل يؤذيها ويظلمها ظلماً فاحشاً بحيث إنها تدعي أنها لا تستطيع التحمل فما هو حكمها؟ علماً بأنها تطلب الطلاق بناء على قوله تعالى: .. فَإِمْسَاكٌ بِمَعْرُوفٍ أَوْ تَسْرِيحٌ بِإِحْسَانٍ..(١) وهو لا يطلق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ترجع إلى الحاكم الشرعي أو وكيله كي يمنع زوجها عن الإيذاء والظلم فإن قبل فهو المطلوب وإلا تطلب الطلاق، فان امتنع جاز له أن يطلقها."
    },
    {
        "id": 322,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حدود العدالة الواجبة شرعاً بين المتزوجات؟ وهل الميل القلبي لإحداهن دون الأخريات محرم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي المساواة في الإنفاق دون المحبّة."
    },
    {
        "id": 323,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "عقد زيد على هند ولم يدخل بها، ثم علم أهلها بأنها حملت من غيره حراماً أو شبهةً، فهل يجوز إسقاط الحمل الذي لو بقي لهدد سمعتهم بالخطر الفادح. وما هي الضرورات التي تبيح إسقاط الحمل ما عدا الخطر على صحّة الأم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا خيف على الأمّ تعرضها للقتل جاز الإسقاط."
    },
    {
        "id": 324,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "العادة عند بعض العوائل أن تزوج البنت من ابن عمها. فماذا لو كانت البنت في كامل عقلها وأصرت على عدم الزواج من ابن عمها، فهل العقد يكون صحيحاً بموافقتها بعد مدّة من الزمن؟ وما حكم من سبق ذلك من مدّة حيث كانت رافضة للزوج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان العقد بإذن الأب ورأيه كفى في الصحّة وإن كان الأحوط استحبابا أخذ إذنها أيضاً."
    },
    {
        "id": 325,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم الجمع بين الفاطميتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز الجمع بينهما."
    },
    {
        "id": 326,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هو حكم العقد الذي أوقعه البعض ممن يقلد من لا يجوّز الجمع بين الفاطميتين جهلاً منه بأن الشخص متزوج من هاشمية أخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالعقد المذكور."
    },
    {
        "id": 327,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو أتى بقدر المهر بأن قال: (قدره وعدّه ألفان دينار) ولم يقل: (ألفا دينار)، ولكن الإيجاب والقبول ليس فيهما لحن، فهل هذا اللحن يسري إلى بطلان العقد؟ وكذلك لو قال الوكيل: قبلت، ولم يقف على السكون حال الوقف؟ وهل تكفي الوكالة بالهاتف أو الرسالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العقد صحيح ولا يضرّ اللحن المذكور، ويكفي في الوكالة ذلك."
    },
    {
        "id": 328,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هي العدالة المعتبرة في شاهد الطلاق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي العدالة الواقعية."
    },
    {
        "id": 329,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يعتبر ظهور العدالة عند المطلق أو وكيله فقط، أم لا بُدّ من ظهور العدالة فيهما مطلقا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بُدّ من إحراز العدالة في الشاهدين عند من يجري صيغة الطلاق سواء كان بالأصالة أو كان بالوكالة."
    },
    {
        "id": 330,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو تفرد الوكيل بظهور العدالة عنده، والحال أن الزوج عالم بعدمها أو جاهل بها، فهل يقع الطلاق صحيحاً أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يقع الطلاق صحيحاً إذا كان الزوج جاهلاً بعدالتهما، وأما إذا كان عالماً بعدمها فلا يصحّ الطلاق عنده."
    },
    {
        "id": 331,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو قال المطلق أو وكيله أنا اعتقد عدالة الشهود والحال انه لا يفهم معنى العدالة ولا يعلم شروطها ولا يفهم موانعها، هل يقبل منه ويكون الطلاق صحيحاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الشاهدان عادلين في الواقع فالطلاق صحيح وإن لم يعلم المطلّق معنى العدالة."
    },
    {
        "id": 332,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو علم الزوج فسق الشاهدين أو أحدهما مع ظهور عدالتهما بالنسبة إليها فهل يقع الطلاق بالنسبة إليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يكون بصحيح عنده."
    },
    {
        "id": 333,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للشاهدين والحال أنهما يعلمان بفسقهما سماع الطلاق أم لا؟ وهل يجب عليهما الإعلام بحالهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز لهما أن يكونا شاهدي طلاق ولا يجب عليهما الاعتراف بفسقهما."
    },
    {
        "id": 334,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "١- لو طلق الوكيل بحضور شاهدين عدلين عنده ولكن كليهما أو أحدهما فاسق في نظر الزوج ولم يعلم الزوج بأن الطلاق وقع بشهادتهما إلا بعد زمن، فما حكم الطلاق في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الطلاق المزبور باطل، نعم لو ادّعى الزوج بعد الطلاق فسق الشاهدين لم تسمع إلا بإثباتها بالبيّنة، غير أنه يجب عليه تطبيق ما يعلمه واقعياً بينه وبين الله."
    },
    {
        "id": 335,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "٢- وعلى غرار مسألتنا ما حكم الزوجة في هذه الحالة إذا كانت تزوجت آخر بعد مضي العدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان طلاقها فاسداً في الواقع فهي باقية على زوجيّة الزوج الأوّل، وأما بالنسبة إلى الثاني فهي تحرم عليه مؤبداً إذا دخل بها، وأما بحسب الظاهر فلا تسمع دعوى الزوج بفسق الشاهد من دون إثبات، وعليه فالطلاق محكوم بالصحّة في الظاهر."
    },
    {
        "id": 336,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أ- هل يجوز التصدي للطلاق وسط جماعة مقدار عشرين أو أقلّ أو أكثر منهم العارف ومنهم (الجاهل ومنهم المستعرف) بحيث لو سئل الزوج أو الوكيل هل تعتقد العدالة في الحاضرين أو في العدد المعين؟ لأجاب بنعم أو تردد في الإجابة أو عرف بعضهم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا علم بعدالة اثنين من هؤلاء الجماعة جاز له التصدّي للطلاق بحضورهم."
    },
    {
        "id": 337,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب- وهل يجب عليه الاجتهاد في البحث عن حالهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وظيفة المطلّق هي إحراز عدالة الشاهدين، فإذا أحرزها وطلّق فبعد الطلاق لا يجب الفحص عن حالهما."
    },
    {
        "id": 338,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "قد ذكرتم في رسالتكم العملية الشريفة صيغة خاصة للطلاق الخلعي. فإذا أجرى الرجل طلاقاً خلعياً بما بذلت من المهر فهل الصيغة المزبورة صحيحة نافذة في إيقاع الطلاق الخلعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصيغة المزبورة صحيحة ولا بأس بها بعد تحقيق البذل من قبل المرأة على تفصيل مذكور في الرسالة."
    },
    {
        "id": 339,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للرجل المؤمن إن يتزوج بالمخالفة زواجاً منقطعاً، أو أن الزواج المنقطع مختص بمن يعتقد بحليته وهي المؤمنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك لأنها تعتقد في مذهبها بطلانه في الدين."
    },
    {
        "id": 340,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للإنسان أن يرى البنات بغير شهوة ليتكلم معها ويتعرف عليها ليفاتحها بالمتعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز إذا لم يستلزم ارتكاب محرم من إثارة شهوة أو ما شاكل ذلك، وإذا كانت سافرة فلا يجوز إلا إذا كانت بحيث لا تنتهي مع النهي."
    },
    {
        "id": 341,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للرجل أن يداعب ويقبل كل شيء في زوجته وهل لها كذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 342,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا تمتع رجل بخادمته في بيته، ونفرض انه كانت المدّة سنة فانقطع عنها قبل انقضاء هذه المدّة ونوى إنها ليست زوجته، فهل يجوز له بعد الانقطاع عنها فترة أن يجامعها ما دامت المدّة لم تنتهِ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز أن يجامعها إذا لم يبرئ المدّة الباقية."
    },
    {
        "id": 343,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "توجد هناك عادة قبيحة عند بعض المسلمين وهو ضرب الطبول في الأعراس، خاصة بين النساء وبالأخص عند أهل الزوجة، وكم يحاول الزوج المؤمن في نهيهم ولا ينفع النهي معهم، وقد يلجأ أحياناً إلى تهديد أهل الزوجة في ترك ابنتهم بأن يقول لهم يوم الزواج إما أن يمتنعوا عن الطبول أو يترك ابنتهم، فإن هناك احتمالاً أن أهل الزوجة يخشون العار ويتركون الطبول أو قد لا ينفع معهم إذا كان الشيطان قد ركب عقولهم ويرضون بقطع العلاقة فما العمل هنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس إذا كانوا ينتهون بمثل هذا التهديد أن يهدّدهم به وإن لم يفعله حقيقة."
    },
    {
        "id": 344,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أحد المؤمنين يحبّ امرأة حباً شديداً، وكذلك المرأة تحبه ولكن والد البنت فاسق وشارب للخمر ولا يريد أن يعطي ابنته لهذا الشاب المؤمن، فهل يجوز لهذا الشاب أن يعقد العقد الشرعي مع هذه المؤمنة دون إذن وليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز له مع ذلك على الأحوط، إلا أن يكون في عدم إذنه مفسدة لها فلا يعتبر حينئذٍ (أي يسقط الإذن)."
    },
    {
        "id": 345,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "في زواج المتعة إذا اتّفق الرجل والمرأة على عدم الإيلاج (في القبل) أو الدخول وانه لن يفض البكارة، فهل يجوز للرجل أن يتمتع بتلك المرأة الباكر مع عجز أخذ إذن وليها أو الخوف من الوقوع في الحرام، وعدم الحصول على إذن وليها، أو وليها غير حاضر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك اختياراً فضلاً عما إذا كان وليها غائباً أو ظالماً في الرفض."
    },
    {
        "id": 346,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "كتابية (مسيحية) باكر، هل يجوز التمتع بها دون إذن وليها علماً بأن البكارة ليست لها أهمية عند معظم الفرقة خاصة في بلاد الغرب (مع العلم انه لن يفض البكارة إلا إذا رضي وليها)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز التمتّع بها بغير إذن وليّها على الأحوط."
    },
    {
        "id": 347,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يعتبر الزواج صحيحاً إذا وافق الزوجان على العقد وتزوجا بالرغم من عدم رضا والد الزوجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك إذا كانت بكراً على الأحوط."
    },
    {
        "id": 348,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم المخالف إذا تزوج حسب اعتقادنا أو طلق حسب طلاقنا؟ فهل يعتبر الزواج والطلاق صحيحاً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الزواج والطلاق صحيح إذا كان يعتقد صحّته في مذهبه مضافاً إلى صحّته في مذهبنا."
    },
    {
        "id": 349,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز على المرأة شيء من العمل في المنزل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليها شيء من العمل إلا أن يشترط عليها ذلك في ضمن عقد النكاح أو عقد آخر."
    },
    {
        "id": 350,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تمتنع عن الإنجاب دون رضا الزوج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز لها ذلك على الأحوط ما لم يكن فيه ضرر."
    },
    {
        "id": 351,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للزوج أن يجبرها على عدم الإنجاب دون رضاها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس للزوج ذلك."
    },
    {
        "id": 352,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم المرأة التي تجلس مع أهل زوجها وأقربائها وتأكل معهم علماً بأنها متسترة بالستر الشرعي وأن أقرباءها غير ملتزمين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 353,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم مصافحة النساء الكبيرات والمسنات من غير المحارم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك بدون الحائل."
    },
    {
        "id": 354,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تظهر قدميها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 355,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا قالت المرأة: (متعتك نفسي لمدة سنة بالمهر المعلوم) فهل العقد صحيح ومتى ينتهي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا قبل الرجل بعدما قالت ذلك له صحّ له من حين تمام تلك المقالة وتنتهي المدّة لمثل هذا الوقت من السنة المقبلة. بشرط أن يكون المهر معلوماً أو متفقاً عليه بينهما وإلا بطل العقد."
    },
    {
        "id": 356,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هناك دول عديدة مشهور فيها الزنا، وكثير من بنات هذه البلاد تكون هذه العملية بالنسبة لهم مصدر رزق، ففيما إذا أراد شخص ما أن يتمتع من تلك البلاد، فهل يجب السؤال عن أنها متزوجة أو أنها زانية أو أنها اعتدت أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب السؤال عن حالها مع الشكّ فإن كانت متزوّجة باليقين أو مطلّقة فشكّ في الأولى في طلاقها فليسأل عن أنها خليّة أم لا، فإذا قالت نعم أنا خليّة كفى، وفي الثانية إذا شكّ في أنها خرجت عن عدّتها فليسأل فإذا قالت: نعم. اكتفى به، أما الزانيات المشهورات بالزنا فلا تصحّ متعتهن على الأحوط إلا من تابت من عمله يقيناً فيصحّ العقد عليها متعةً ودواماً. هذا بغض النظر عن فتوانا ببطلان التمتّع بالمخالفة."
    },
    {
        "id": 357,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز الزواج الدائم من المسيحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا بل الأحوط وجوباً تركه."
    },
    {
        "id": 358,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان الشخص لا يعرف لغة المرأة التي يريد الزواج منها بالعقد المنقطع وهي كذلك لا تعرف لغته. فهل يجوز له قراءة العقد من جهته فقط حتى تحلّ له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يكفي ذلك بل لا بُدّ من إجراء الصيغة من قبل المرأة أيضاً وكالة مع اشتراط العربية والظاهر عدم الاشتراط مع العجز والتعذر."
    },
    {
        "id": 359,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز التمتع بالبنت البكر من دون ولي أمرها بشرط عدم الدخول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك مع الاشتراط اللفظي في العقد."
    },
    {
        "id": 360,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يصحّ العقد الدائم أو المنقطع إن لم يكن بالصيغة الشرعية الواردة، وإنما يكون نفس المؤدى من حيث المعنى مثال: أن تقول أريدك زوجاٍ لي وأقول: أنا قبلتك زوجة لي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 361,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للزوجة أن تخرج بدون إذن زوجها في غير تواجده بصورة عامة؟ وإذا كان لا يجوز فهل يجوز إذا كان لخدمة الدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن منافياً لحقّ زوجها فلا بأس به."
    },
    {
        "id": 362,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أ- رجل زرع نطفته في رحم امرأة أجنبية بواسطة الوسائل الطبية، متفقاً معها على حمل الجنين مقابل مبلغ معين من المال، لأن رحم زوجته لا يتحمل حمل الجنين. والنطفة مكونه من مائه هو وماء زوجته الشرعية، وإنما المرأة الأجنبية وعاء حامل فقط. فمع العلم بحرمة ذلك لاختلاط المياه لكن المشكلة التي حدثت بعدئذ هي أن المرأة المستأجرة للحمل طالبت بالولد الذي نما وترعرع في أحشائها فما قولكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أ- المرأة المذكورة التي زُرع المني في رحمها أمّ للولد شرعاً، فإن الأمّ هي المرأة التي تلد الولد كما هو مقتضى قوله تعالى: الَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِنْكُمْ مِنْ نِسَائِهِمْ مَا هُنَّ أُمَّهَاتِهِمْ إِنْ أُمَّهَاتُهُمْ إِلَّا اللَّائِي وَلَدْنَهُمْ(١) وصاحب النطفة أب له، وأما زوجته فليست أمّاً له، وعلى هذا فالمرأة المزبورة من حقّها أن تأخذ الولد إلى سنتين من جهة حقّ الحضانة لها."
    },
    {
        "id": 363,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب- وما حكم الولد من حيث التوارث والنسب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يترتّب عليه تمام أحكام الولد من السببية والنسبية بالنسبة إلى أبيه وأمه."
    },
    {
        "id": 364,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمطلقة الرجعية أو البائنة استعمال المني المحفوظ لزوجها دون إذنه؟ ولو استعملته فما هي الأحكام المترتبة على ذلك؟ وهل يختلف الحكم في استعمال المني المحفوظ أثناء عدة الرجعية أم بعدها دون إذن صاحب الماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز للمطلّقة الرجعية استعماله في أثناء العدّة ولا تحتاج إلى الإذن وأما المطلّقة البائنة فلا يجوز لها ذلك لأنها أجنبية، وإذا زُرع المني -وإن لم يكن جائزاً فصار ولداً ترتّب عليه تمام أحكام الولد من النسبية والسببية حتى الإرث لأن المستثنى من الإرث إنما هو ولد الزنا والزرع المزبور ليس بزنا."
    },
    {
        "id": 365,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للتي عندها بعض الأولاد أن تعمل عملية تسمى (بقلب الرحم) وتمنع الإنجاب مطلقاً؟ وهل يجوز للمرأة التي لم تنجب الأولاد أن تعمل مثل هذه العملية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجوز هذه العملية مطلقاً. نعم يجوز المنع من الإنجاب مؤقتاً."
    },
    {
        "id": 366,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تنزل الجنين في الأيام الأولى من الحمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك وإن لم تحلّه الحياة."
    },
    {
        "id": 367,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا أراد شخص ما أن يفحص طبياً لمعرفة ما إذا كانت له ذرية أم لا، وطلب منه الطبيب أن يستمني حتى يفحص ماءه، فهل يجوز له في هذه الحالة الاستمناء؟ وما هي المواطن التي تجيز الاستمناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أمكن أن يكون مع زوجته تعيّن وإلا جاز له بدونها."
    },
    {
        "id": 368,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو حلف أن يصوم شهراً معيناً أو غير معين فحنث، فهل يكتفي بكفارة اليمين أم يجب عليه الصوم معها؟ وهل يتساوى النذر واليمين والعهد بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه القضاء في اليمين والعهد وإنما يجب في النذر فقط مضافاً إلى كفّارة الحنث."
    },
    {
        "id": 369,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو نذر أن ينفق ربع ماله أو اقل أو أكثر ما دامت منافعه جارية، فثقل عليه ذلك فهل لهذا النذر إن لم يؤدّه- كفارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم عليه كفّارة إلا إذا وصل الثقل إلى حدّ الحرج الذي يرتفع معه الحكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 370,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز في الكفارات بدل الإطعام أو إعطاء الحنطة أو الزيت أو الأرز أن يدفع القيمة مثل زكاة الفطرة؟ أم لا يجوز إلا الإطعام وإعطاء المساكين هذه الأعيان المذكورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يكفي في تلك إلا نفس الإطعام أو تسليم الطعام بالمقدار الموظف، وليس مثل زكاة الفطرة التي تجزي فيها دفع القيمة. نعم يدفع القيمة للفقير فيوكله أن يشتري بها طعاماً من قبله ثم يقبله كفّارة فهذا لا بأس به إذا كان الفقير ثقة يطمئن بأنه يعمل ذلك. نعم إذا حصل هناك عسر أو حرج في إمكان الدفع كذلك أمكن الاكتفاء بدفع القيمة."
    },
    {
        "id": 371,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إن نعومة جلد الطفل قابلة للاحمرار لأقل ضربة. فما هو مصداق الاحمرار (والتلوين) الموجب للفدية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو التلوين الذي لا يزول بسرعة."
    },
    {
        "id": 372,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "وهل هناك كفّارة لمن ضرب طفله مسبقاً جاهلاً بالحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق بين الجاهل والعالم في لزوم الدية."
    },
    {
        "id": 373,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما كفّارة الحنث بالعهد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كفارته إحدى الخصال الثلاث تخييراً: عتق رقبة أو صوم شهرين متتابعين أو إطعام ستين مسكيناً."
    },
    {
        "id": 374,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز شرب (البيبسي كولا) مع العلم انه دارت حوله الشبهات ويقال بأن به كمية من الكحول فما قولكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مانع من شربه مع الشكّ."
    },
    {
        "id": 375,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم المواد الغذائية التي تشتمل على مادة الجيلاتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما لم يعلم بنجاسة تلك المادة فلا بأس بها."
    },
    {
        "id": 376,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز تناول الأطعمة التي تحتوي مكوناتها على مادة جيلاتين بقري علماً بأن الأطعمة مستوردة من الخارج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا علم باشتمالها على أجزاء الحيوان لم يجز أكلها."
    },
    {
        "id": 377,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "توجد معلبات تسمى (جيلي) وهذا المأكول توجد فيه مادة جيلاتينية تؤخذ من النبات أو الحيوان، فما الحكم فيها إذا لم يعلم عن هذه المادة أمِن حيوان أخذت أم نبات ومع العلم بأنها تأتي من دول غير إسلامية، فهل يجوز أكلها أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة لا بأس بأكلها."
    },
    {
        "id": 378,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "قد كثرت الأقوال والشبهات حول مادة (الفانيلا) التي توجد في الكثير من المواد الغذائية، حيث قيل بأنها لا تذوب إلا في الكحول.. وغير ذلك، فما قولكم فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا اعتبار بالقول ما لم يكن معتبراً شرعاً."
    },
    {
        "id": 379,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما رأيكم في الأسماك المعلبة المستوردة من الخارج (البلاد غير الإسلامية) من الناحتين:\nأ- الحرمة الأصلية (كالتونة والسردين)؟\nب-الحرمة العارضة (عدم التذكية)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اللازم على مستهلكها إحراز أنها أولاً من ذوات الفلس وثانياً إنها ماتت بعد أخذها من الماء ودخولها تحت اليد، وأما مع الشكّ فالأحوط الاجتناب."
    },
    {
        "id": 380,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما رأيكم في الأسماك التي تباع عند الإنسان الكافر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بما يصيده الكافر إذا علم أو ثبت شرعاً أنه مات بعد أخذه."
    },
    {
        "id": 381,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم أكل الخبز الموجود عليه نقط سوداء من الخبز المحترق المتفحم، علماً بأن تلك النقط بحجم حبيبات السكر أو الملح ويعسر إزالتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بأكله ولا يمنع تلك النقط السوداء الموجودة فيه عن أكله، لكن نفس تلك النقط لا بُدّ من إزالتها."
    },
    {
        "id": 382,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما قولكم في الكليتين -من الذبيحة-؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الكليتان محللّتان وإن كانت فيهما الكراهة والله العالم."
    },
    {
        "id": 383,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا علم زيد بأن المطعم الفلاني الذي يبيع للمسلمين، إنما يبيع طعاماً نجساً، فهل يجب عليه إخبار أحد بذلك؟ وخصوصاً المؤمنين الذين لو علموا بعدئذ بعلمه وعدم إخباره لهم لغضبوا ولاموه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه الإخبار وان كان أرجح."
    },
    {
        "id": 384,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم اللحم المذبوح إسلامياً ولكن لم يطهر منحره واشتريته من المطعم مطبوخاً ولا أعلم أنه طهره أم لم يطهره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون محكوماً بالطهارة إذا كان المطعم مطعم مسلم."
    },
    {
        "id": 385,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "وما حكم نفس اللحم إذا علمت بعدم تطهيره، هل يجوز أكله أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز أكله في الصورة المفروضة ويكون المرق كله نجساً."
    },
    {
        "id": 386,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "من المعروف أن سرطان البحر (القبقب-أبو الجنيب) حرام أكله وحرام بيعه على أبناء الشيعة والتجارة به، ولكن هل يجوز بيعه على المخالف والتجارة به إذا كنت أعلم بأن هذا المخالف سيبيعه على شيعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما كان جائزاً للمخالف أكله في مذهبه فلا بأس ببيعه له."
    },
    {
        "id": 387,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يوجد في قطر دجاج مستورد من دول أوربية (الذي لا يجوز أكله) وهو بستة ريالات، والدجاج المذبوح في البلد بعشرة ريالات (وهو حلال)، ونفس الحال بالنسبة للحم المستورد أرخص من المذبوح في قطر، وغالباً التجار يرون فائدتهم، وسابقاً عندما كنا ندخل المطاعم كنا نسألهم عن اللحم فيقولون: انه حلال ومذبوح في قطر، وكذلك الطباخ وهو مسلم أيضاً، ولكن اكتشفنا في بعض المطاعم أنهم كانوا يكذبون علينا ووجدنا لديهم لحوماً مستوردة، وشككنا أن معظم مطاعم قطر حاله هكذا لرخص اللحم المستورد وكذا الدجاج، وأن هذا الدجاج واللحوم منتشرة بكثرة، فلو دخلنا مطعماً من هذه المطاعم فما تكليفنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما وجد من أطراف المعلوم إجمالاً أنه من المستورد من بلاد غير إسلامية فلا يحلّ أكله ولو في البلاد الإسلامية."
    },
    {
        "id": 388,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "وهل يعتبر ذلك اللحم الذي يأتي به الطباخ في المطعم مشتبهاً، فإن أصحاب المطاعم أصبحوا في غير محلّ الاطمئنان حتى نأخذ بأقوالهم في التذكية، فهل اللحوم الموجودة بكثرة في بلادنا برخص ثمنها تعتبر شبهة محصورة فيجب الاجتناب عن أكل اللحم في المطاعم، أم هي شبهة غير محصورة (فيجوز أكل لحوم المطاعم) فإنه لا يمكننا أن نقول للسائل في هذه الحالة ما تشك في حرمته فهو حلال حتى لا يتأثروا بالشبهات في نطفهم ولا يعاتبوا يوم الحساب (وفي الشبهات عتاب) فما هو الحل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانوا غير موثوق بهم في دعوى حلّية اللحم الذي يبيعونه، فالأحوط (وجوباً)عدم الأكل منه."
    },
    {
        "id": 389,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يصحّ ذبح المسيحي إذا ذبح بنفس شروط التذكية الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يصحّ الذبح المزبور."
    },
    {
        "id": 390,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز أكل جبن (الكرافت)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يعلم بنجاسته جاز أكله. غير أن خبر الثقة على أن فيه إنزيمات الخنزير. فيحرم."
    },
    {
        "id": 391,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز أكل الجلي الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يعلم بنجاسته جاز أكله. إلا إذا كان مصنوعاً من مواد حيوانية غير مذبوح على الطريقة الشرعية."
    },
    {
        "id": 392,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز استعمال (الفانيلا) في أنواع الكيك والحلويات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز."
    },
    {
        "id": 393,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يباع في بلاد المسلمين لحوم مختلفة، بعضها مستورد من دول الصين والهند واستراليا والبعض الآخر مذبوح في البلد الإسلامي، فهل يجب السؤال عند شراء هذه اللحوم للتأكد من كونها مستوردة أو محلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب السؤال إلا إذا كانت الشبهة محصورة وأطرافها محلّ الابتلاء."
    },
    {
        "id": 394,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز أكل السمك المستورد من الدول غير الإسلامية؟ وما حكمها إذا كانت في سوق المسلمين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز إذا أحرز أن له فلساً."
    },
    {
        "id": 395,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يأتي أحياناً درس عن الحيوان وربما يريد المدرس أن يشرح شرحاً علمياً، فهل يجوز تشريح جسد الحيوان أو الطير للغرض المذكور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك مع وجود غرض عقلائي."
    },
    {
        "id": 396,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز تشريح الجثة للتحقيق في سبب الموت في حالة الشك أو عدمه كالشك بأنه مسموم أو مخنوق أو غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك للغرض المذكور بمجرده."
    },
    {
        "id": 397,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يقوم بعض الطلبة في المختبرات العلمية في الجامعات بتحضير البول الصناعي، والذي يعتبر من الناحية العلمية كالبول الطبيعي للإنسان من ناحية التركيب الكيماوي فهل يعتبر هذا النوع من البول طاهراً أم نجساً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يحكم بنجاسة مثل ذلك، فهو في نفسه طاهر."
    },
    {
        "id": 398,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يقوم الطلبة أيضا في المختبرات العلمية بتجزئة الدم إلى مكوناته الكيماوية وفصل كل جزء على حدة، فهل يحكم بطهارة هذه الأجزاء على انفراد أم بنجاستها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا فرضت استحالة الدم إلى تلك الأجزاء، فلا تسمّى حينئذٍ دماً فهي محكومة بالطهارة ما لم تلاقِ مكاناً نجساً أو شيئاً نجساً برطوبة ولكن مع عدم الاستحالة وباعتبارها جزءاً من الدم النجس أو ملاقية له يحكم بنجاستها."
    },
    {
        "id": 399,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا ادعى الوالد الفقر وأنكر الولد فقر أبيه فهل يجب على الولد الإنفاق على الوالد، وماذا لو كانت المسألة معكوسة، بين الولد مدعي الفقر والوالد منكر ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المنكر للفقر مطمئناً بعدمه لم يجب عليه الإنفاق."
    },
    {
        "id": 400,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز الرد على الوالدين الرد المقنع في حال الدخول في الشؤون الحياتية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بما ليس فيه احتقار لهما."
    },
    {
        "id": 401,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان الوالدان مسلمين مخالفين فهل يجوز الاستغفار أو الدعاء لهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 402,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هي الحدود الواجبة في طاعة الوالدين وفي أي الأوامر يجوز مخالفتهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الواجب هو معاشرتهما بالمعروف وأداء حقّ الاحترام لهما بالمقدار المناسب لهما. ولا يجب أكثر من ذلك."
    },
    {
        "id": 403,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا أمرت الوالدة ولدها بتطليق زوجته فهل يجب عليه إطاعتها؟ وما الحكم لو قالت له: (إن لم تطلّق زوجتك فأنت عاق)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه إطاعتها في ذلك وعليه فالكلمة المزبورة لا أثر لها."
    },
    {
        "id": 404,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يقول البعض إن الاستخارة في أمر واحد يمكن أن تجري أكثر من مرّة (ثلاث مرات كما يقولون) فما هو قولكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تصحّ الاستخارة في كل أمر إلا مرّة واحدة والله العالم."
    },
    {
        "id": 405,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الاستفادة من الخدمات الاستهلاكية والممتلكات المجهولة الملكية كالمكالمة التلفونية واستخدام السيارة وغيرهما، هل يكفي إعطاء مبلغ رمزي للفقراء عن تلك التصرفات والممتلكات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يكفي إعطاء مبلغ رمزي بل لا بُدّ من إعطاء القيمة الفعلية عن التصرّفات المذكورة بصفتها أجرة الاستعمال."
    },
    {
        "id": 406,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز تملك الأدوات المجهول مُلّاكُها ودفع ثمنها للفقراء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ما نع من ذلك."
    },
    {
        "id": 407,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "كيف يتمكن المكلّف من تقدير القيمة العوضية عن التصرفات في ممتلكات مجهولة المالك، وذلك في فرضية عدم التمكن من حصرها عدداً وحجماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كيفية التمكّن من تقدير القيمة في المصالحات مختلفة حسب نوع مورد حاجة المكلّف إليه، فإن كان للتخلّص عمّا بذمّته فعلاً فيقدّر بما يتيقّن أنه لا يقلّ عن كذا مقداراً من ثمن ما في ذمّته فيدفع إلى من يصالح معه ليدفعه إلى الفقراء عن مُلاكِه، وإن كان عن العين الموجودة التي يريد أن يحسم حاله معها فتقوم بأكثر ما يتيقّن أنه لا تكون أكثر منه حتى لا يشكّ في جواز التصرّف فيها، فحال ما في الذمّة معاكس مع حال ما في الأعيان."
    },
    {
        "id": 408,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "من جراء جهل المكلّف بوجوب استئذان الحاكم الشرعي في التصرف في ممتلكات مجهولة المالك تكاثر على اثر ذلك مصالحات للفقراء بمبالغ كبيرة لا يمكنه دفعها مرّة واحدة وهو في عوز لتلك المبالغ، فهل من إجازة في أرجاء الدفع لحين رفع الحاجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم عند الاضطرار إلى التأخير فله ذلك."
    },
    {
        "id": 409,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز التصرف بالمال المجهول مالكه في بناء مسجد من المساجد؟ وإذا كان الجواب بالجواز فهل من الممكن استخدامه لبناء مسجد وقد طلب على حساب مسجد آخر عندما يكون المسجد الذي طلب من اجل اكتمال تجديده قد اكتمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك بإجازة الحاكم الشرعي في الموردين."
    },
    {
        "id": 410,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "البيوت الخاصة بالإسكان المعمولة بالأموال مجهولة الملكية، هل يجوز الصلاة فيها مع العلم أنها مؤجرة على المواطنين على هيئة أقساط شهرية يتم تمليكها لهم حين انتهاء تلك الأقساط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بما ذكر إذا تمّ بإذن الحاكم الشرعي أو إجازته ولو حصلت بعدئذٍ."
    },
    {
        "id": 411,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "كثير من العمال يشتغلون في شركات أو مؤسسات تتعامل في أموال مجهولة المالك فما هو الحكم بالنسبة لما يلي: \n أ- الصلوات السابقة وكذا اللاحقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت تلك الأماكن من المجهول مالكها فعلى العامل فيها أن يدفع مقداراً من المال للفقراء من قبل مالكها بعنوان الإجارة من السابق وتصحّ صلواته السابقة إن كان معتقداً عدم الغصبية ويلتزم بعد ذلك بأن يدفع مبلغاً قليلاً للفقير بعنوان الأجرة من قبل المالك، وأما إذا لم تكن تلك الأماكن من المجهولة مالكها فلا شيء عليهم."
    },
    {
        "id": 412,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب- العمل في هذه الشركات أو المؤسسات المذكورة وكذلك إجازة التصرف في الراتب، وهل الإجازة خاصة بمن يرجع إليكم أم هي لعامة المؤمنين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مشمول للإذن العام المجهول المالك بشرائطه المسطورة في المنهج."
    },
    {
        "id": 413,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما رأيكم في المال المقبوض عن الإجازة السنوية بدون عمل مقابل، وذلك بالنسبة إلى الموظف الذي يعمل في شركة أو مؤسسة تتعامل في أموال مجهولة المالك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حال ذلك حال ما قبض في مقابل العمل يعامل معه معاملة المجهول مالكه."
    },
    {
        "id": 414,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز لي (كمدير لمؤسسة أهلية) بتطبيق قوانين العقوبات على موظفي المؤسسة -علما بأنها موضوعة من قبل حكومة لا تحكم بالإسلام-؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن لم تكن هذه العقوبات محرمة بالذات وكانوا عند التوظيف في المؤسّسة مطّلعين على لزوم إجرائها عليهم عند المخالفة فلا بأس بتطبيقها لدى المخالفة."
    },
    {
        "id": 415,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز العمل في البنوك التي تتعامل بالربا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك في البنوك المملوكة ملكاً خاصاً إلا إذا كان عمله غير مربوط بالمعاملات الربوية أصلاً كالكناس والحارس والسائق ونحوهم، أما البنوك الأخرى فذلك يبنى على الاحتياط."
    },
    {
        "id": 416,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "العمل في البنوك من أهم المسائل، حيث توجد العديد من المؤسسات المصرفية الدولية والتي تتوافر فيها العديد من فرص التوظيف للكثير من الناس، وكثير ممن يرجع إليكم يقع في حيرة من أمره علماً بأنه لا خيار له بعد أن يتوظف في البنك في اختيار الوظيفة الخالية من المعاملات الربوية، وكثير من هؤلاء الأشخاص من ذوي الخبرة في مجال عملهم وهم يقعون في حرج في حال تخليهم عن هذه الوظائف، والبنوك المذكورة منها ما هو أجنبي من الدول الكافرة، ومنه ما هو حكومي، ومنه ما هو مشترك بين أموال الأهالي وأموال الحكومة، ومنه الأهلي الخاص.\nنرجو منكم الجواب الشافي في هذه المشكلة الوظيفية وبيان الطريقة التي يمكن أن يتخلص بها الموظف من الإشكال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اتّضح الجواب من السؤال السابق."
    },
    {
        "id": 417,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هناك من اقترح بخصوص هذه المعاملات ان تشترط الجمعية لإقراض أي شخص أن يكون عضواً فيها، وهذه العضوية تكون على درجات أولى وثانية وثالثة ورابعة وهكذا، والعضو من الدرجة الأولى له حق الاقتراض بلا فائدة لمبلغ معين، والعضو في الدرجة الرابعة مثلاً له حق بالاقتراض بلا فائدة لمبلغ معين آخر حسب درجة عضويته. وللعضوية رسم نقدي أو ما يسمى اشتراك نقدي يتصاعد بتصاعد حق العضوية في الاقتراض. بهذه الطريقة يكون القرض بلا فائدة وتكون الجمعية قد استفادت الربح عن طريق بدلات الاشتراك فهل هذه الطريقة سائغة شرعا أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بهذه الطريقة ما دام الإقراض لصاحب الاشتراك لا يتضمّن ربحاً وكان بالمجان كما هو مفروض."
    },
    {
        "id": 418,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "رجل عمل موظفاً في البنك غير عالم بحرمة ذلك، ولما أحيل على التقاعد انتبه للحكم. فهل يجوز له استلام الراتب التقاعدي الذي يعطيه له البنك؟ وماذا لو كان مال البنك مجهول المالك أو مال الكافر الحربي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز له الاستلام بإذن من الحاكم الشرعي أو وكيله إذا كان من مجهول المالك، وأما إذا كان من الكافر فلا حاجة إلى الإجازة وليستلم استنقاذاً."
    },
    {
        "id": 419,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما الحكم لو أودعت الأموال في بنك غير إسلامي، هل حكمه حكم البنك الإسلامي من معاملة الربح لمجهول الملك أم لا، أم يعامل الربح ( دون الاشتراط) معاملة أخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في البنك غير الإسلامي يتملّك ما يأخذه بغير عمل التصدق فيه."
    },
    {
        "id": 420,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تعرض نفسها على الطبيب أو الطبيبة، لفحصها لغرض طلب الولد؟ وهل هناك فرق بين حالتي العلاج وعدمه كما لو كان عدم الإنجاب بسبب عاهة تستدعي العلاج أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز أن تعرض نفسها بكشف العورة ما لم تضطرّ للعلاج ضرورة محرجة."
    },
    {
        "id": 421,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرأة قصّ شعرها وإزالة الشعر من وجهها وتزجيج حواجبها بما يعرف عند النساء (بالحف)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 422,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بعض النساء والفتيات المؤمنات يعانين من تساقطاً شعورهن تساقط غير طبيعي (مرض)، فهل يجوز لهن عرض أنفسهن على الطبيب المختصّ بذلك مع العلم بأنه سيكشف على شعورهن للعلاج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان تحمّل هذه الحالة حرجياً عليهن جاز لهن مراجعة الطبيب وكشف شعورهن أمامه بمقدار ما هو ضروري."
    },
    {
        "id": 423,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "توجد بعض البيوت تسكن فيها عدة عائلات مثل عائلة العم والخال يعيشون مع بعض ويختلط في البيت جميع الأبناء من العائلتين من أولاد وبنات، فما هو قولكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز الاختلاط بينهما، ويجب على البنات التستّر بالمقدار الواجب، كما يحرم على الأبناء النظر إليهن فيما وجب ستره إلا إذا كانت البنات ممن لا ينتهين إذا نهين عند ذلك جاز النظر إليهن بدون شهوة."
    },
    {
        "id": 424,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم المرأة المتستّرة والتي يرفض زوجها سترها ويخيرها بين الطلاق أو خلع الملابس الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تختار الطلاق وترفض إدامة مثل هذا الزواج المنحرف ما لم تقع في عسر وحرج مع حصول الطلاق."
    },
    {
        "id": 425,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "تزيين المرأة أصابعها ببعض الخواتم أو الحلقة أو الدبلة والخروج بها جائزة أم لا؟ وضع الكحلة في العين بالنسبة للمرأة والظهور بها جائز أم لا؟ ما حكم النظارة التي تلبسها المرأة لغرض الزينة وتخرج بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعلم حكم تلك الصور الثلاث في قوله تعالى: وَلَا يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلَّا لِبُعُولَتِهِنَّ(١) إلى آخر الأصناف الجائز إبداؤها لهم والمحرمة لغيرهم."
    },
    {
        "id": 426,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما رأي سماحتكم بمن يعمل أو يتعلم أو يُعَلِّم في مكان فيه سافرات وكذلك الحال بالنسبة للمرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحرم النظر إلى الأجنبية إلا المبتذلات اللاتي لا ينتهين إذا نهين عن التكشف فإنه يجوز حينئذٍ مع عدم التلذّذ ويحرم على النساء النظر إلى الرجل كما يحرم على الرجل النظر إليه منها. على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 427,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تسوق السيارة مع العلم إن هناك العفة والحجاب الإسلامي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك في نفسه مع التحفّظ على الحجاب والستر."
    },
    {
        "id": 428,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تتعلم قيادة السيارة عند الرجل الأجنبي بحيث يذهبان معاً منفردين بالسيارة في الأماكن الصالحة للتدريب والتعليم وهي الأماكن التي تكون خالية من الرجال عادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز لها أن تتعلّم قيادة السيارة بشرط أن لا يستلزم الوقوع في الحرام."
    },
    {
        "id": 429,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "توجد كليات مختلطة مع عدم تعفّف غالب النساء فيها، فما رأيكم في جواز التحاق الرجل بها علماً بأن له الأحقية في ذلك فربما لا يوفق إلى عمل راقٍ إلا بالحصول على شهادة من هذه الكليات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالتحاق الرجل بالكليات المذكورة ما لم يؤدِّ إلى وقوعه في المحرم كإثارة الشهوة والتلذّذ ونحوهما، وأما بقطع النظر عن ذلك فلا مانع."
    },
    {
        "id": 430,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "وما رأيكم في جواز تعلم المرأة في الكليات أو الجامعات مع العلم بوجود الاختلاط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التعلّم فيها لا بأس به ولكن الاختلاط غير جائز."
    },
    {
        "id": 431,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرأة الدراسة في الدول الأجنبية لو أمنت الانحراف وطبقت الأحكام الشرعية كلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ذلك جائز."
    },
    {
        "id": 432,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "- هل يعتبر لعب كرة القدم في كل يوم ساعة أو ساعتين مثلاً تضييع للوقت وهل هذا جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك ما لم يستلزم حراماً أو ترك الواجب."
    },
    {
        "id": 433,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "٢- أدام الله فضلكم وما حكم مشاهدتها بمال أو بغير مال علماً بأن اللاعبين من الرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مانع من مشاهدتها بغير مال. وأما بالمال فهو مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 434,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما رأي سماحتكم في الكسب عن طريق الكرة في الجهات التالية علماً بأنها لا تتعارض مع أوقات الصلاة.\nأ- التدريب وهو تعليم اللاعب على اللعب؟\nب- التحكيم بين اللاعبين؟\nج- إسعاف وعلاج المصابين بالكرة؟\nد- العمل كسائق باص لأحد الأندية لخدمة لاعبي الكرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أخذ الأجور على كل ذلك مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 435,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز اللعب بالآلات المصنوعة للقمار مثل الورق والشطرنج والدومنة ما معناها للتسلية فقط من غير بذل أي شيء من مال أو غيره بين اللاعبين علماً بأن الوقت الذي يلعب فيه للتسلية لا يفوت واجباً من صلاة أو عمل أو علم أو غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز اللعب بآلات القمار المعدّة له وإن لم يكن في البين رهان وكان بقصد التسلية."
    },
    {
        "id": 436,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا مد المسلم يده للمصافحة فهل يجب مد اليد لمصافحته؟ وإذا مد يداً واحدة للمصافحة أو مد يديه كلتيهما فهل يجب مد يد واحدة أو يدين حسب حالة المصافح؟ أم يجوز لمصافحة من مد يديه كلتيهما إعطاء يد واحدة للمصافحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن إهانة فلا يجب، ومع إرادتها فمخيّر بينهما."
    },
    {
        "id": 437,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز ابتداء الكافر بالسلام؟ أو رد سلامه اختياراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ردّ السلام للذمي ولكنه مكروه، وإن سلم الذمي على المسلم فالأحوط الردّ بقول سلام دون عليكم، وأما غير الذمي فلا يجوز ما لم يكن مخالفاً للتقية."
    },
    {
        "id": 438,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تنطبق أحكام السلام المذكورة في الكتب الفقهية إذا كان المسلم غير بالغ مميزاً أو غير مميز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تنطبق إلا أن يكون مميزاً فالأحوط في سلامه الردّ."
    },
    {
        "id": 439,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز السلام على النساء في الطريق كلاماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس به في نفسه ما لم يسبّب إلى ريبة أو شبهة."
    },
    {
        "id": 440,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجب رد التحية التي لا تكون بصيغة السلام كصباح الخير، ومرحباً وأمثالهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب ردّها ما لم يلزم منها الإيذاء أو الإهانة لمؤمن."
    },
    {
        "id": 441,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجب رد السلام على كل رسالة تتضمن السلام الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب."
    },
    {
        "id": 442,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان الإمام مشغولاً بخطبة الجمعة فسلم عليه شخص قاصداً إياه دون غيره، فهل يكفي رد الغير عن الإمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يكفي."
    },
    {
        "id": 443,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ذا قال المصلي في السلام الواجب (السلام عليكم ورحمة الله) فهل يجب على من يسمعه رد السلام؟ وهل يجب الرد مع سماع صيغ السلام الثلاث؟ وما الحكم لو كان السامع مشتغلاً بالصلاة؟ ولو سلم السامع (السلام الواجب في الصلاة) بعد المصلي المتقدم عليه فيه فهل إن ذلك مجزئ عن الرد؟ وما الحكم لو كانت الصلاة جماعة وسمع المصلون كل منهم الآخر يسلم لصلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هذا التسليم بالتحية الواجب ردُّها على السامع وإنما هو فريضة لخروج المصلّي عن إحرام صلاته به فلا يجب على غير المصلّي السامع له ردّه، ولا يجوز لسامع يؤدّي الصلاة لنفسه أيضاً ولا بأس بقصد التحية به عند انتهاء الصلاة لنفسه."
    },
    {
        "id": 444,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الرواية التي يرويها العياشي في تفسيره عن المعمر بن سليمان عن ابي عبد الله قال: قال أبي : (ما ضرب رجل القرآن بعضه ببعض إلا كفر) ما هو معناه الحقيقي؟ مع شيء من الأمثلة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: معنى الرواية خلط القرآن بعضه ببعض وعدم التمييز بين المحكم والمتشابه والعامّ والخاصّ كخلط بعضه ببعض، والمراد من الكفر حينئذٍ هو معناه العامّ لا الخاصّ، على أن الرواية ضعيفة حيث إن المعمر بن سليمان لا وجود له في كتب الرجال هذا مضافاً إلى أن الرواية مرسلة."
    },
    {
        "id": 445,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يقول المخالفون: إن حديث تناول النبي   من لحم الشاة التي قدمتها اليهودية دليل على جواز أكل ذبائح اليهود والنصارى، فما هو جوابنا عليهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جوابنا عليهم أولاً: إنه لم يثبت لنا صحّة تلك الرواية. وثانياً: إن الأحكام كانت تشرّع تدريجية وربما كانت القضية قبل تشريع المنع. وثالثاً: لم يتحقّق من الرواية أن الشاة ذُبِحت بذبح اليهود فلعلّهم كانوا يعلمون بامتناع أكل النبي عن ذبائحهم فصنعوا اللحم من ذبيحة المسلم أي مشترى من سوق المسلمين."
    },
    {
        "id": 446,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الحديث الذي يرويه الشيخ الطوسي في أماليه ج٢ص١١عن أنس بن مالك قال: قال رسول الله : \"بعثت على اثر ثمانية آلاف نبي، منهم أربعة آلاف من بني إسرائيل\"، كيف يوفق بينه وبين المشهور من أن عدد الأنبياء هو مائة وأربعة وعشرون ألف نبي صلوات الله عليهم أجمعين وعلى نبينا وآله الطاهرين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الرواية ضعيفة سنداً ومع ذلك يحتمل أن يكون المراد من ذلك العدد عظماء الأنبياء كما احتمله العلامة المجلسي في البحار."
    },
    {
        "id": 447,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الحديث الذي يرويه الشيخ الطوسي في أماليه ج٢ص٩عن جابر بن عبد الله الأنصاري يقول: أتى رسول الله  قبر عبد الله بن أُبَي بعد أن أدخل حفرته فأمر به فاخرج، فوضعه على ركبته أو فخذه فنفث فيه من ريقه وألبسه قميصه. هل هو صحيح؟ وان صحّ فما هو مدلوله؟ وكيف نوفق بينه وبين آية .. وَلَا تَقُمْ عَلَى قَبْرِهِ..(١) النازلة في أمر المنافقين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرواية ضعيفة سنداً وليست من طرفنا، ثم لو كانت صحيحة أيضا لم تنافِ الآية الشريفة، فإن في بعض الروايات نفس السؤال عن بعض الصحابة عن النبي فأجابه بأن (ما يدريك ما قلته في الصلاة عليه فقد دعوت عليه بكذا وكذا)."
    },
    {
        "id": 448,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الحديث المعروف المروي عن هشام بن سالم والذي يروي به ما جرى عليه وعلى بعض أصحابه بل وعموم الشيعة بعد وفاة الإمام الصادق وكيف أنه كان مع ثلة من أصحاب الصادق ثم كانوا يبحثون عن الخلف من بعده فدخلوا على عبد الله بن جعفر وقد اجتمع عليه الناس ثم انكشف لهم بطلان دعوى إمامته فخرجوا منه ضلالاً لا يعرفون من الإمام إلى آخر الرواية.. فكيف نجمع بين هذه الرواية التي تدل على جهل كبار الأصحاب بالإمام بعد الصادق وبين الروايات التي تحدد أسماء الأئمة جميعاً منذ زمن رسول الله؟ وهل يمكن إجماع الأصحاب على جهل هذه الروايات حتى يتحيروا بمعرفة الإمام بعد الإمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الروايات المتواترة الواصلة إلينا من طريق العامّة والخاصّة قد حدّدت الأئمة باثني عشر من ناحية العدد ولم تحدّدهم بأسمائهم واحداً بعد واحد حتى لا يمكن فرض الشكّ في الإمام اللاحق بعد رحلة الإمام السابق، بل قد تقتضي المصلحة في ذلك الزمان اختفاءه والتستّر عليه لدى الناس بل لدى أصحابهم إلا أصحاب السرّ لهم. وقد اتفقت هذه القضية في غير المورد أيضا."
    },
    {
        "id": 449,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "روى في البحار في ما يتعلق بالجزيرة الخضراء قصة يرويها الشيخ علي بن فاضل. وقد ورد فيها ضمن حوار بين الراوي وبين من اتصل بالحجة .\nقلت يا سيدي قد روت علماء الإمامية حديثاً عن الإمام أنه أباح الخمس لشيعته فهل رويتم عنه ذلك؟ قال: نعم إنه رخّص وأباح الخمس لشيعته من ولد علي وقال هم في حل من ذلك.\nفما تقولون في ذلك؟ حفظكم الله و أبقاكم ذخراً، علماً بأن هناك من يحتج بمثل هذه الرواية من الشيعة أو من ولد علي خاصة في عدم وجوب الخمس في زمان الغيبة عليه؟ أفتونا أبقاكم الله ملاذاً للمؤمنين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرواية المزبورة ليست معتبرة وقد وردت الروايات المعتبرة في التحليل، لكن لم يكن مفادها الحلّية للمكلّف بأداء الخمس، وإنما موردها إن لم يعتقد الخمس وانتقل بوجه إلى مؤمن فلا يجب عليه التخميس وحل له ويكون المهنأ له والوزر على المانع كما بيّناه مفصّلاً في بحث الخمس."
    },
    {
        "id": 450,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ورد في أمالي الشيخ الطوسي رحمه الله ج١ص١٤٣بالاسناد عن المفضل بن عمر قال: سمعت أبا عبد الله جعفر بن محمد : إن في السماء الرابعة ملائكة يقولون في تسبيحهم: \"سبحان من ذلّ هذا الخلق القليل من هذا الخلق الكثير على هذا الدين العزيز\" فما المقصود بالخلق القليل والكثير هنا؟ وما معنى هذا الحديث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرواية المذكورة مع الإغماض عن ضعفها سنداً ليس لها معنى محتمل. فإن كلمة (ذلّ) لازمة لا متعدّية ومن هنا لا يبعد أن تكون النسخة مغلوطة والصحيح بدل كلمة (ذلّ) (دلّ) وهي المناسبة في المقام وحينئذٍ يكون للرواية معنى صحيح."
    },
    {
        "id": 451,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "في الوصية الواردة في نهج البلاغة \"من الوالد الفاني، المقرّ للزمان\" احتجّ بعض المخالفين بقوله مخاطباً الإمام الحسن وواصفاً له: (عبد الدنيا وتاجر الغرور وصريع الشهوات) أقول: احتجّ هذا المخالف بهذه الكلمات مدّعياً بأن كلام الإمام علي دليل على عدم عصمة الحسن وأن قول الله تعالى: لَئِنْ أَشْرَكْتَ لَيَحْبَطَنَّ عَمَلُكَ(١) صيغة شرط لم يتحقّق، بينما كلمات النهج فيها إخبار، فما هو القول الفصل في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن المخاطب في الوصية المذكورة وإن كان ابنه الحسن المجتبى إلا أن المقصود منها جنس البشر ولا سيما بقرينة ما فيها من الأوصاف التي هي أوصاف للجنس لا للشخص وقد صرّح بذلك ابن أبي الحديد في شرحه للنهج، هذا مضافاً إلى عدم ثبوت كونها وصيّةً لابنه الحسن بالذات."
    },
    {
        "id": 452,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "من الرسوم في هذه البلاد إن المؤمنين يستغيثون بالإمام الحجّة بعد كل صلاة ويقولون: (يا صاحب الزمان يا بن الحسن العسكري عجّل على ظهورك) واستشكل عليه بعض العلماء بأن هذا ينافي عقيدة الشيعة فإن الإمام لا يملك أمره، والدعاء لا بُدّ أن يكون من الله، فهل يرد هذا الإشكال وتحرم مثل هذه الاستغاثة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإشكال المذكور غير وارد فإن الغرض من الجملة المذكورة الدعاء والالتماس منه بتعجيل ظهوره بطلبه من الله تعالى ذلك كما هو الحال في سائر الأدعية المشتملة على طلب الحوائج من الأئمة الأطهار، فإن معنى ذلك هو جعلهم واسطة عند الله تعالى، وقد ذكر مضمونه في ذيل دعاء العهد الوارد في صباح أربعين يوماً عن الصادق."
    },
    {
        "id": 453,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما تفسير هذا الحديث؟ وهل يختلف تفسيره بالنسبة للغيبة الصغرى والغيبة الكبرى (من ادّعى الرؤية قبل الصيحة والسفياني فهو مفترٍ كاذب)؟ وهل صحيح أنه ينسب للإمام الحجّة(عجّل الله فرجه الشريف)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التكذيب راجع إلى من يدّعي النيابة عنه نيابة خاصّة في الغيبة الكبرى أو ينقل بعض الأوامر عنه ولا يكون راجعاً إلى من يدّعي الرؤية بدون دعوى شيء."
    },
    {
        "id": 454,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما رأي سماحتكم في الرواية التي تقول بأن هناك نبيّاً بين النبيّ عيسى والنبيّ محمد وإذا كان هناك نبيّ فعلاً فما اسمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يثبت لنا ذلك وإن كان المظنون وجوده وهو خالد نبيّ أصحاب الأخدود."
    },
    {
        "id": 455,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو كانت الروايتان صحيحتين فهذا يعني اليوم الذي سيطابق فيه يوم عاشوراء الذي هو١٠ من محرم (من السنة القمرية) مع يوم النيروز الذي هو يوم ٢١اذار (مارس) (من السنة الشمسية) هو اليوم الذي سيكون فيه خروج الحجة، وكل تطابق بين شهر آذار مع شهر محرم يتمّ بعد كل ٣٦سنة، وفي عام ٢٠٠٢م (شمسي) أي بعد ١٦سنة تقريباً سيطابق عاشور مع النيروز، وإن لم يظهر فيه الحجة فبعد ٣٦سنة من ٢٠٠٢وإن لم يظهر فأيضاً بعد ٣٦سنة وهكذا، وقد وجدت ذلك التطابق من عمليات حسابية للأشهر والأيام والسنوات، فهل يعتبر هذا توقيتاً لخروج الحجّة التي قال الأئمة عنها بكراهيته أو حرمته فمنهم من قال ملعونون من أمتي الوقّاتون وما شاكلها، فهل التوقيت جائز. وهل ما ذكرت من حسابات وتطابق يعتبر توقيتاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مثل هذا لا يعتبر توقيتاً."
    },
    {
        "id": 456,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما قولكم في عَبَسَ وَتَوَلَّى(١) هل نزلت في النبيّ أم لا؟ وإذا لم تكن في النبيّ ففيمن نزلت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عند أهل السنة إن الآية نزلت في النبيّ الأكرم وأما عند الشيعة فالآية نزلت في رجل من بني أميّة كان عند النبي وجاء ابن أم مكتوم فعبس الرجل، راجع التفسير."
    },
    {
        "id": 457,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "عن المعلى بن خنيس عن الصادق : (يوم النيروز هو اليوم الذي يظهر فيه قائمنا أهل البيت  وولاة الأمر وما من يوم نيروز إلا ونتوقعّ فيه الفرج) فهل هذه الرواية صحيحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرواية المذكورة ضعيفة سنداً."
    },
    {
        "id": 458,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "عن الصادق: (يقوم القائم يوم عاشوراء يوم قتل الحسين كأني بالقائم يوم عاشوراء يوم السبت قائماً بين الركن والمقام) وهل هذه الرواية صحيحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرواية ضعيفة السند."
    },
    {
        "id": 459,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز محو أشرطة الكاسيت من مزمار الشيطان إلى مزمار الرحمن بدون إذن صاحب الشريط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بمحو الأوّل من دون إذن صاحب الشريط أما تسجيل الثاني فلا يجوز من دون إذنه."
    },
    {
        "id": 460,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "نساء الكافر الحربي هل يجوز استرقاقهن دون إجازة الحاكم الشرعي؟ وهل يجوز وطؤهن قبل أن يسلمن؟ ولو اشترى أو امتلك جارية غير مسلمة هل يجوز له وطؤها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عمل الاسترقاق لا يحصل إلا بالاستيلاء والسيطرة الكاملة ولا يتحقّق بالقصد المجرّد مع العلم أن الاستيلاء الكامل متعذّر غالباً في هذا العصر."
    },
    {
        "id": 461,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "كيف يصحّ للمسلمة أن تكون تحت كافر كما كان الحال في مكّة مع بعض المؤمنات، وكذا بقاء امرأة نوح وامرأة لوط معهما؟ وهل الحرمة قد شُرّعت فيما بعد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يصحّ ذلك في الإسلام بعد نزول سورة الممتحنة ولا يسأل عمّا قبل نزولها فضلاً عمّا في الشرائع السابقة فإن نزول الأحكام تدريجي."
    },
    {
        "id": 462,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "العضو المبان من الحي أو الميت لو زرع في جسم مسلم حيّ، هل يطهر بالتبعية مع أن أدلّة التبعية خالية عن هذا المورد أم بأيّ دليل فقهي؟ مع أن العضو بعينه ما زال موجوداً كاليد مثلاً، غايتها أن العضو زرع في جسم مسلم حيّ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يطهر بذلك باعتبار أنه أصبح جزءاً لبدن الحيّ."
    },
    {
        "id": 463,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "زيد مدين لعمرو بثمن تذكرة، كلّفته مبلغاً من العملة الأجنبية وفي وقت أداء الدين كانت القيمة السوقية لتلك العملة الأجنبية أكثر مما كانت وقت شراء التذكرة. لذا أصرّ زيد على إعطاء ما يعادل القيمة السوقية وقت الشراء لا وقت التسديد فهل هذا جائز شرعاً؟ ثم إن زيداً يقول لعمرو إنك لو لم تكن قد صرفت تلك العملة بشراء التذكرة لكنت قد صرفتها بأمر آخر في الفترة التي كان سعر العملة غير مرتفع، فإذا أقسمت أو حلفت بأنك لو لم تكن قد اشتريت التذكرة لما صرفت العملة، فسوف أعطيك قيمة السعر السوقي الآن، فهل يجوز لزيد طلب القسم أو الحلف من عمرو في هذا الخصوص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة إن كان زيد مديناً لعمرو بالعملة الأجنبية فعليه أن يعطي تلك العملة أو قيمتها وقت الأداء وإن كان مديناً بالعملة المحلّية فعليه أن يؤدّي تلك العملة أو قيمتها الحالية."
    },
    {
        "id": 464,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للإنسان أن يتبرّع بجزءٍ من جسمه يمكن استمرار حياته بفقده كإحدى كليتيه؟ وهل يجوز له أن يوافق وهو حيّ على التبرّع بشيء من جسده بعد موته ليوضع لشخص مريض محتاج إليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز التبرّع بالأجزاء غير الرئيسية، وأما الأجزاء الرئيسية كالكلية فلا يتبرّع بها حال الحياة إلا إذا كان في إنقاذ نفس محترمة وأما بعد الممات فلا بأس بأن يوصي به لمريض محتاج إلى ذلك بعينه."
    },
    {
        "id": 465,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هي أظهر الروايات لديكم بالنسبة لتعيين ليلة القدر؟ وما رأيكم في خبر الجهني الذي يستدلّ به البعض على أنها الليلة الثالثة والعشرون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المعروف عندنا أنها الليلة الثالثة والعشرون."
    },
    {
        "id": 466,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما رأيكم في خطبة البيان المنسوبة للإمام علي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا سند لها."
    },
    {
        "id": 467,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "من المعروف بين الناس أن من أخذ اللقطة من مكانها لا يجوز له إرجاعها مرّة أخرى ويترتّب عليه ما يجب على الملتقط، ما صحّة ذلك شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، لا يسقط عنه بذلك الضمان فيما فيه ضمان."
    },
    {
        "id": 468,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرأة العمل في محلّات التزيين والتجميل التي يتجمل بها عدد من النساء مع العلم أن أكثرهن يتجملن للنظر أمام الأجانب وبعضهن من ذوات السلوك المنحرف فما الحكم لذلك العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يحلّ العمل لهذه الزمرة من المراجعات لأن فيه إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 469,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تقبل الشهادة بواسطة التليفون أو بواسطة البرقية (التلغراف)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تقبل بالتليفون ولا تقبل بالبرقية ما لم يحصل الاطمئنان بالصدق."
    },
    {
        "id": 470,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "(الرسم) المتعارف هذه الأيام باستعمال القلم والألوان، للإنسان والحيوان هل يجوز؟ وماذا لو كان لتعليم بعض العلوم النافعة كالطب وغيره، أو لتوضيح بعض القصص النافعة للأطفال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز إحداث صور ذوات الأرواح على الألواح المسطّحة كالورق وغيره بأيّ داعٍ كان."
    },
    {
        "id": 471,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل إن المرأة إذا ماتت في حالة الولادة تعتبر شهيدة؟ وكذلك الإنسان لو مات في حريق أو غرق أو حادث آخر، وهل يختصّ ذلك بالمسلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن لهؤلاء ثواب الشهداء دون أحكام الشهادة ومورده المسلم."
    },
    {
        "id": 472,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز ضرب الربيب تأديباً، فإذا تجاوز الحدّ التأديبي غضباً فما الحكم؟ ولمن يؤدّي القصاص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز التأديب بإجازة الولي بضربه بمقدار خمسٍ أو ستٍّ مع رفق، وإذا أوجب ضربه دية أعطيت للربيب نفسه إذا كان بالغاً رشيداً وإلا أعطيت لوليّه."
    },
    {
        "id": 473,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجب التفريق بين الأولاد في المضجع ومن أي سنّ يبدأ ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم من أسنان الستّ وما بعدها فيما لو كانوا عراة."
    },
    {
        "id": 474,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما الحكم في وضع حلمة ثدي الزوجة في الفم ومداعبته في وقت تكون المرأة ليست مرضعاً أو مدرة للحليب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز لكلٍّ من الزوجين التمتّع بصاحبه بكل وجه يريدانه."
    },
    {
        "id": 475,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل أن الحقوق الأدبية كحقّ التأليف والنشر والطبع والاختراع حقوق شرعية محترمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تعتبر تلك من الحقوق الشرعية اللازمة المراعاة."
    },
    {
        "id": 476,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أ- يقوم الطبّ اليوم باختبارات تثبت الزنا أو تنفيه وتثبت الولد أو تنفيه فهل يجوز اللجوء إلى هذه الوسائل الطبية؟ وهل يترتّب على هذه التقارير الطبية أثر شرعي في إثبات أو نفي الزنا سواء وجد الشهود أم لم يوجد؟ وهل يترتّب عليها أيضا إلحاق أو نفي الولد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يترتّب على الاختبارات المذكورة أثر شرعي من نفي أو إثبات أو إلحاق، فإن لكلّ من ذلك ميزاناً شرعياً فلا يمكن الحكم بالإثبات أو النفي شرعاً بدونه."
    },
    {
        "id": 477,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ب-هل يمكن لهذا التحقيق الطبي إسقاط حجّية الشهود إذا تعارضا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قد ظهر أن التحقيق المزبور لا يكون حجّة في الموارد المذكورة لكي يصلح أن يعارض الشهود."
    },
    {
        "id": 478,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "عمل المفتش الصحي من ضمنه منع البائع عن بيع المواد الفاسدة. وقد يؤدّي إلى تغريمه لإخلاله بالأنظمة فما رأيكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: منع صاحب المحلّ والعمل عن بيع المواد المضرّة بالصحّة العامّة أمر سائغ وجائز، ولكن تغريمه أو نحوه مما يؤدّي إلى الإضرار به فهو أمر غير سائغ."
    },
    {
        "id": 479,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز لطالب كلية الأسنان تعلّم طبّ النساء والولادة احترازاً من طارئ قد يحتاج فيه إلى ذلك؟ وكذا هل يجوز ذلك لطلاب العيون وغيرها لا للضرورة الواقعية الحتمية بل لاحتمال الضرورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أحرز أنه يترتّب على تعلّمه الطبّ المفروض في السؤال مصلحة عامّة فلا بأس به."
    },
    {
        "id": 480,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للرجل لبس ساعة وفي داخلها أدوات ذهبية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز لبس مثل هذه الساعة ما لم يكن غلافها ذهبياً أو سيرها كذلك."
    },
    {
        "id": 481,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "من الأمور المعروفة في زماننا بين رجال الأعمال أنهم يذكرون ضمن عقود الاتّفاق مع المقاولين الذين يعهد إليهم إنجاز بعض الأعمال الإنشائية وغيرها أنه في حالة تأخّر المقاول عن الانتهاء من العمل في المبنى المعهود إليه بناؤه فإنه يلتزم بدفع غرامة يتّفق عليها الطرفان عن كل يوم يمرّ بعد التاريخ المحدّد للانتهاء على أن يدفعه المقاول للمالك نظير تأخيره فما هو مشروعية بذل وأخذ هذا المال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الشرط المذكور نافذ ولازم العمل عليه."
    },
    {
        "id": 482,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الرسوم التي تؤخذ على أصحاب المحلّات من قبل الجهات المختصة مقابل خدمة معينة، هل هي مشروعة؟ وإذا كان الجواب بالنفي فما هو موقف الموظفين المباشرين أو غير المباشرين المكلفين بتولي تلك الرسوم مع العلم ان هذا يعتبر جزءاً من عملهم لا محيص عنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز التوظيف لمثل ذلك."
    },
    {
        "id": 483,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما روي حول يوم النيروز وفضله وأعماله هل يمكن التعويل عليه؟ وهل يجوز الإتيان بتلك الصلوات وغيرها بقصد الورود؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالإتيان بالأعمال المذكورة رجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 484,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هي حدود التقية المسوغة للعمل بها شرعاً؟ وهل إن الأذى الكلامي وانتقاد المذهب والمضايقة مسوغات العمل بالتقية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك تابع لوجود الخوف النوعي من ضرر معتدٍّ به بالنسبة إلى الشخص وهذا ممّا يختلف تطبيقه بين الناس."
    },
    {
        "id": 485,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو كان هناك إنسان مسلم ويحمل بعض الصفات الجارحة لعدالته (دون الفسق) واتفق شخصان على إصلاح ما به مما يتطلب مناقشة أموره التي بالطبع يدّعها فيه. فهل إن مناقشة تلك الأمور في عدم حضوره من الغيبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي من الغيبة بما وصفتها."
    },
    {
        "id": 486,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "وقت العصر المذكور في إمساك العاشور أو في مورد الأوقات المفضلة للاستخارة أهو وقت زمني (أي ما يقرب الساعة الثالثة عندنا) أم هو وقت شرعي (أي بمقدار أربع ركعات الظهر بعد الزوال)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العصر أمر عرفي (أي يرجع إلى العرف)."
    },
    {
        "id": 487,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "أين دفنت الحوراء زينب بنت علي في الشام أم في مصر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المعروف أنها دفنت في الشام."
    },
    {
        "id": 488,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجزي غسل الأسنان بالفرشاة والمعجون بدل السواك المستحب شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر الإجزاء والسواك أفضل."
    },
    {
        "id": 489,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل البيرة طاهرة أم نجسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نجسة."
    },
    {
        "id": 490,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل الكولونيا طاهرة أو نجسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: طاهرة ظاهراً."
    },
    {
        "id": 491,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل الخمرة طاهرة أم نجسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نجسة."
    },
    {
        "id": 492,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما هي حدود العوام في الرواية عن المعصومين؟ هل يجوز لهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس مع الاستناد إلى مصدر ينقل منه عنه مع تفهُّم ما ينقله."
    },
    {
        "id": 493,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يتأكد الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر على الأهل فمن هم الأهل؟ وهل الزوجة يصفها نفس التأكيد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، الزوجة من الأهل ونفس التأكيد موجود فيها وكذلك الأبوان والأولاد."
    },
    {
        "id": 494,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل صحيح أن المنارة الملوية في سر من رأى (سامراء) مبنية على رؤوس الموالين فلا يجوز الصعود عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يصحّ ذلك."
    },
    {
        "id": 495,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل المقصود بدار الحرب بلاد غير إسلامية ودار السلام بلاد إسلامية أم لدار الحرب معنى آخر فما هو؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم المقصود بدار الحرب بلاد غير إسلامية."
    },
    {
        "id": 496,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما المقصود بالحربي؟ أهو الذي يقاتل في الميدان أم مطلق الكافر سواء جاء يقاتل أم لا، أم مراده كافر من دولة كافرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مطلق الكافر الأصلي الذي لم يتعهّد بدفع الجزية."
    },
    {
        "id": 497,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هناك خدم هندوس (كفرة) يأتون إلى بلاد الإسلام من الهند ليعملوا في المنازل، فهل يجوز استرقاقهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يتحقّق الاسترقاق بمجرّد القصد بل يتوقّف على الاستيلاء عليه كالاستيلاء على أمواله."
    },
    {
        "id": 498,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز العمل في مهنة المحاماة (علماً بأن العامل بها يدافع عن موكله ظالماً كان أو مظلوماً، خاصة إذا كان المحامي موظفاً لدى شركة ما فإن عليه أن يعمل ما بوسعه ليربح القضية)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بمهنة المحاماة في نفسها، وأما إذا كانت مستلزمة لارتكاب محرم كالكذب وتضييع حقّ الناس فلا يجوز."
    },
    {
        "id": 499,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "شخص حاصل على شهادة في القانون وليس لديه شهادة أخرى يعمل بها فهل يجوز له أن يعمل بمهنة القضاء أو المحاماة علماً بأنه سيستخدم القوانين الوضعية وليست القوانين الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز له العمل بمهنة القضاء، وأما مهنة المحاماة فقد ظهر حاله آنفاً."
    },
    {
        "id": 500,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجب على الإنسان الاستماع والإنصات للقرآن من المسجل أو التلفزيون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب ذلك."
    },
    {
        "id": 501,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يمكن أن يكون هناك شهران متتاليان ذوا ٢٩يوم، أي هل يمكن أن يكون رجب وشعبان ٢٩يوماً أو شعبان وشهر رمضان ٢٩يوماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، يتحقّق ذلك أحياناً بل قد تتكرّر ثلاثاً، ولكن لا يمكن أن تكون أربعة ناقصة أو أربعة تامّة."
    },
    {
        "id": 502,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الأطفال قبل البلوغ غير مكلفين، فهل يجوز لي أن أعطيهم أكلاً نجساً أو متنجّساً أو لحم ميتة وهل أكون مأثوماً في إعطائي لهم ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إعطاؤهم من لحوم الميتة نجسة أو غير نجسة ولا الخمر ولا الخنزير، ولا بأس ولا إثم بإعطائهم غير ذلك مما ليس فيه ضرر عليهم. ولكن يمكن أن يدع الأطفال يذهبون ليأكلوا بأنفسهم من دون طلب الكبار منهم ذلك."
    },
    {
        "id": 503,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "شخص متخصص في علم الحيوان أو الطب في الجامعة وهو يحتاج إلى رسم الإنسان أو الحيوان لأغراض عملية علمية، وكذلك يعلّم الطلبة كيفية الرسم، فهل عمله جائز وكذا تعليمه ذلك الرسم للطلبة، فما الحكم والتكليف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز رسم الإنسان والحيوان رسماً مسطّحاً كورقة وسبورة ونحوها."
    },
    {
        "id": 504,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لي أصدقاء في الخارج يستمعون الأغاني وأنا أعلم بحرمتها، لكني أسمعها رغماً عنّي عندما أسافر لزيارتهم وذلك لأني أجلس معهم في سيارة واحدة وغرفة واحدة وليس لي سواهم فهل يجوز لي أن أمشي مع هؤلاء الشباب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما لم تضطرّ لحضور ذلك الجمع اضطراراً عادياً لا يجوز ذلك ولكن لا بأس بنحو الاجتماع صدفة كركوب في السيارة ولستَ مصغياً ومنصتاً لاستماع غنائهم."
    },
    {
        "id": 505,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو فرضنا أن رجلاً واجه آخر وفي قلبه سكين وأراد أن ينقذه فسحب السكين من قلبه وبفعل هذا السحب أحدث نزيفاً ومات على أثر ذلك. وقرّر الأطباء بأنه لو كان هذا الرجل لم يسحب السكين كان من المحتمل إنقاذ حياة المقتول فهل يعتبر هذا الرجل مسؤولاً عن عمله؟ وهل يجب عليه دفع ديته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم لو ثبت سببيّة عمله لموته كان عليه دية قتله الخطأ."
    },
    {
        "id": 506,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "قد توفي والدي رحمه الله وترك زوجتين للأولى ٧ أولاد أنا أكبرهم أما الثانية فلها ٤ أولاد أكبرهم عمره ١٠ سنوات كما أن لها ابناً من زوج آخر عمره حوالي ٢١ سنة يسكن مع جدته طلبت منه والدته أن يسكن معها كي يسهر عليها ويساعدها في أعمال المنزل وتربية أولادها والمحافظة عليهم، إلا أن والدي في حياته حرم عليه (أي ابن زوجته) حرم عليه ضرب أولاده حتى ولو كان بقصد تربيتهم -في حياته- والسؤال هل يجوز ضربهم بقصد تربيتهم علماً بأنه أخوهم من جهة الأم ويريد السكن معهم للعناية بهم ومراعاتهم مع منع والدي من ضرب أولاده حتى ولو بقصد التربية؟ وكذلك لقد حرم والدي على أخ من أخواني من والدي أي نفس ابن زوجة والدي، منعه وقال: انه يحرم عليه أن يأكل من بيتي ولو شربة ماء والسؤال: كيف يجوز السكن معهم للعناية بهم بعد وفاة والدي وقد حرم عليه ذلك علماً بأن إخوانه من أمه أصبحوا أيتاماً، وكيف يتم تقسيم المال بينهم بحيث يكون حلالاً عليه إذا أكل وشرب معهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ضرب الأولاد ولو بقصد التربية إلا للولي وهو الأب أو الجدّ من طرف الأب أو المأذون منهما، ولهم أن يستأذنوا من الحاكم الشرعي. كما أنه يجوز أن يأكل -الشخص المعيّن بالسؤال- من حصّة أمّه أو من حصّة الأولاد، إذا كان له عمل فيه مصلحة لهم فيستحقّ بمقدار أجرة عمله."
    },
    {
        "id": 507,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم المرأة الإمامية التي طلقها زوجها الشيعي طلاقاً سُنّياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الطلاق غير الواجد للشرائط المعتبرة عند الإمامية باطل شرعاً."
    },
    {
        "id": 508,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تمتنع عن رضاعة ولدها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز للمرأة ذلك بما عدا اللبأ ولو بالأجرة."
    },
    {
        "id": 509,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز رمي الآيات القرآنية وأسماء الله تبارك وتعالى بعد تغيير هيئتها مثل الشطب عليها أو تغييرها بحيث لا يعرف معناها عند القراءة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك بعد محوها تماماً كما لعلّه الظاهر من السؤال."
    },
    {
        "id": 510,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز رمي أسماء (لفظ الجلالة) في القمامة بعدم نيّة الإهانة إليها؟ وما حكمها إذا كانت مرمية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك وإن لم تقصد الإهانة، ويجب تخليص المرميّ من هناك."
    },
    {
        "id": 511,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما حكم رمي الجرائد والمجلات في مكان الأوساخ علماً أنها تحتوي على أسماء الله وعلى بعض الآيات القرآنية الكريمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان موجباً للهتك والمهانة فلا يجوز، ومع الجهل والغفلة أو بقصد إهانة ما فيها من الباطل يكون ذلك جائزاً بل راجحاً."
    },
    {
        "id": 512,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز الغش في الامتحانات إذا كان بعض المدرسين يساعدون الطلاب في الغش في الامتحانات المدرسية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على حرمته."
    },
    {
        "id": 513,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بعض المحطات كالإذاعة والتلفزيون يعملون بعض البرامج للأطفال بما فيها أغانٍ وأناشيد للأطفال حيث تقوم فرقة من الأطفال بإلقاء أنشودة أو أغنية تدعو إلى طاعة الوالدين أو النظافة أو حب الوطن أو نحوها كما تقوم فرقة من الكبار بأداء أناشيد تدعو إلى المحافظة على نظافة البيئة أو اتباع سير المرور لما فيه من حفظ سلامة المواطنين فهل يجوز الاستماع إلى هذه الأغاني أو الأناشيد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الأناشيد تابعة لحكم الغناء."
    },
    {
        "id": 514,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز استخدام بعض الآلات الموسيقية في المناسبات الدينية أو الأناشيد الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مانع منه إذا كانت مشتركة من استعمالها فيما هو غير محرم، أما المختصّة للمحرمات فلا يجوز استعمالها مطلقاً."
    },
    {
        "id": 515,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما رأيكم في ما يسمى الغش في الدراسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على حرمته في المدارس غير الدينية."
    },
    {
        "id": 516,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز التصفيق في الأعراس أو الاحتفالات الدينية أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مانع من ذلك في حدّ نفسه."
    },
    {
        "id": 517,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الغناء محرم ولكن ماذا يعمل الممتنع عن الغناء في حالة وجوده مع أناس يستمعون الغناء، هل يجلس معهم؟ وماذا لو كانوا أهله هم هؤلاء الناس ويسكن معهم في البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المحرم هو استماع الغناء، وأما سماعه قهراً فليس بمحرم فله أن يتلهّى عن الاستماع بما يشاء من المباحات."
    },
    {
        "id": 518,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز الاستماع إلى موسيقى الحرب والأناشيد الإسلامية والابتهالات الدينية والموسيقى المستخدمة في العلاج الطبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الموسيقى محرمة ما لم تكن لغرض عقلائي نافع للمجتمع كالغرض الطبي."
    },
    {
        "id": 519,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "لو فاجأ المسلم النصراني أو اليهودي وهو يسرق ماله، فهل يحل للمسلم قتله (اليهودي أو النصراني)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الكافر غير الكتابي والكتابي غير الذمّي وإن لم يكن له احترام في الإسلام إلا أنه لا يجوز قتله فيما إذا ترتّب عليه الإخلال بالنظام أو مفسدة أخرى."
    },
    {
        "id": 520,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "رجل محاسب مؤمن يطلب منه إعداد حسابات للشركات المملوكة للمسلمين أو للكفرة كي تقدم للحكومة الكافرة التي تتقاضى ضريبة على أرباح الأشخاص، فهل يجوز له إعطاء الحكومة حسابات غير صحيحة عن الأرباح والخسائر كي يستنقذ قدرا ما من الربح من أن يذهب إلى الضريبة المفروضة من الكافر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز التوظيف في العمل المذكور في نفسه حيث إنه محرم شرعاً، وأما إذا وقع الشخص في هذا العمل المحرم فيجوز له أن يبرز للحكومة الكافرة حسابات غير صحيحة عن الأرباح والخسائر للشركات المملوكة للمسلمين فقط إذا لم يترتّب على ذلك منه ضرر."
    },
    {
        "id": 521,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يوجد في البلد طباخون وخبازون وعمال أجانب لا يعرف بكونهم مسلمين أم لا وقد تشابه وجوههم وجوه أهل البلد. فهل يجب على المكلّف أن يسألهم عن دينهم مع حصول الإحراج في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب على المكلّف السؤال في مفروض المسألة."
    },
    {
        "id": 522,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "يتّخذ بعض المسلمين بعض الكفار كشركاء في التجارة أو أصدقاء أو جيران فيحبونهم قلبياً فهل يجوز الحبّ والودّ لغير المسلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قال الله تعالى: لَا يَنْهَاكُمُ اللَّـهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَلَمْ يُخْرِجُوكُمْ مِنْ دِيَارِكُمْ أَنْ تَبَرُّوهُمْ وَتُقْسِطُوا إِلَيْهِمْ إِنَّ اللَّـهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ(١) صدق الله العلي العظيم."
    },
    {
        "id": 523,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا أظهر المميز الإسلام مع أن أبويه كافران فهل يطهر قبل البلوغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يحكم بطهارته."
    },
    {
        "id": 524,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "التعرّب بعد الهجرة هل يصدق على الذي يهاجر إلى بلاد أوربا أو أمريكا للسكن مع الظنّ القوي بتأثر أطفاله بأجواء تلك البلاد المنحلة؟ ومتى يكون ذلك السفر أو الهجرة جائزة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يترتّب على ذلك أحكام التعرّب إذا كان يتمكّن من العمل بوظائفه الدينية في تلك البلاد. وأما الخوف على الأطفال فإن كان بالاطمئنان حرم وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 525,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الذين ينكرون وجوب الحجاب أو وجوب الصوم أو حرمة الخمر أو غيرها من ضروريات الدين لا يقولون إن الحكم الشرعي غير ثابت بل يسفهون الحكم الشرعي بعد التسليم بصدوره، فهل هذا الإنكار لجزء من الرسالة -لا كلها- يخرجهم عن الدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المنكر ملتفتاً إلى كون ذلك من الأحكام المسلَّمة كما هو الغالب بحيث يرجع إنكاره إلى إنكار الرسالة أدّى ذلك إلى كفره وإن لم يكن ملتفتاً إلى ذلك لم يوجب كفره."
    },
    {
        "id": 526,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "إذا كان المسلم تاركاً للصلاة مرتكباً للمحرمات وكان ذلك على سبيل التهاون لا إنكار الوجوب أو الحرمة فهل يجوز السلام عليه ومعاملته ودفنه في مقابر المسلمين وتشييع جنازته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم لو لم يكن في الترك تأثير في انتهائه وكذا الأخيران لمكان إسلامه."
    },
    {
        "id": 527,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "القول المعروف بعدم جواز الاستغفار لغير المؤمن، كيف يوفق بينه وبين الدعاء المشهور (اللهم اغفر للمؤمنين والمؤمنات والمسلمين والمسلمات...الخ) فمن هم المسلمون والمسلمات بعد المؤمنين والمؤمنات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس الأمر كذلك فإن الاستغفار إنما لا يجوز للنواصب والخوارج دون مطلق المسلمين."
    },
    {
        "id": 528,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "رجل تطاول على لفظ الجلالة أو المعصومين في حالة غضب فما حكمه؟ وهل يلزمه التلفظ بالشهادتين من جديد علماً بأنه يواصل الصلاة بعد ذلك؟ وما حكمه لو كان صدور ذلك منه بغير غضب (اختياراً)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صدور ذلك منه وإن كان معصية إذا كان عن اختيار لكنه لا يجعله مرتدّاً بل يجب قتله على سامعه إن كان سابّاً له تعالى أو لأحد المعصومين وكان السامع مأموناً من الضرر."
    },
    {
        "id": 529,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يترتّب الكفر على إنكار حساب القبر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يترتّب عليه ذلك."
    },
    {
        "id": 530,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز الدعاء أو التضرع والنذر لشفاء مريض كافر أو الصلاة ركعتين لقضاء حاجته أو شكراً على سلامته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس إذا لم يكن من المعاندين المحاربين."
    },
    {
        "id": 531,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز إعطاء الأدعية المروية للحفظ والرزق والعافية وغير ذلك للكفار لحملها سواء مع العلم ببقائها طاهرة أم عدم العلم بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إذا كانت في معرض الهتك بل مطلقاً."
    },
    {
        "id": 532,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل تجوز قراءة سورة الفاتحة أو الإتيان بشيء من البرّ نيابة عن ميت غير شيعي سواء كان من الأرحام أو سواهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تجوز ولا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 533,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "وضع اليد على الرأس عند ذكر الحجّة بن الحسن (عجّل الله تعالى فرجه) هل مروي برواية معتبرة؟ وكذا القيام عند ذكر (القائم) أرواحنا فداه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما وجدنا في موضوع السؤال من الآثار المروية سوى ما في مرآة الكمال للعلّامة المامقاني في الأمر الأوّل من تذييل أحوال الإمام المنتظر (عجّل الله تعالى فرجه الشريف) في ذيل خبر المفضل الطويل عن الشيخ محمد بن عبد الجبار في كتاب مشكاة الأنوار من أنه قال: لمّا قرأ دعبل قصيدته المعروفة التي أولها مدارس آيات خلت من تلاوة على الرضا وذكره (عجّل الله تعالى فرجه) وضع الرضا يده على رأسه وتواضع قائماً ودعا له بالفرج."
    },
    {
        "id": 534,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بعض الأدعية الواردة عن الأئمة المعصومين ترد بضمير المفرد. فهل يجوز قراءتها بضمير الجمع في صلاة الجماعة وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز بعنوان الورود."
    },
    {
        "id": 535,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز رمي النقود بأضرحة الأئمة المعصومين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك ولو نذر لم يصحّ نذره."
    },
    {
        "id": 536,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "اختلفت الروايات حول مرقد السيدة زينب بنت علي بين الشام ومصر فما هو الثابت لديكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشهور أنه في الشام."
    },
    {
        "id": 537,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يجوز للخطيب أن يشرح الحديث على ظاهره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مانع من ذلك مع الاحتياط التامّ."
    },
    {
        "id": 538,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الأماكن التي يقصدها الناس للتبرك وينسبونها إلى الأئمة المعصومين لا يعتبرونها حسينية كما لا يعتقدون أن الإمام مدفون بها، لكنهم ينسبونها للمعصوم من باب حضوره هنا أو وجود اثر قدمه أو ما شابه ذلك هل يجوز القصد لهذه الأماكن بقصد التقرب إلى الإمام أو الثواب؟ إن بعضهم يعتقد أن غير المستطيع لزيارة العتبات المقدسة يكفيه الذهاب إلى هذه المشاهد. فبماذا تأمروننا",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يعتبر قصد هذه الأماكن بتلك الرسوم بدعة بل عُدّ من الشعائر بوجه التعظيم للأئمة الأطهار كما هو الأغلب عرفاً فلا بأس."
    },
    {
        "id": 539,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "الأموال التي تتجمع في (شبيه الضريح) والمنبر وغير ذلك، ما هي مصارفها الصحيحة شرعاً؟ ومن هو المتولي لصرفها؟ وهل يجوز إيداعها في المصرف واخذ أرباحها السنوية؟ ثم إن فيها قطعاً من الذهب والفضة وغيرهما فهل تباع ويصرف ثمنها أم تصرف كما هي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صرف تلك الأموال تابع لنظر المتبرّعين إذا كان نظرهم صرفها في جهات خاصّة وأما إذا أعطوا الاختيار بيد من تصدّى لجمع تلك الأموال وحفظها وصرفها فيكون الصرف تابعاً لنظره، وأما إيداعها في المصرف بدون الشرط فلا بأس به وحينئذٍ يجوز أخذ أرباحها بعنوان المجهول مالكه، ويجوز بيع الذهب والفضّة وغيرهما من الأشياء وصرف أثمانها فيما يصرف فيه النقود."
    },
    {
        "id": 540,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "بعض المدرسين المؤمنين الذين يدرِّسون التربية الدينية يشكون من تكدس أوراق طلابهم المكتوبة بها آيات قرآنية، فهل يجوز حرقها مع حصول الحرج من رميها في البحار أو في الأماكن النائية لما ينتج من ذلك اتهامهم بتلويث البيئة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز حرقها، وإن كان رميها حرجاً في البحار دفنها في أماكن نظيفة."
    },
    {
        "id": 541,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل يشترط لنقل رواية المعصومين الإجازة من المجتهد الفقيه؟ وإذا ما حصّل شخص هذه الإجازة فكيف ينقل رواية المعصومين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يشترط غير التثبّت في صحّة الرواية أو الإسناد إلى مأخذ أخذها منه."
    },
    {
        "id": 542,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "من أي تاريخ ابتدأ البحث عن علم سند الحديث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر أن أوّل من بحث ذلك الراوي المعروف حسن بن محبوب المعاصر للإمام الكاظم عليه أفضل الصلاة والسلام."
    },
    {
        "id": 543,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "تفسير القرآن بالقرآن ما تقولون فيه؟ وهل يصحّ فهم بعض الآيات من خلال آيات أخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أحسن التفسير تفسير القرآن بالقرآن، حيث يمكن فهم معنى الآية من خلال آيات أخرى."
    },
    {
        "id": 544,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "علامات الوقف اللازم والوقف الممنوع في المصاحف المتداولة هل يجب الالتزام بها؟ وكذا الوقف الأولى والوصل الأولى؟ وهل هناك حرج فيما لو توقف القارئ حيثما شاء ووصل حيثما شاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إنها من مستحسنات القراءة."
    },
    {
        "id": 545,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما المقصود بنسائهن في قوله تعالى: أَوْ نِسَائِهِنَّ؟ وما عورة المرأة بالنسبة للمرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المقصود منهن النساء الحرائر المسلمات مقابل النساء المماليك وعورة المرأة بالنسبة إلى المرأة هي القُبل والدُبر."
    },
    {
        "id": 546,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ما المراد بالمعصية في قوله تعالى: وَعَصَى آدَمُ رَبَّهُ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي ترك الأولى الذي وقع منه مما كان ينبغي له أن لا يقع منه."
    },
    {
        "id": 547,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "هل إن ما هو مشهور بين القراء في هذا الزمان صحيح بالنسبة لحرف (الضاد) حيث إنهم يفرقون بينه وبين (الظاء) بوضع اللسان تحت النطع الأعلى للفم ملامسا للأسنان من الداخل بالنسبة للأولى، وبين الفكين بالنسبة للثانية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشهور عكس ما ذكرت تماماً والمهمّ ليس هو ذلك بل ضخامة النطق بالضاد وضعف النطق بالظاء."
    },
    {
        "id": 548,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "ترتيب سور القرآن وترتيب آيات السور على ما هو عليه الآن في المصاحف هل كان على زمن النبي وهل كان لغيره دخل في ذلك بعده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما ترتيب الآيات فنعم، وأما ترتيب السور فلا، وقد حصل بعده."
    },
    {
        "id": 549,
        "category": "كتاب الجزء 1",
        "question": "المستمع لمن يقرأ القرآن، هل يجب عليه تصحيح أخطاء القارئ إذا كان في مكان عام سواء أثناء القراءة أو بعدها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه ذلك."
    },
    {
        "id": 550,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "قولكم في الرسالة (فالأحوط إن لم يكن أقوى) هل هو احتياط وجوبي كما يظهر أم هو فتوى؟ وهل التعبير بالأحوط الأقوى فتوى كما نتصور؟",
        "correct_answer": "بسمة تعالى: كلاهما فتوى."
    },
    {
        "id": 551,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "كان أحد المكلفين يقلد أحد المجتهدين بعد ثبوت أعلميته عنده وبعد أن توفي هذا المجتهد انتقل المكلّف هذا بتقليده بعد الفحص والسؤال إلى أعلم الأحياء ثم تبيّن له بعد مدّة أن من يسألهم ليسوا من أهل الخبرة.. فما هو تكليفه الشرعي في هذه الحالة؟ هل يعود إلى تقليد الأعلم المتوفّى أو يبدأ بعملية الفحص مجددا؟ وما هو تكليفه بالنسبة للأعمال التي أداها خلال فترة تقليده الثانية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال يجدّد الفحص لتقليد الأعلم ولا يجوز الرجوع بالتقليد مرّة أخرى إلى الميت. وأما أعماله فلا يجب قضاؤها إلا إذا علم أنه عمل شيئاً لا يعذر فيه حتى في حال الجهل بحسب فتوى الأعلم الحالي."
    },
    {
        "id": 552,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للمكلف الانتقال كليا من الأعلم المتوفّى إلى الأعلم الحي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك مطلقاً ولكن يجب الانتقال إذا كان الحيّ هو الأعلم من المتوفّى."
    },
    {
        "id": 553,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "درج الفقهاء على وضع ثلاثة طرق للتحقق من مسألة الاجتهاد والأعلمية، وهي الاختبار أو شهادة عدلين أو الشياع، فما المقصود من الشياع وكيف يمكن للعامي أن يتحقق من أعلمية المجتهد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المقصود من الشياع هو شيوع أعلمية المجتهد واشتهاره بين الناس بدرجة يفيد الوثوق والاطمئنان بها."
    },
    {
        "id": 554,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا سئل أحد طلبة العلم عن حكم مسألة شرعية وهو مقلد لسماحتكم، هل يجب عليه أن يستفسر من السائل عن مقلده ليكون جوابه موافقا لتقليده، أم يجوز له أن يجيبه حسب تقليد نفسه دون سؤال عن تقليد السائل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يفتي بفتوانا لم يجب السؤال، ولكن إذا كان بفتوى غيرنا وجب السؤال عمّن يقلده."
    },
    {
        "id": 555,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هي الأشياء التي يتحملها المرجع عن مقلديه في ذمّته ما عدا المسائل الفقهية والأحكام الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أشياء مهمة كثيرة ترجع إما للنيابة عن الإمام Aكالتصرّف بأمواله قبضاً وصرفاً. وإما إلى الولاية العامّة على المكلّفين في تشخيص ما هو المصلحة في أي مورد."
    },
    {
        "id": 556,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هناك أمر يجوّزه مرجع من المراجع الكرام، لكنني لا أعرف من هو ولكني أعرف باليقين أنه مجتهد ومرجع ولا أعرف اسمه، ومرجعي ينهى عن ذلك الأمر على الأحوط. فهل يجوز لي أن أرجع إلى من يجوّز هذه الأمور دون معرفة أسمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نحن نمنع عن الرجوع في موارد الاحتياط الوجوبي إلى الغير مطلقاً سواء عرفت اسمه أم لا ولو جاز لوجب أن يكون هو الأعلم. وهذا لا يتمّ إلا بعد تشخيصه باسمه."
    },
    {
        "id": 557,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل هناك إذنٌ عامّ في مجهول المالك أم يحتاج إلى الاستئذان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هناك إذنٌ عامّ ذكرناه مع شروطه في المنهج الجزء الثالث.. ملحق الموضوعات الحديثة فراجع."
    },
    {
        "id": 558,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا وردت في الرسالة عبارة (لا يبعد)، فهل يعني فتوى من سماحتكم، وإذا لم يكن فتوى فماذا يقصد منها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي فتوى."
    },
    {
        "id": 559,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا توضَّأ شخص قبل دخول وقت الفريضة، ومع هذا نوى الوضوء للفريضة جاهلاً بالحكم فما حكم وضوئه وصلاته، ولو فرضنا أنه استمر على هذه الحال فترة من الزمن لجهله بالحكم فما حكم صلواته الفائتة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعيدهما في الوقت على الوجه الصحيح على الأحوط وجوباً أو يقضي صلاته بعد الوقت على الأحوط كذلك."
    },
    {
        "id": 560,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يضرّ وجود الماء الكثير أو العرق الغزير على أعضاء الوضوء التي يجب غسلها بحيث يقع الغسل مع وجود هذا الماء أو العرق أم لا بُدّ من تجفيفه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يستهلك في ماء وضوئه لا يجب تجفيفه."
    },
    {
        "id": 561,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو اعتقد المكلّف مشروعية الغسل ثلاث مرات في الوضوء جهلا وبقي لفترة طويلة على هذا هل يجب عليه قضاء صلواته وإذا أخذ والحالة هذه عند جفاف رطوبة الكف للمسح من لحيته أو حاجبه هل يحكم بالصحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم فسد وضوؤه وبطلت الصلوات المؤدّاة به ووجب قضاؤها."
    },
    {
        "id": 562,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "نفض اليدين بعد ضربهما للتيمم هل يجب أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 563,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "غسل الجنابة الارتماسي إذا وجد حائل بعده وقبل الإتيان بالحدث هل يعيد الغسل من أوله أم يكتفي بغسل مكان الحائل بنية الغسل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الغسل المذكور باطل ويجب إعادته ارتماساً أو ترتيباً."
    },
    {
        "id": 564,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما رأيكم بالمتنجس الرابع هل هو طاهر أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم طاهر مائعاً كان أم جامداً."
    },
    {
        "id": 565,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم طهارة النخط وهو سائل يحيط بالجنين في الرحم وإذا خرج حين الولادة أو قبلها مع الدم أو بدونه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن لم يصاحب الدم فطاهر وإلا فنجس بذلك."
    },
    {
        "id": 566,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم الجلود المستوردة من الدول غير الإسلامية كالأمريكية والأوربية وما حكم لبس الساعة التي لها حزام من الجلد أو حزام البنطلون أثناء الصلاة وكذلك هل يجوز حمل محفظة النقود في أثناء الصلاة في الجيب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك بحكم الميتة يجب التطهير فيه ولا يجوز الصلاة فيه مع صدق اللبس لا مثل المحفظة في الجيب هذا إذا علم كونه من الجلد الطبيعي وإلا فلا ويكفي الشكّ في ذلك."
    },
    {
        "id": 567,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "نسيان لبس أو حمل الجلد من غير المذكى شرعا في الصلاة مع تذكر ذلك في الأثناء هل يبطلها أم يكفي نزعه حين التذكر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن نزعه لدى الالتفات فوراً إذا كان جاهلاً بالنجاسة أصلاً وإلا بطلت صلاته."
    },
    {
        "id": 568,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز التكفين بكفن قد كتب عليه القرآن الكريم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز مع التحفّظ على طهارته بأن يكون على وجه ليس من مظانّ سراية النجاسة بتفسّخ الميت."
    },
    {
        "id": 569,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عندما توضع الثياب والملبوسات في الغسالة الكهربائية وتجرى عليها المياه المعتصمة مع التطهير داخل الغسالة بشكل كامل ثم تدار الغسالة ليخرج كل الماء بالشكل الذي يسمى عصراً. بعد انقطاع الماء المعتصم منهما تكفي هذه الطريقة في التطهير مع العلم أن العصر في الغسالة لا يتم باليد بالضغط على الثياب بل بواسطة قوة دوران الغسالة أو ما أشبه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا تحقّقت نتيجة العصر وهي خروج ما جذبه الثوب في الغسالة كفى صدق العصر. هذا إذا وجب العصر ولا نقول بوجوبه في الماء المعتصم."
    },
    {
        "id": 570,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا كنت مبتلى بمزاولة شخص ما بالرطوبة ولا أعرف كونه مسلماً أو كافراً هل يجب عليّ أن أساله أم ما الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس عليك السؤال في الفرض بل تبني على طهارة ما مسك منه."
    },
    {
        "id": 571,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجب على المرأة الانتظار لفترة معينة بعد مواقعة زوجها إياها قبل الشروع بالغسل كي تطمئن بخروج السائل منها؟ وإذا اغتسلت ثم خرج سائل تحتمل(أو تعتقد) بأنه من مَنيّ زوجها فهل يجب عليها إعادة الغسل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليها إعادة الغسل حتى مع فرض الاعتقاد بأنه من مَنيّ زوجها وإنما يجب تطهير الموضع فقط."
    },
    {
        "id": 572,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الاعلام بالنجاسة للغير هل يجب بالنسبة إلى الصلاة أو الأكل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب لصلاته كما لا يجب لأكله إن لم يكن هو المقدِّم له."
    },
    {
        "id": 573,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تجب إزالة الوشم المسجل على جزء من البدن باسم الجلالة أو كلمات القرآن وإذا كانت إزالته حرجة لاحتياجها لعملية لا يقدر عليها أو محرجة هل يجب عليه الغسل والوضوء فور تحقق الحدث الأكبر أو الأصغر مع ما فيه من الحرج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب إزالتها مطلقاً بل يتوضّأ ويغتسل عليها وإن كان الأحوط استحباباً عدم مسَّها عند جريان الماء عليها وكذا عدم مسَّها حال الحدث قبل تمام الوضوء."
    },
    {
        "id": 574,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "امرأة لم تكن تميز الحيض والاستحاضة فكانت تفطر في فترة الاستحاضة هل يجب عليها الكفّارة على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كانت تعتقد بجواز الإفطار في حالتها تلك فليس عليها سوى قضاء صومها ويجب أن تقضي صلواتها الفائتة تلك الأيام التي تجهل حكمها."
    },
    {
        "id": 575,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "اليوم الذي يجب على المرأة أن تستظهر فيه بترك العبادات لو تبيّن كونه استحاضةً بتجاوز الدماء العشرة هل يجب إعادة الأعمال التي تركتها فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال تجب إعادة ما فاتها من العبادة."
    },
    {
        "id": 576,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "المرأة ذات العادة العددية أو العددية الوقتية التي رأت الدم أيام عادتها ثم انقطع الدم ليوم وعاد ليتوقف على العشرة أو قبلها ما حكم الدم الذي هو خارج العادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو بحكم الحيض ما دام لم يتجاوز العشرة."
    },
    {
        "id": 577,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للمتيمم بدلاً عن الغسل مسّ كتابة القرآن الكريم وترتفع بتيمّمه الكراهة عند القراءة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 578,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إن الله تعالى هدى شخصا في سن العشرين فبدأ يصلّي ويصوم فما حكم الذي فاته من الصلوات والصيام منذ البلوغ، فإن الصيام مع الكفارات كثير جدا فماذا يفعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه قضاء الصلاة والصيام في المدّة المذكورة وأما الكفّارات فإن كان عالماً بوجوب الصيام عليه ومع ذلك تركه وجبت الكفّارة عليه وإن كان جاهلاً بوجوب الصيام عليه إلى أن هداه الله لم تجب الكفّارة عليه بل يقتصر على القضاء وعلى أية حال فوجوب الكفّارة ليس فورياً فيمكنه الدفع حين التمكّن."
    },
    {
        "id": 579,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص يصلّي ويصوم ولكن غسله كثيرا ما كان يخطئ فيه ولا يعلم متى كان يخطئ وكم غسلا اغتسل بصورة خاطئة وكم صلاة صلّى به. وكم صوما صام وهو على ذلك، فما رأي سماحتكم في هذه المسألة علما بأنه لا يشك ولكن متيقن بأن بعض الأغسال اخطأ فيها ولكن لا يتذكر العدد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما صومه فصحيح وإن كان غسله باطلاً، وأما صلاته فوظيفته هي وجوب الأخذ بالقدر المتيقّن للقضاء."
    },
    {
        "id": 580,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يصحّ في قضاء الصلاة أن يصلّي المكلّف عشر صلوات أو أكثر ظهرا وبعدها بقدرها عصرا بنية كون الأولى من كل منها عن يوم واحد ثم عن الثاني وهكذا أم لا بُدّ من التوالي بين الظهرين من كل يوم بدون فصل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 581,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هو حدّ سقوط التكليف بالنسبة إلى الصلاة والصيام وسائر العبادات؟ وهل يختصّ ذلك بالصغر والجنون أو يعمّ صور الشيخوخة وعدم الشعور وأمثال ذلك؟ وحينئذ إذا فاتت عبادات الشيخ الكبير لأجل الإغماء أو عدم الشعور بأوقات الصلاة وما شابهها فهل يجب على الولد الأكبر قضاؤها أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان عدم الشعور في مجموع الوقت لم يجب على الولد الأكبر قضاؤها وإلا وجب."
    },
    {
        "id": 582,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز السجود على ورق الشاي الأسود وكذلك مسبحة شاه مقصود (الباي زهر)؟.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 583,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا استيقظ شخص قبل دخول وقت الفجر بمدة يسيرة خمس أو عشر دقائق مثلاً فهل يجوز له معاودة النوم إذا كان يعلم أو يحتمل احتمالاً قوياً أنه لا يستيقظ إلا بعد خروج الوقت بحيث تقع الصلاة قضاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يحرم ذلك وإن كان لا ينبغي أن يفعل إن كان يعلم أو يحتمل فوت الفريضة به."
    },
    {
        "id": 584,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم السجود على البلاط بجميع أنواعه وكذا الأوراق النقدية الدنانير إذا كانت طاهرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما البلاط فهو صخر طبيعي لا إشكال في جواز السجود عليه. وأما الأوراق النقدية فكلها مصبوغة فيكون السجود عليها مخالفاً للاحتياط."
    },
    {
        "id": 585,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجب الجلوس بين سجدتي السهو أم يكفي رفع الجبهة قليلا وإرجاعها بدون جلوس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب كما في أصل الفريضة."
    },
    {
        "id": 586,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هو حكم الوسواسي؟\nأ. بالنسبة إلى الشك في أفعال الصلاة وأجزائها هل هو مشابه لحكم كثير الشك من حيث إنه لا يعتني بشكه مطلقا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان شكّه إلى حدّ الوسواس."
    },
    {
        "id": 587,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ب. وما هو حكمه بالنسبة إلى أمور الطهارة بحيث لو طبق قاعدة الاستصحاب فإنه غالبا بطبعه ولكثرة شكه ونسيانه سيستيقن بالنجاسة السابقة وسيشك في طروء الطهارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كثرة الشكّ غير الوسواس. فإن بلغ الوسواس في الطهارة فلا يعتني به وأما مجرّد كثرة الشكّ ففيها يعمل بقواعد الشك."
    },
    {
        "id": 588,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ج . ثم هل يجب عليه إخبار الغير إذا اعتقد (لكثرة شكه) بأنه قد تسبب في تنجيس ثيابهم وأوانيهم ما دام هؤلاء لا يعتمدون على أخباره بالنجاسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 589,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجب السجود عند الاستماع إلى قراءة آية السجدة من المسجل أو نحوه من الآلات أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو واجب."
    },
    {
        "id": 590,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجزي إذا شكّ الإنسان في ذكر الركوع أو السجود أو التشهّد أن يعيد الذكر ولكن بنية الذكر المطلق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعيد بنيّة الرجاء أو أمره الفعلي لا بنيّة الذكر المطلق مع الالتفات إلى الفرق."
    },
    {
        "id": 591,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما رأيكم في حكم الصوم والصلاة لمن يسافر إلى البلدان التي لا تغيب الشمس إلا ساعة أو ساعتين أو لا تشرق إلا كذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعمل بوظيفته حسب أوقات ذلك المحلّ."
    },
    {
        "id": 592,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص يصلّي بدون أن يعمل رأس سنة ولا مصالحة مع الجهل أو النسيان وصلى مدّة طويلة، هل يجب عليه الإعادة وعلى فرض العمد هل تجب الإعادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعيد على الأحوط وجوباً ويقضي على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 593,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز أن يصلى عن الميت جماعة بأن يصلّي مثلا عشرون شخصا صلاة العصر عن زيد مثلا جماعة بإمامة شخص أيضاً يقضي عنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ، لكن مع حفظ الترتيب المعتبر بين فريضتي الوقت كالظهرين أو العشاءين ليوم واحد، فيصلّون معاً ظهراً عشراً أو عشرين ثم يصلّون عصراً لتلك الظهر وكذا في العشاءين ."
    },
    {
        "id": 594,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز في مورد القضاء عن الميت أن يصلّي أكثر من شخص عنه في عرض واحد من حيث الزمان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحكم كما أشرنا إليه أعلاه ."
    },
    {
        "id": 595,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هو تكليف من علم إجمالا بعد الصلاة بفوات إحدى السجدتين أو التشهد ، وإذا أمكن نرجو ذكر مناط ذلك ولو باختصار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى علمه الإجمالي الجمع بين قضاء الأمرين وسجود سهو واحد، لأن نسيان السجدة يوجب القضاء والاحتياط بسجود السهو وكذلك التشهّد وهو يعلم بموجب السجود فتحقّقت الموافقة القطعية بذلك ."
    },
    {
        "id": 596,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا برز شعر المرأة من وراء الستر أثناء الصلاة ولم تعلم هي به، فهل يجب إعلامها بذلك أثناء الصلاة أو بعدها؟ وما هو تكليف المرأة في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب إعلامها وإذا لم تعلم به صحّت صلاتها."
    },
    {
        "id": 597,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تصلي بدون ارتداء العباءة فقط بالثوب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الثوب ساتراً لما يجب ستره في الصلاة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 598,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "رجل يدخل المسجد فيظنّ أن الجماعة يصلّون الجمعة فينوي الجمعة ثم يتبيّن أنهم يصلّون الظهر فهل يجوز له أن يعدل إلى نيّة الظهر أم لا، وكيف الحكم في فرض العكس أي لو كان يظنّ أنهم يصلّون الظهر فنوى الظهر ثم تبيّن له أنهم يصلّون الجمعة فهل يصحّ له أن يعدل بنية الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز في كلا الموردين ."
    },
    {
        "id": 599,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز السجود على السمنت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز السجود عليه ."
    },
    {
        "id": 600,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ذكرتم الأحوط وجوبا الإخفات بالبسملة في الأخيرتين، فما حكم الصلاة خلف إمام يجهر غالبا بالبسملة في الأخيرتين وهل تصحّ الصلاة خلف إمام قلّد ميتاً ابتداء أو خلف إمام يجهر بالتسبيحات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالائتمام بتلك الصلوات إذا كان مصلّوها معذورين في إجهارهم حسب الاجتهاد أو التقليد منهم وكانوا في تقليدهم معذورين أيضاً إلا أن أغلب الأشخاص ليسوا كذلك ."
    },
    {
        "id": 601,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا حضرت مجلساً ثم حضر وقت الصلاة فأقيمت صلاة الجماعة بإمامة شخص لا يمكنني الاقتداء به لعدم وثوقي بعدالته، وخروجي من المكان قد يكون فيه تعريض بإمام الجماعة فهل يجوز لي الوقوف معهم متظاهرا بالجماعة وناوياً الانفراد علما بأن تظاهري بالاقتداء بهذا الإمام قد يؤدي إلى اقتداء غيري به اعتمادا على اقتدائي أو أنني أعلم بحصول ذلك من الغير فهل هناك فرق بين الصورتين في الحكم وإذا جاز لي ذلك فهل يجوز قراءة الفاتحة والسورة إخفاتاً إذا كانت الصلاة جهرية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مثل الفرض يمكن التخلّص بحجّة الرعاف أو وجع البطن ونحو ذلك ."
    },
    {
        "id": 602,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا كان شخص لا يرى العدالة في نفسه لعدم توفّرها فيه واقعاً أو لأمر أخر فهل يجوز له أن يتقدّم لإمامة الجماعة إذا كان المؤتمّون يعتقدون عدالته ومع فرض تقدّمه هل يكون مرتكباً للمحرم فيعدّ آثما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز له الإمامة ولا يأثم إذا كانت بطلب من غيره لا بمبادرته لكن لا يرتّب عند ذلك أحكام الجماعة هو لنفسه كأحكام الشكّ مثلاً."
    },
    {
        "id": 603,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا أحدث إمام الجماعة أثناء الصلاة أو رأى على ثوبه أو بدنه نجاسة غير معفوّ عنها فما هي وظيفته؟ وإذا كانت وظيفته الانفصال عن الإمامة ولم ينفصل فما حكم الصلاة من خلفه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه الانفصال بإبداء ما يوهم عذراً له فإن لم يفعل واستمرّ عصى ولكن صحّت صلاة من خلفه إذا لم يفعلوا ما يخلّ بصلاة المنفرد عمداً أو سهواً وخاصّة إذا حدث ذلك في الركوع في الركعة الثانية أو بعد ذلك."
    },
    {
        "id": 604,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا انفرد عن الجماعة ولكنه استمرّ فيها بنية الانفراد فما الحكم بالنسبة إلى الصلوات الجهرية، فإنه لا يصحّ الجهر في وسط الجماعة فكيف العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تصحّ المتابعة بقصد الانفراد بل يجب أن يأتي بعد نيّة الانفراد بالكيفية الموظّف بها (أي وظيفتك وأنت تصلّي منفرداً من الجهر وغيرها من الأحكام) . نعم مع وجود الضرورة أو التقية تجوز المتابعة ولا يجب الجهر ."
    },
    {
        "id": 605,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "صحّة قراءة إمام الجماعة شرط من شرائط إمام الجماعة فلا يجوز الائتمام بمن لا يجيد القراءة ، فهل يجوز الائتمام بمن لا يجيد القراءة على أن لا يجتزئ المصلي بصلاته هذه بل يعيدها في الوقت بعد ذلك أم لا؟ علما أن الائتمام يحصل لأجل مصلحة ما كالظنّ بالحصول على الثواب أو لتكثير السواد وما أشبه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز الائتمام حتى مع وجود بعض المصالح الدينية. وأما إذا كان معذوراً في خطئه جاز الائتمام به مطلقاً."
    },
    {
        "id": 606,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا كان عليّ قضاء خمس سنين صلاة فهل يجب المبادرة إلى قضائها بسرعة بحيث أعطل أعمالي أم يجوز أن أصليها حسب الفراغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا ظنّ أن في التأخير فواتاً لأدائها بحيث كان احتمال الوفاة راجحاً وجبت المسارعة . أما مع عدم ذلك الظنّ فلا بأس بأدائها حسب الفراغ."
    },
    {
        "id": 607,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "المرأة عند المخالفين تبلغ بالحيض وعندنا بإكمال تسع سنين هجرية أو عشراً، فهل يجب عليها فيما لو استبصرت أن تقضي مقدار التفاوت فيما لو كانت ابتدأت الصلاة بالبلوغ بالحيض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا لا يجب عليها القضاء ."
    },
    {
        "id": 608,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجب على المكلّف ليلا أن يهيئ المقدمات للاستيقاظ إلى صلاة الفجر من إعداد المنبه أو أي أمر آخر أو لا يجب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه تهيئة شيء مما ذكر لكنه مستحبّ."
    },
    {
        "id": 609,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم من يصلّي صلاة الصبح قضاءً من غير عمد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك وإن كان الحرص على الأداء أفضل."
    },
    {
        "id": 610,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا قصد الشخص البقاء مدّة طويلة في بلد كان وطنا له ولكن إذا حصل ذلك البقاء الطويل بلا قصد فهل يعد ذلك وطنا له كما إذا سكن مدّة سنتين في بلاد بلا قصد مسبق لذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 611,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عامل في شركة لها أعمال متعددة في مناطق متباعدة يطمئن ببقائه في العمل السنة أو السنتين لكن لا يطمئن ببقائه في مقر عمله فقد تنقله الشركة إلى منطقة أخرى تبعد عن وطنه وعن مقر عمله الأول مسافة شرعية وقد يحصل النقل بعد شهر أو سنة أو اقل أو أكثر فإذا كان هذا العامل يرجع إلى وطنه أسبوعياً كل خميس وجمعة ما حكم صلاته وصومه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصوم ويتمّ الصلاة في مقرّ عمله الأوّل والثاني الذي ينقل إليه ووطنه والأسفار التي تكون إلى عمله."
    },
    {
        "id": 612,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "طالب يشتغل في عطلته الصيفية على بعد مسافة من وطنه وقد يستمر عمله شهرا أو شهرين أو أكثر فإذا كان يرجع إلى وطنه يوميا ما حكم صلاته وصومه في عمله وطريقه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصوم ويصلّي التمام."
    },
    {
        "id": 613,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عامل أو طالب أو مدرس يعمل أو يدرس أو يدرّس في منطقة تبعد مسافة شرعية فإذا كان يرجع إلى بلده يوميا ويطمئن باستمرار عمله سنة أو أكثر ما حكم صلاته وصومه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كسابقه يصوم ويصلّي تماماً."
    },
    {
        "id": 614,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا كان الطالب يشتغل في إجازته الصيفية في مكان يبعد عن وطنه مسافة شرعية وكان يرجع إلى وطنه أسبوعيا كل خميس وجمعة وكان عمله قد يستمر شهراً أو شهرين أو ثلاثة، ما حكم صلاته وصومه في عمله وطريقه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصوم ويتمّ إذا كان العمل مناسباً له كما لو كان مماثلاً لعمل أبيه أو أحد إخوته."
    },
    {
        "id": 615,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تتبع الزوجة في وطنه (وطن الزوج)، في التمام والصيام إذا سافرت إليه ولم تنوِ الإقامة وليس عندها دار سكنى في وطن الزوج فمثلا لو غادرت امرأة وطنها بيروت إلى البقاع الذي هو وطن الزوج ولمدة خمسة أيام فهل تقصر وتفطر أم تتم صلاتها وتصوم في البقاع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في فرض السؤال لا تتبع الزوجة الزوج فيجري عليها حكم المسافر، والسكن في دار الزوج (ستّة أشهر) لا يكفي في تحقّق الوطن الشرعي."
    },
    {
        "id": 616,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو كان الإنسان يسافر في الأسبوع ثلاث مرات أو مرتين بشكل دائم دون أن يكون عمله السفر فهل يتم الصلاة أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان السفر ثلاث مرات في الأسبوع أتمّ وإلا قصر."
    },
    {
        "id": 617,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تتبع الزوجة زوجها في وطنه غير الفعلي كموطنه الأساسي الذي لا يسكن حاليا فيه.. ولم تسكن معه فيه مطلقا.. أم لا بُدّ من فعلية التوطن والسكن لتكون تابعة له فيه.. في الإتمام في الصلاة والصوم؟ ثم هل تتبع الزوجة التي لم تنقل إلى زوجها بعد زواجها في وطنه إذا زارته.. أم لا وكذلك من فعلية الوطن بالانتقال إلى بيته والعيش معه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أثر لقصد الزوج في مثل الموارد المذكورة في حكم الزوجة بل العبرة بقصد الزوجة نفسها ولا يكفي ما ذكر أخيراً قطعاً بل تقصر في كل ذلك."
    },
    {
        "id": 618,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو كان الوصول إلى قلب البلد يحقق مسافة القصر وقد وصل إلى أولها وهو لا يحققها فكيف يتعامل مع الحالة بالقصر أم التمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتعامل مع الحالة بالتمام."
    },
    {
        "id": 619,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا أعرض عن وطنه الأصلي نظريا لا عمليا كالزوجة في إعراضها بعد زواجها وبقائها على سيرتها الأولى بالتردد على بلدها برضا زوجها، فهل هذا يعتبر إعراضا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا بل حكمها التمام ما لم تتّخذ وطناً آخر."
    },
    {
        "id": 620,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا عمل الشخص في مكان ومسكنه في مكان آخر وتوجد مسافة سفر بين المكانين فهل يصلّي في الطريق قصرا أو تماما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصلّي تماماً."
    },
    {
        "id": 621,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا حدث اختلاف بين طائفتين مؤمنتين كبيرتين في الثبوت وعدمه وتكون كلتاهما ثقة فما العمل هنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعمل على اطمئنانه الفعلي بأيٍّ مّنهما."
    },
    {
        "id": 622,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل الاطمئنان الشخصي يكون شاملاً للأشخاص الآخرين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا ما لم يحصل الاطمئنان للآخر."
    },
    {
        "id": 623,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "من كان يصوم ولا يعرف جهلاً بوجوب غسل الجنابة عليه أو إبطاله للصوم هل تجب عليه الكفّارة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يقضي ولا يكفّر."
    },
    {
        "id": 624,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "المرأة تبلغ بإكمال عشر سنوات قمرية وغالباً ما تكون في هذا السن جاهلة بأحكامها لذا قد تترك الصوم لمدة حتى تصبح على علم أو تدرك إن الصوم يجب عليها فهل بناء على ذلك تجب عليها الكفارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا علمت وجوب الصوم ولم تعلم وجوب الكفّارة وجب القضاء والكفّارة معاً وإذا لم تعلم بوجوب الصوم عليها وكانت باعتقاد عدمه فليس عليها سوى القضاء وإن كانت مقصرةً في جهلها."
    },
    {
        "id": 625,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الذي عليه قضاء صوم هل يجوز له التبرع عن ميت بالصوم أو يعتبر صوماً مستحباً لا يجوز التطوع فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز لمثله التطوّع بالصوم لغيره كما لنفسه."
    },
    {
        "id": 626,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز إطعام الكافر في نهار شهر رمضان؟ كما لو سقاه الماء وهل يجوز بيعه الطعام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هتكاً لحرمة الشهر المبارك لم يجز وإلا جاز أخذاً بقاعدة الإلزام وإن كنّا نعتقد أن الكفار مكلّفون بالفروع."
    },
    {
        "id": 627,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم في رجل مسافر في شهر رمضان وصل إلى بلده قبل الظهر ولم يتناول مفطراً في السفر عدا الدخان فهل يعتبر مفطراً ذلك اليوم فيجوز له تناول المفطر في بلده إلى الغروب أم يجب عليه الامساك إلى آخر النهار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان التناول بنيّة الإفطار وجب الإمساك والقضاء دون الكفّارة وإلا صحّ صومه والقضاء مبني على الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 628,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا داعب الرجل امرأة غير زوجته وهو صائم غير قاصد للإنزال ولكن سبق المني. فما هو حكمه في هذا الحال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان واثقاً بعدم سبق المَنيّ صحّ صومه وإلا فعليه القضاء والكفّارة على الأحوط."
    },
    {
        "id": 629,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "في صوم قضاء رمضان أو المستحب في شعبان أو صوم النذر أو الكفّارة إذا نام وأفاق مجنباً بعد طلوع الفجر هل يبطل الصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يبطل في قضاء رمضان دون غيره من أنواع الصيام."
    },
    {
        "id": 630,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز تقديم الطعام للمفطرين في شهر رمضان في المطاعم مع عدم استلزام ذلك الهتك في حال وجود عذر للإفطار وعدمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك للمعذورين ."
    },
    {
        "id": 631,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل توجب الحقنة بالمائع في القبل للمرأة من اجل التنظيف أو المداواة هل توجب الإفطار أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط أنها توجب الإفطار لها في الفرض فتقضي ولا تكفّر."
    },
    {
        "id": 632,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما المراد بتطوّق الهلال: هل هو بروز طرفيه أو كونه محاطاً بهالة من النور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كونه محاطاً بالنور على شكل طوق."
    },
    {
        "id": 633,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "يتحدث في بعض كتب أصحابنا أنه يستحبّ صيام ستة أيام بعد شهر رمضان وقد أثبتوا ذلك فما رأيكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لا بأس به رجاءً. وقد يحسب له ثواب صوم الدهر."
    },
    {
        "id": 634,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "تناول المفطر نسياناً في غير شهر رمضان هل يوجب الإفطار أم الحكم بعدم الإفطار هو الحكم في شهر رمضان وغيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تناول المفطر نسياناً لا يبطل الصوم مطلقاً رمضاناً كان أو غيره."
    },
    {
        "id": 635,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو حصل الاطمئنان الشخصي بصحة الحسابات الفلكية لولادة الهلال فهل يمكن الاعتماد على هذا الاطمئنان في إثبات أول الشهر أو العيد مثلاً وخاصة إذا صدرت عن أهل الخبرة في هذا المجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الاطمئنان بالولادة الشرعية للهلال كفى بمعنى كونه بحجم قابل للرؤية وإن لم تتمّ رؤيته فعلاً."
    },
    {
        "id": 636,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو بنينا على صحّة البناء على الاطمئنان شرعاً فلو فرض تولّد الهلال أثناء الليل أي بعد غروب الشمس فهل يمكن اعتبار اليوم الثاني أول الشهر أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إذ لا بُدّ من حصول الولادة الشرعية من أول الليل أو قبل ذلك."
    },
    {
        "id": 637,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا ثبت الهلال عند جماعة من المؤمنين في بلد ما ولم يثبت في آخر أو في عدد من البلدان المؤمنة فأي الفريقين نتبع علما بأن الاطمئنان إذا حدث يحدث لكلا الطائفتين وإذا لم يحصل الاطمئنان لا يحصل لكليهما فما العمل ؟ (أي هناك حالة شكّ ٥٠% لكليهما)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أثر لعدم الثبوت حتى يعارض الثبوت عند جماعة فإن من يعلم حجّة على من لا يعلم إذا كان في منطقة رؤية واحدة ."
    },
    {
        "id": 638,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "قد ينصح الطبيب المريض بالربو بأخذ الدواء على شكل غاز مضغوط عن طريق الفم بالجذب فهل يجوز تناوله أثناء الصيام مع وصول ٨٠% إلى المعدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مفطر."
    },
    {
        "id": 639,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يعتبر في وجوب الخمس إذن الوالد أو كون الشخص منفصلا عن والده أم يجب حتى لو كان مع والده في السكن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يعتبر كلا الأمرين في وجوب الخمس ."
    },
    {
        "id": 640,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا جاء موسم الحجّ وفي نفس الوقت موعد إخراج الخمس الذي عليه، فإذا أخرج الخمس نقصت أموال الحجّ فلا يستطيع الذهاب وإن حج ولم يدفع الخمس منع حقاً من حقوق الله، فما العمل وأيّهما يقدم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بُدّ من التخميس فإن بقيت استطاعته وجب عليه الحجّ وإلا لم يجب وله أن يستأذن الحاكم الشرعي بتأجيل دفع الخمس أو تقسيطه ليمكن له الحجّ والخمس معاً ."
    },
    {
        "id": 641,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "المال المخمس إذا حُوّل إلى عملة أخرى فصار ضعفا أو أكثر ودار الحول فهل يجب تخميس المحول بعد العام أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب الخمس في الصورة المفروضة على الزائد على الشكل الموجود وفي رأس السنة بعد استثناء المقدار المخمّس من المال."
    },
    {
        "id": 642,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل صحيح أن للمكلف حق التصرف بثلث سهم الإمام من الخمس المتحقّق عنده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس كذلك على القاعدة ما لم يأذن الحاكم الشرعي فيتصرّف المكلّف بمقدار الإذن بالثلث أو غيره ."
    },
    {
        "id": 643,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا قرأنا من كتاب عشر صفحات فهل يطلق عليه أنه قد قُرئ بحيث لا يخمّس في رأس السنة أم كم ينبغي القراءة منه حتى إذا دار عليه الحول لا يخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت القراءة حسب الحاجة إليها في أثناء السنة فلا خمس فيه، وكذلك إذا كان الكتاب مناسباً مع الشأن الاجتماعي للمالك. وإلا وجب فيه الخمس وإن قرأ فيه."
    },
    {
        "id": 644,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز دفع الخمس من مال المالك بدون علمه ورخصته لمن يعلم باستحقاق الخمس في ماله أكيداً.. إذا كان المالك معانداً ورافضاً لدفع الحق الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم مع تحصيل الرخصة من الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 645,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عند رأس السنة تمّ احتساب الخمس ومن ثم تسليمه وأجريت بعد عملية تسليم الخمس المترتب بالذمة مصالحة حول تخميس أموال لم تحتسب ضمن الخمس سهواً أو نسياناً أو جهلاً لأنها مما يجب أن تخمس أو ضناً بأنها مخمسة، ثم تبيّن أن مقدار من المال لم يحتسب ضمن الخمس لأحد الأسباب السابقة، وهو يقل عن مبلغ المصالحة بكثير، فهل يجب فيه الخمس أم أن عملية المصالحة كافية ومبرئة للذمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب فيه الخمس بغض النظر عن تلك المصالحة ."
    },
    {
        "id": 646,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هناك بعض المواد التي تدعمها الدول فتباع بأسعار زهيدة للمستهلك، والمواد نفسها تباع بسعر آخر في السوق قد يصل إلى عشرين ضعفاً أو أكثر عن السعر الأول وهي مما تثقل كاهل المستهلك ذي الدخل المحدود والفقير شرعاً فهل يتم احتساب الخمس لهذه المواد عند رأس السنة على أساس السعر المدعوم أو سعر السوق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الخمس لازم على تلك المواد بسعر السوق وقت الدفع لمن يخمّس أول مرّة وبقيمة رأس السنة لمن يخمّس كل سنة لا بالسعر المدعوم ."
    },
    {
        "id": 647,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز الخمس في الأجزاء غير المقروءة من دورات الكتب خصوصا إذا كان عمل الشخص في التتبع والبحث والتحقيق في التاريخ والأدب وغيرها من المجالات فربما يحتاج اليوم هذا الجزء من الدورة ويحتاج الجزء الآخر منها بعد أكثر من سنة نظرا لمتطلبات العمل، هذا إذا أخذنا بنظر الاعتبار أن دورات الكتب لا تباع مجزأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال لا خمس في البقية غير المقروء فيها، وخاصة إذا كان وجود الكتاب في ملكه أو في بيته مناسباً مع شأنه."
    },
    {
        "id": 648,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص هاجر من بلده وكان عنده مبلغ من المال وكان قد خمس في نهاية السنة، وبعد ارتحاله وسكنه في بلد ثان، حوّل ما عنده من عملة بلده إلى الدولار الأمريكي لغرض الحفاظ على ماله، وأصبح الدولار هو العملة الرئيسية في معاملاته التجارية إضافة إلى عملة البلد الجديد، وعليه فإذا احتاج إلى مصروف يصرف من الدولار والعملة للبلد الجديد، وفي نهاية السنة وجد أن قيمة الدولار أصبحت بالنسبة إلى العملة الأولى وعملة بلده الثاني ضعف ما كانت عليه في نهاية السنة الحسابية الماضية فهل يجب الخمس في هذه الزيادة الحاصلة في قيمة الدولار أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب تخميس الزيادة في الصورة المفروضة."
    },
    {
        "id": 649,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز لطالب العلم الديني أن يأخذ من الحقوق الشرعية إذا كان أهله موسرين ولا يزال تحت نفقتهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس من هذه الناحية إذا كان غرضه خدمة الدين."
    },
    {
        "id": 650,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا كان الموظف في الدولة يقبض معاشاً شهرياً محدداً، وعلى مدى المدّة الطويلة يحصل له تعويض عند تركه للعمل أو إحالته على التقاعد، بحيث إن التعويض يتلقاه نتيجة الأتعاب أو الخدمة حيث تكون الدولة محتفظة له بمقدار من أتعابه كل شهر حتى يترك العمل أو يتقاعد فيكون المال نتيجة لها، فهل يجب إخراج خمس ذلك المال مباشرة عند قبضه أم لا بُدّ من مرور الحول عليه أولاً، أم لا بُدّ من تخميسها وإن لم يقبضها بعد وإن كان يعلم مقدار المال الذي سيحصل عليه في النهاية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يطبق على هذا المال بعد قبضه حكم المال المجهول المالك كما ذكرناه في المنهج. الجزء الثالث.."
    },
    {
        "id": 651,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يحق للسيد أو الهاشمي أن يأخذ من سهم الإمام من غير ضرورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز بدون الإجازة من المرجع."
    },
    {
        "id": 652,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو أراد شخص بناء سكن له ولعياله فوضع الأساس في السنة الأولى وأقام الأعمدة والسقوف في السنة الثانية وأتم في السنة الثالثة كل ذلك كان من الأرباح في أثناء السنة ومن الديون، فما الذي يجب الخمس فيه؟ والخمس يكون بحسب القيمة الفعلية آخر ثلاث السنين من الانتهاء أم بحسب الكلفة لكل آخر سنة بحيث يجمع مجموع ما كلفه على مدى الثلاث سنين ويخرج الخمس أم بحسب القيمة الفعلية لكل آخر سنة مما أنجز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن له رأس سنة وجب تخميس المجموع مما هو حاصل فعلاً في البيت وإذا كان له رأس سنة حسب في كل رأس سنة مقدار زيادة القيمة السوقية على المصروف خلال السنة وخمسها ما لم يسكن البيت."
    },
    {
        "id": 653,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو كان عنده مال وقبل أن يمر عليه الحول بيوم واحد اشترى به بضاعة فراراً من الخمس حتى لا يتعلق به ليحسب له رأس مال جديد، فهل يجوز ذلك؟ وهل يجب الخمس في هذه الحال أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عند انتهاء الحول يتعلّق الخمس بالبضاعة لأنها اشتريت خلال السنة وقد كملت السنة بمرور اليوم الباقي من السنة فلا فرق بين التبديل وعدمه."
    },
    {
        "id": 654,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص اشترى محلاً للتجارة بمعنى أعطى عوض إخلائه (السرقفلية) وصرف عليه أموالاً لتحسينه وتزيينه للترغيب فهل تحسب هذه الأمور من الفواضل كي يجب تخميسها أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 655,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص رأس سنته أول محرم الحرام مثلاً فلو ربح بعد الغروب وقبل الصبح من يوم رأس سنته فهل هذا الربح من أرباح السنة الماضية حتى يخمّس أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الأمر يحسب بالساعات أو الدقائق بالنسبة إلى وقت التخميس في السنة الماضية فما تقدّم عليه وجب الخمس وإن تأخّر عنه لم يجب."
    },
    {
        "id": 656,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص وهب أولاده أرضاً وتعلق بها الخمس منذ سنين والآن زادت قيمتها كثيراً فهل يجب على هذا الشخص أن يدفع خمس ثمنها زمن الهبة أو خمس ثمنها الآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت الأرض قفراء لم يجب دفع الخمس أصلاً، وإذا كانت محياة أو بستان ونحوه وجب دفع خمس ثمنها الحالي."
    },
    {
        "id": 657,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص يملك أرضا -شرعاً- وهو يستغلها الآن ولكنها مسجلة في الطابو باسم غيره بحيث يمكن للغير أو لورثته أن ينتزعوها منه ساعة يشاءون فهل يجب عليه تخميسها الآن أو حتى تسجل في الطابو باسمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه تخميسها الآن."
    },
    {
        "id": 658,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما رأيكم في رجل اشترى قطعة أرض بمبلغ لم يمر عليه سنة ثم مر أكثر من سنة على تملكه للأرض، ثم أراد أن يخمس، هل يتعلق الخمس بسعر الشراء أم بقيمة الأرض حين التخميس؟ مع العلم أن الأرض مشتراة للاقتناء لا للتجارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة على الرجل تخميس الأرض بسعرها الحالي ولا فرق في هذا الحكم بين أن يكون شراؤها للاقتناء أو للتجارة. ولا يفرق في ذلك مرور سنة على الثمن وعدمه ولا مرور سنة على الأرض وعدمه ما دام يخمّس لأوّل مرّة. مع ملاحظة التفصيل السابق من كون الأرض قفراء أو محياة."
    },
    {
        "id": 659,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما رأيكم في رجل اشترى قطعة أرض بمبلغ مر عليه سنة، ثم مر أكثر من سنة على تملكه للأرض ثم أراد أن يخمس، هل يتعلق الخمس بسعر الشراء أم بقيمة الأرض حين التخميس؟ مع العلم أن الأرض مشتراة للاقتناء لا للتجارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: على الرجل في هذه الصورة تخميس الأرض بسعرها الحالي ما لم يكن أرخص من قيمة الشراء."
    },
    {
        "id": 660,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ردّ المظالم لمن تعطى؟ وهل يجوز للفقير الشرعي أخذها بدون إذن الحاكم الشرعي أم هي للحاكم الشرعي  فلا بُدّ من إذنه، وهل اللقطة أيضاً حكمها حكم رد المظالم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تعطى ردّ المظالم للفقير الشرعي إلا إذا طلبها الحاكم الشرعي، وأما اللّقطة الجامعة للشرائط فهو مخيّر بين التصدّق بها للفقير والتملّك لنفسه أو دفعها إلى الحاكم الشرعي بعد الانتظار سنة كاملة وإن لم تكن جامعة الشرائط فيجوز له من الأوّل ما ذكرناه في التخيير بدون انتظار السنة."
    },
    {
        "id": 661,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "من كان لا يحاسب نفسه سنين طويلة وقد ملك عقارات وأراضي وغيرها مما فيه الخمس وثمنها الآن أكثر من ثمنها يوم تملكها وبعضها ملكه بالوصية أو بالهبة أو بالبيع المحاباتي وبعضها بالشراء فهل يجب عليه تخميسها بثمنها الآن، أو بثمن ما تساوي يوم تملكها وهل يفرق الحال بين ما ملكه بالوصية والهبة والمحاباة وبين ما ملكه بالشراء وهل يفرق أيضاً بين ما ملكه بمعاملة شخصية وبين ما اشتراه في الذمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة يجب عليه تخميس تلك الأموال بقيمتها الفعلية لا بقيمتها يوم تملكها بلا فرق بين الملك بالوصية والهبة والمحاباة والملك بالشراء، ولا فرق بين الشراء في الذمّة والشراء الشخصي."
    },
    {
        "id": 662,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تجوز الصدقة على الهاشمي من غير الهاشمي ومن غير الزكاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ذلك جائز إلا إذا حصل بها التوهين ."
    },
    {
        "id": 663,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو عمّر منزله بالدين وانتهى وقد مر عليه الحول فهل يجب إخراج خمس المنزل بحسب قيمته الفعلية بعد الانتهاء أم بقيمة ما كلفه من الدار أم لا خمس أصلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا سكن الدار فيجب الخمس عليه بالقيمة يوم أوّل السكنى وإلا فبالقيمة يوم التخميس."
    },
    {
        "id": 664,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص لديه ألف دينار مثلاً قد أخرج خمسها ثم صرفها في أثناء الحول بالكامل وبعد أن صرفها تجدد له ربح من نتاج عمله، فهل يجب عليه تخميس تمام هذا الربح إذا حل عليه رأس سنته أم له أن يستثني منه ذلك الألف المخمس بأن كان مقدار ربحه المتجدد عند رأس السنة ألفين مثلا؟ فهل يخمس تمام الألفين أو يخمس ألفاً واحداً باعتبار إن له ألفاً مخمساً قد صرفه قبل تجدد الألفين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يخمّس كل الربح إذا لم يكن ناتجاً تجارياً عن الألف الأولى وإلا وجب عليه تخميس الزائد ."
    },
    {
        "id": 665,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل إن الطالب الذي لا يزال تحت رعاية ومسؤولية والده إن اشتغل العطلة الصيفية بأجرة شهرية ألف ريال أو ألفين لمدة شهرين أو أكثر ولم يأخذ أبوه منه دخله من أجل أن يصرف على نفسه لكمالياته يكون عليه فيها الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم وإن كان شغله مؤقتاً."
    },
    {
        "id": 666,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للزوجة أن تدفع الحقوق الشرعية إلى زوجها المأذون المخمس أم لا؟ وعلى فرض الجواز فهل يحق له أن يصرف عليها من هذه الحقوق أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الزوج مستحقّاً أو مورداً لأخذها أو مأذوناً باستلامها جاز لها دفعها له ثم جاز له صرف ما أخذ في نفقتها الواجبة."
    },
    {
        "id": 667,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "في موضوع المحل التجاري المشترى عيناً أو خلواً (أي السرقفلية) يوجد أدوات العمل التجاري فيه. إذا تمّ إخراج خمسه في السنة الأولى فهل هي من المقتنيات التي لا يجب ملاحظة حسابها وقيمتها في كل سنة من المال التجاري وبالتالي عدم وجوب إخراج خمس الزيادة في الثمن الداخل عليها إلا بعد بيعها وظهور الربح فيها، أم يعتبر جزءاً من مال التجارة التي يجري حسابها في كل سنة فيلاحظ قيمتها زيادةً ونقصاناً ليتمّ حساب الخمس على أساس ذلك لا سيما وأنه نقل عن فتواكم أنها بالنحو الأول فهل هذا هو الواقع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة وجوب الخمس في كل ذلك، لكننا أذنّا بالولاية في أدوات العمل أن تُخمس مرّة واحدة ثم لا تُخمس حتى تباع، أما المقتنيات الأخرى فإن كانت مناسبة مع حاله الاجتماعي فكذلك وإلا وجب الخمس في كل سنة إن حصلت في قيمتها السوقية زيادة."
    },
    {
        "id": 668,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الأواني المعدة للطعام والشراب إذا استعملت للزينة فقط فهل يعد هذا استعمالا مسقطا للخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت ممّا يعدّ مناسباً لشأنه ووجودها متعارفاً في المقام فتحسب مؤنةً فيشملها حكمها في الخمس أو عدمه."
    },
    {
        "id": 669,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص توفي وترك أموالا منقولة وغيرها ولم يكن يخمس في حياته وترك ولدين قاصرين وزوجة ووالدة. فهل يجوز لنا إخراج خمس ماله وإعطاؤه إلى مستحقيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان ممّن لا يخمس فيجب إخراج المقدار المعلوم اشتغال ذمّته به من تركته قبل التقسيم كسائر الديون التي بذمته والأحوط اختصاص الدفع بالوصّي أو الأولاد الكبار، وإلا كان الأحوط استئذان الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 670,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص استدان مبلغا من المال ووظفه في عمل زراعي ثم صار من إنتاج هذا المشروع يوفي دينه حتى وفاه كاملا، وأصبح المشروع ملكا له، وهو ينتج عليه أرباحا سنوية، هل يجب أن يخمس هذا المشروع على أساس قيمته السابقة أم على أساس قيمته الحالية، مع العلم إن القيمة الحالية قد ارتفعت ارتفاعا كبيرا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: على القيمة الحالية ما لم يأذن الحاكم الشرعي بخلافه."
    },
    {
        "id": 671,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا كنت أعمل موظفا في شركة ما وهذه الشركة تقتطع من راتبي الشهري جزءاً تدّخره لديها، وهذا الادخار على قسمين: بربح وبدون ربح. والذي هو بربح لا أدري عن حاله هل هو بالمضاربة أو بالربا أو بغير ذلك، فهل يجوز لي والحالة هذه أن أجعله بربح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما لم تشترط أنت معها أن تربحك مع ما ادّخرته لك عندها جاز لك أن تأخذ الربح الذي تدفعه، فإن كانت الشركة أهلية غير حكومية إسلامية فلك جميع ما تدفعه لك مع كونه مشمولاً لأحكام الخمس، وإن كانت شركة حكومية فتأخذ الأصل والربح بعنوان المجهول مالكه ويشمله حكمه المذكور في منهج الصالحين. الجزء الثالث.."
    },
    {
        "id": 672,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "وكيل من قبلكم حاسب نفسه على الحق الشرعي وجعل ذلك الحق بذمته لعدم قدرته على دفعه وقيمة المخمس قد زادت، فهل انتقل الحق إلى الذمة كي يكون دينا بذمته أم لم يزل الحق المخمس كي يخمس من جديد أم ما هو المبرئ للذمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يخمّس لأوّل مرّة فالمحاسبة الأولى باطلة وليحاسب نفسه من جديد على القيمة الجديدة وإن كان له رأس سنة فالمحاسبة صحيحة ولا حاجة إلى حساب القيمة الزائدة ."
    },
    {
        "id": 673,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص كان عليه خمس وقد دفع رد المظالم أو صدقات ثم تبيّن أن ذمته مشغولة بمقدار من الخمس فهل ما دفعه يكون مبرئا لذمته؟ علما بأنه دفعه بتلك النية المذكورة بناء على قول بعض العلماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 674,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "وكيل المرجع أخذ خمساً على شيء اتضح فيما بعد عدم وجوب الخمس فيه فهل يجوز مطالبته فيما أخذ وهل يجب عليه الإرجاع وهل ذلك بعد المطالبة أم قبلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب على الوكيل إرجاعها إلا مع مطالبة المالك."
    },
    {
        "id": 675,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هناك بعض الشركات تعطي موظفيها قروضا لشراء أرض أو بناء للسكن وتخصم من قيمة الأرض (٥٠%) ومن البيت (٢٠%) فهل يجب الخمس في الأقساط المسددة من المبالغ المقترضة من الشركة قبل وبعد سكن البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. فإن كان ساكناً للبيت كفاه ذلك وإلا وجب تخميس أعلى القيمتين من الكلفة والقيمة الحالية."
    },
    {
        "id": 676,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما رأيكم في القِران بين الطوافين وعلى تقدير القول بعدم الجواز فهل ينبغي في ذلك الإتيان بالطواف الثاني مباشرة برجاء المطلوبية للاحتياط لعدم إحراز صحّة الطواف الأول بعد الانتهاء منه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز القران بين الطوافين في الفريضة على الأحوط ولكن لا يعدّ الإتيان به كذلك قراناً."
    },
    {
        "id": 677,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا لم يسمح للمستطيع الحجّ بالسفر إلى الحجّ في سنة. هل يجب عليه المحافظة على الاستطاعة ما أمكن إلى السنة الأخرى أو غيرها أم يسقط ذلك عنه إلى حين اقتراب موعد الحجّ الثاني إن بقيت تلك الاستطاعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب المحافظة على الاستطاعة فلو صرفه ولم يحفظه استقرّ عليه الحجّ ولم يكن معذوراً."
    },
    {
        "id": 678,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو تحققت الاستطاعة المالية للحج لدى المكلّف في سنة من السنين لكنه منع من السفر إلى الحجّ ولم يعطَ الفيزا من قبل السلطات .. كما يحصل كثيراً عندنا في هذه الأيام . فقد كنتم ذكرتم في جواب بعض الاستفتاءات لزوم المحافظة على الاستطاعة من دون تحديد مدة. لكن لو اضطرّ لحاجته الحياتية الضرورية إلى صرف المال بعد وقت الحجّ ولم يمكنه في سنوات لاحقة تحصيل ما يكفيه لأدائه، هل يعتبر حينذاك ممن يجب عليه الحجّ ولو متسكعا وعلى أي حال، أم يسقط عنه الوجوب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إنما تجب المحافظة مع الإمكان دون مورد الاضطرار ونحوه. فإن اضطرّ لم يستقرّ الحجّ في ذمّته."
    },
    {
        "id": 679,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز السعي من فوق في المكان الذي استحدث في مكة بين الصفا والمروة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لو أحرز أن السعي يتمّ بين الجبلين جاز، وإلا لم يجزئه  ولا بُدّ من الإعادة من تحت، والغالب هو عدم إحراز ذلك على أي حال."
    },
    {
        "id": 680,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو سعى بناء لاعتقاده صحّة ذلك وعندما انتهى تبيّن له البطلان فماذا عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعيده على أي حال أو يوكل من يقوم به مع تعذّره عليه."
    },
    {
        "id": 681,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو ترك التقصير في الحجّ وقام بالأعمال كلها فيجب عليه إعادة الأعمال أم يجب التقصير فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن ترك متعمداً بطل حجّه وإن وقع بغير عمد وجب التقصير فقط والأَوْلى إعادة الطواف والسعي ما دام في الوقت بعد التقصير."
    },
    {
        "id": 682,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو خرج من منى أثناء المبيت جهلاً لمدة قصيرة وعاد في النصف الأول هل يجب عليه البقاء في النصف الثاني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب المبيت لتمام النصف الثاني."
    },
    {
        "id": 683,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للحاج الاختيار بين النصف الأول والنصف الثاني من الليل بالنسبة لليلة الحادي عشر والثاني عشر من حيث المبيت في منى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم له الخيار في أي النصفين أراد."
    },
    {
        "id": 684,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز رمي العقبة الكبرى من جميع الجهات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 685,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز رمي الجمرات من الطابق العلوي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 686,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا اعتمر شخص عمرة مفردة في آخر ذي القعدة وأراد الدخول إلى مكة أول ذي الحجة هل يجب عليه الإحرام؟ ولو أحرم في نهاية ذي القعدة وأكمل عمرته في ذي الحجة هل يجب عليه الإحرام لو أراد الدخول في ذي الحجة ولو كان المتأخر إلى شهر ذي الحجة هو طواف النساء ما الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه الإحرام في كلا الفرضين."
    },
    {
        "id": 687,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو دخل بعمرة مفردة وقبل طواف النساء عدل بها إلى عمرة تمتع هل يجب عليه طواف النساء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 688,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا كان برأس المحرم صلع أو تشويه يخجل من كشفه فهل يجوز له تغطية رأسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك ما لم يكن الكشف حرجياً."
    },
    {
        "id": 689,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا جاز تغطية الرأس لضرورة هل يشترط ألا تكون من المخيط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ما لم يكن في ضرورة من تلك الجهة أيضاً."
    },
    {
        "id": 690,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا علمت المرأة قبل أن تحرم وهي حائض أن حيضها سيستمر إلى ما بعد مناسك الحجّ والعمرة فهل يمكنها الإحرام مع الاستنابة في المناسك إذا كان لا ينتظرها الرفقة (القافلة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليها الإحرام بنيّة حجّ الإفراد من الميقات وتخرج بذلك الإحرام إلى عرفات يوم يخرج الحجّاج إليها فتقف بها يوم عرفة وتفيض معهم إلى المشعر فتقف معهم الوقوف الواجب وتفيض يوم العيد إلى مِنَى وترمي جمرة العقبة وتذبح الهدي وتقصر وتستنيب لطوافاتها وصلاتها وترمي الجمار بنفسها وتأتي العمرة المفردة متى تمكّنت في عامها."
    },
    {
        "id": 691,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا أحرم الحاج أو المعتمر من (جدة) أو مكان آخر بعد الميقات جهلا فما حكم حجته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع عدم مشروعية إحرامه فسدت عمرته أو حجّه الذي يحرم له ما لم يجدّد إحراماً صحيحاً."
    },
    {
        "id": 692,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم من قطعت الصلاة طوافه قبل تجاوز النصف.. وبعد تجاوز النصف مع العلم أنه لم يتحرك من المكان الذي انقطع فيه طوافه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتمّ من حيث القطع بعد الصلاة."
    },
    {
        "id": 693,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تجب الكفّارة على من أدهَنَ لأجل الضرورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شيء عليه."
    },
    {
        "id": 694,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "فداء التظليل هل هو لاحق بالكفارات بحيث لا يجوز لغير الفقير والمسكين الأكل منه، وعلى فرض الجواز هل يجوز لمن كان عليه الفداء أن يأكل منه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم لكلا الجهتين. وإن كان الأحوط عدم أكله منه."
    },
    {
        "id": 695,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "أيّهما أفضل الإحرام للحج أو العمرة من الميقات أم من غيره بالنذر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإحرام من الميقات هو الأفضل."
    },
    {
        "id": 696,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو أحرم شخص من مكان معتقدا أنه الميقات وعند إكماله نصف المناسك المستحبة أو الواجبة علم أن إحرامه ليس من الميقات هل تجب عليه العودة إلى الميقات من جديد؟ وإذا كان رجوعه إلى الميقات يستلزم فوات الحجّ فما الحكم؟ وما الحكم أيضاً إذا تبيّن له الأمر بعد إتمام المناسك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال يجب العود إلى الميقات وتجديد الإحرام إن أمكن العود وإن أوجب ذلك فوت العمل فيرجع بمقدار لا يوجب التأخير في العمل وفواته وإن أوجب ذلك أيضاً التفويت فيحرم جديداً من مكانه ويعيد ما عمل مع بقاء الوقت ولو بأفعالها الاضطرارية وإلا يكون حجّه قد بطل."
    },
    {
        "id": 697,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم من حج بغير وظيفته كأن يحج من فرضه التمتع حج القران جهلا منه بالحكم أو نسيانا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كان باطلا إن كانت حجّة إسلامه وأما لو كان ندبياً صحّ."
    },
    {
        "id": 698,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم من كان موقفه فاسداً ظناً منه بوجوب التقية أو كان جاهلاً بجميع تفاصيل الموقف كما هو الحاصل عند غير المطلعين على رسائل المجتهدين. بل رأى الناس تقف فوقف معهم وبعد الموقف تبيّن له أن الموقف غير صحيح أو تبيّن له ذلك بعد إتمام مناسك الحج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان ظنّ أو احتمل موافقة الوقوف للواقع صحّ موقفه معهم وإن كان تبيّن الفساد واتّضح له ذلك، فإن أمكنه التدارك من غير ضرر ولو بالوقوف الاضطراري مما هو المذكور في المناسك أتى به وصحّ حجّه وإلا فقد فسد الحجّ وأتمّ نسكه بالعمرة المفردة إن كان في مكّة."
    },
    {
        "id": 699,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا حاضت المرأة قبل الإحرام ولا يمكنها الإتيان بأعمال العمرة (عمرة التمتع) وانقلب حجها إلى الأفراد هل يجب عليها الحجّ أم يجوز لها أن ترجع إلى بلدها وتحج من قابل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب عليها الإحرام بما هو وظيفتها فعلاً ولا يجوز لها أن ترجع إلى بلدها بغير أداء الحجّ."
    },
    {
        "id": 700,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "وعلى فرض الوجوب هل يجزئها عن حج الإسلام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجزئها عن حجّ الإسلام."
    },
    {
        "id": 701,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا انتهى المحرم من السعي في العمرة هل يجوز له أن يقصر لنفسه أو لغيره قبل أن يقصر لنفسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز أن يقصر لنفسه أو لغيره."
    },
    {
        "id": 702,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم من يعلم أن السعي سبعة أشواط ولكنه يخطئ في التطبيق فيحسب الشوط الواحد من الصفا إلى الصفا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان لجهل منه صحّ واحتسب له."
    },
    {
        "id": 703,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا طاف المكلّف في آخر الليل وصلّى ركعتين فهل يجوز له تأخير السعي إلى ما بعد طلوع الشمس أو لا من دون ضرورة لهذا التأخير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بهذا المقدار من التأخير."
    },
    {
        "id": 704,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا لم يوجد الفقير في منى فهل يسقط حقه من الهدي أو يكون المكلّف ضامناً له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون ضامناً له على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 705,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الأكل من هدي حج التمتع بالنسبة إلى الحاج الذي وجب عليه الهدي واجب أم مستحب. وهل يكفي أكل شيء من الكبد بدون طبخ أو يكفي شرب شيء من المرق بعد الطبخ من الأكل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب أكل الحاجّ من الهدي والظاهر كفاية القبض."
    },
    {
        "id": 706,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز السعي في العربات الموجودة في المسعى-اختياريا- مع العلم أن الذي يتولى تحريك هذه العربات شخص آخر والساعي جالس فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 707,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للمقيمين في جدة أن يحرموا منها، باعتبارها اقرب من (الميقات) إذا كانوا يريدون النيابة عن شخص آخر لحج أو عمرة، أو  يختص ذلك فيما إذا كان الإحرام لأنفسهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الشخص النائب من المقيمين في جدة كما هو ظاهر السؤال جاز الإحرام باعتبار أن من كان منزله دون الميقات كان إحرامه منه."
    },
    {
        "id": 708,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص أراد أن يأتي بعمرة مفردة نيابة عن شخص طلب منه واخذ أجراً عليها، فهل يمكن له وهو في مكة أن يحرم للعمرة المفردة نيابة عن ذلك الشخص؟ أم عليه أن يحرم من مكان آخر وما هو ذلك المكان؟ مع العلم أن الشخص المنوب عنه ليس من المقيمين في جدة بل هو مقيم خارج الحجاز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان النائب من أهل مكّة فنعم وإلا وجب عليه الخروج للميقات."
    },
    {
        "id": 709,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "رجل استطاع الحجّ في عامه هذا ولكنه طالب في الجامعة أو الثانوية وقد صادف موعد الامتحان موعد الحجّ بحيث يكون ذهابه للحج موجباً لرسوبه مما يوجب ضياع سنة عليه وفي ذلك حرج شديد لجهات مادية أو معنوية فهل يمنع ذلك الاستطاعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك حرجياً عليه كما فرض في السؤال لم يكن مستطيعاً."
    },
    {
        "id": 710,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز لمن عليه فدية الظل إذا كان فقيرا أن يتصدق به على نفسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 711,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا تعمّد الوقوف في خارج عرفات فما هو حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن لم يدرك الوقوف بها ولو قليلاً حتى بالمرور فيها فلا حجً له."
    },
    {
        "id": 712,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز أخذ الأجرة على تعليم الحجاج واجبات الحجّ والعمرة وإرشادهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 713,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الوضوء لطواف الحجّ وصلاته بالنسبة للنائب هل يقصد الوضوء عن نفسه أم عن المنوب عنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يقصد الوضوء لنفسه."
    },
    {
        "id": 714,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز التظليل بالمظلة في منى وعرفات ومزدلفة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 715,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عمل النائب في الحجّ هل هو على تقليد نفسه أم تقليد المنوب عنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: على تقليد النائب نفسه."
    },
    {
        "id": 716,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يحق للتجار رفع أسعار السلع الضرورية بدون سبب معقول بشكل لا يتحمل مضاعفاته أكثرية الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم له ذلك من الناحية الشرعية وإن كنّا لا ننصح به بل يجب على التاجر أن يتذكّر ألم الفقراء."
    },
    {
        "id": 717,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز العمل في مكان تباع فيه الخمور والميتة مع بيع أشياء أخرى محلله إذا لم يكن الأجير هو البائع للمحرمات، وما هو حكم المال المأخوذ أجرةً المخلوط مع الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز العمل في مثل ذلك المكان وأما الأجرة فهي من المال الحلال المختلط بالحرام فيطبّق عليها حكمه."
    },
    {
        "id": 718,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز بيع أوراق اليانصيب وشراؤها أم لا؟ وعلى تقدير الحرمة فهل يجوز التوصل إلى تملكها بمعاملات أخرى كالصلح وشبهه، وعلى تقدير ربح الجائزة فما حكم المال الذي يحصل عليه الإنسان وهل يفرق بين أن يكون اليانصيب من قبل سلطة حكومية أو شركة أهلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قلنا في المنهج إن الهدف من اليانصيب إن كان حقّاً جاز شراء البطاقة وأخذ المال وإلا حرما معاً وإذا كان اليانصيب حكومياً كان المال مجهول المالك فيطبّق عليه حكمه."
    },
    {
        "id": 719,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز بيع دم الإنسان إلى إنسان آخر لغرض التداوي أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس ببيعه مع الضرورة."
    },
    {
        "id": 720,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو أراد الإنسان أن يبيع مائة دينار عراقي بمائة وعشرة دنانير عراقية وكانت المعاملة شخصية هل يجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا هذا بيع باطل على الأحوط وجوباً وإن اختلف جنس العملة العراقية."
    },
    {
        "id": 721,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "يقوم بعض الأشخاص بنقل نسخ مخطوطة للقران الكريم من البلاد الإسلامية إلى أوربا وأمريكا لبيعها أو المعاوضة عليها بأموال باهظة باعتبارها أثاراً قديمة ونفيسة فهل يجوز هذا العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحرم على الأحوط بيع المصحف الشريف على الكافر."
    },
    {
        "id": 722,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز بيع مثقال مصوغ من الذهب بمثقال مصوغ مع أخذ أجرة على الصياغة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 723,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز بيع ما لا يؤكل لحمه لمن يستحل أكل لحمه كبيع الأرنب للمخالف مثلا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 724,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم شراء آلات اللهو والطرب المصنوعة للأطفال بغرض تسليتهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأطفال غير مكلّفين بالحرمة، إلا أن اعتيادهم على ذلك حال صغرهم موجب لفسقهم بعد بلوغهم. وهو غير جائز."
    },
    {
        "id": 725,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم استيراد الكماليات من بلاد الكفر علما بأن هذا الاستيراد يقوي الكافرين المصدرّين، ومعلوم أيضاً أن الدول الكافرة تطعن بين الحين والآخر في صحفها وعبر وسائل أعلامها في النبي محمد والإسلام والمسلمين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: دعوا الناس على غفلاتهم، لأن النهي من أمثال ذلك أمر بما لا يطاع."
    },
    {
        "id": 726,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم اللّعب بألعاب إلكترونية تظهر على التلفاز بواسطة جهاز يسمى (الاتاري) ويلعب بها بواسطة أزرار وهي للتسلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك ما لم تكن عليه جائزة أو فيه أجرة."
    },
    {
        "id": 727,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هناك آلات موسيقية مثل الطبل والمزمار والضرب بالأوتار من ضمنها العود والبيانو هل هذه آلات لهوية، وهل صنعت للهو؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم واللّعب بها والعزف عليها حرام إلا الطبل فإنه ليس موسيقى عرفاً."
    },
    {
        "id": 728,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما الحكم في استخدامها في المجالس والتعزيات والمواكب الحسينية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز فيما قلنا في الجواب السابق بحرمته."
    },
    {
        "id": 729,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "آلات الموسيقى كلّها بطبيعية الحال معدّة فيما يبدو للهو في هذا الزمان فلو فرض أن الموسيقى الصادرة عن هذه الآلات ليست مما يتعاطاه أهل الفسق والفجور جزماً فهل تكون محللة. وإذا كانت محرمة فهل أن صنع أمثال هذه الآلات بقصد الاقتصار في استعمالها على خصوص ما لا ينطبق عليه عنوان (ما يتعاطاه أهل الفسق والفجور) هل يغير الحال فيجيز الصنع والاستعمال والسماع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا عدّت من آلات الغناء عرفاً حرم استعمالها وصنعها مطلقاً، ولا دخل للعنوان المذكور في الحرمة."
    },
    {
        "id": 730,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الطبل إذا استعمل في الشعائر الحسينية في مورد من مواردها كتمثيل واقعة الطف أمام الجمهور وذلك لمجرد إظهار ما كانت عليه في السابق أصوات طبول الحرب هل يبقى على الحرمة والاشكال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا حرمة فيه في مفروض السؤال."
    },
    {
        "id": 731,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هنا في لبنان لعبة تسمى الدومنا وهي عبارة عن مربعات ترسم على قطعة خشبية أو غيره، وكل من اللاعبين يحمل بيده عددا من هذه القطع الخشبية ثم تبدأ اللعبة فمن يحصل على أكبر عدد من القطع يكون هو الرابح فهل هذه اللعبة حلال أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي محرمة."
    },
    {
        "id": 732,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عدد أوراق اللعب ٥٢ ورقة تبدأ من الواحد إلى العشرة أرقاماً مضاعفة مع أوراق صورة شاب وملك وملكة وهو المسمى بورق اللعب وله عدة العاب تحت مختلف التسميات، لعبة الـ١٤ ولعبة الـ٤٠٠ ولعبة الليحا ونحو ذلك، ويلعب به أحياناً للتسلية وأحياناً برهان، وغالباً ما يلعب به في المقاهي ويلعب به دون رهان. من المؤمنين من يعتبر أنه ليس من الآلات المعدة للقمار ومن لا يلعب به يعتبره منها، أو على الأقلّ يجتنبه حذراً من الوقوع في الحرام، لاعتبار البعض أنه من الآلات المعدة للقمار حيث يلعب به برِهان غالباً عند أهل الفسوق، وبعض المؤمنين يقولون إنكم تفتون بجواز اللعب به إذا لم يكن من الآلات المعدة للقمار. فما رأيكم بذلك بعد هذا الإيضاح هل يجوز اللعب بلا رهان أم لا يجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز اللعب به مطلقاً سواء كان برهان أو بدونه، أما كونه مع الرهان فلأنه قمار محرم وأما بدونه فلأن له مضاعفات سيئة على المجتمع عامّة وعلى المؤمنين خاصّة."
    },
    {
        "id": 733,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "تقام في مناسبات مواليد أو وفيات المعصومين احتفالات يحضرها العلماء وفضلاء الحوزة وتنشد فيها أشعار المدائح والمراثي بألحان مشابهة لألحان بعض الأغاني علما بأن (الكيفية اللهوية) التي تعتبرونها معيارا لحرمة الغناء غير واضحة لدينا فما الحكم بإنشاد هذه الأشعار بهذه الألحان؟ وما هو حكم الحضور والاستماع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يصدق عليها عرفًا كونها غناء حرمت وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 734,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز استماع الموسيقى التصويرية التي تمر عادة ضمن أو مع الأفلام العربية أو الأجنبية مع كونها غير مثيرة للشهوة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن يصدق عليها عنوان الغناء. فلا بأس."
    },
    {
        "id": 735,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز الرقص والتصفيق للرجال في المناسبات كالأعراس؟ وهل يجوز ذلك للنساء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بها في نفسها ما لم يتضمّن محرماً كانضمام الرجال إلى النساء بدون حجاب ونحوه."
    },
    {
        "id": 736,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الموسيقى بأنواعها المعروفة هل تعتبر من الغناء فيحرم الاستماع إليها بكافة أنواعها أم يحرم بعضها دون البعض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك على الأحوط وجوباً وإن كان الظاهر أن ما لا يصدق عليها أنها غناء فالاحتياط استحبابي."
    },
    {
        "id": 737,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الأناشيد الدينية المشتملة على الموسيقى ولم تطرب السامع فهل يحرم الاستماع إليها وإنشادها أم لا يحرم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صدق عليها عنوان الغناء عرفاً حرم وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 738,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز الاستماع إلى قراءة عبد الباسط عبد الصمد المشهورة (الملحنة) أو (المنغمة) أو المشابهة لذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك كله."
    },
    {
        "id": 739,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز غناء الزوجة لزوجها خاصة بدون استعمال آلات اللهو؟ وهل يجوز رقصها له أيضاً إذا كان المقصود منه إدخال السرور على زوجها وإثارته عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز الغناء ولكن لا مانع من الرقص."
    },
    {
        "id": 740,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للزوجة أن ترقص أمام زوجها فقط دون النساء والمحارم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز لها ذلك."
    },
    {
        "id": 741,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما الحكم حين يوجد المحارم أو النساء مع الزوج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز مع الزوج والنساء دون الرجال غير المحارم بدون أن تكون فيه فتنة محرمة."
    },
    {
        "id": 742,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل التفكير بالنساء مطلقاً ما عدا الزوجة من جميع المذاهب حتى الكفّار مع الانتصاب وعدم الإنزال عامداً متعمداً هل يجوز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز حتى لو أدّى إلى الإنزال."
    },
    {
        "id": 743,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو استؤجر العامل عدة ساعات معينة فيها وقت الصلاة الواجبة هل تبطل الإجارة في وقت الصلاة؟ وهل يستحق الأجرة بالنسبة لها لو عمل فيها أو لم يعمل في وقت الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز استيعاب تأجيره نفسه لوقت الفريضة ولكنه إن عمل جميع الوقت بأمر المستأجر استحقّ أجرة المثل وإن أثم."
    },
    {
        "id": 744,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للمسلم أن يشتغل في مطعم تكون وظيفته أن يطبخ بلحم الخنزير وغير المذكى مع عدم قيامه بتقديم ذلك إلى الآكلين لأن عمله يقتصر على الطبخ فحسب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المالك مسلماً لم يجز وإن كان كافراً جاز."
    },
    {
        "id": 745,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز العمل في مكان تباع فيه الخمور والميتة مع بيع أشياء محللة إذا لم يكن الأجير هو البائع للمحرمات؟ وما هو حكم المال المأخوذ أجرة والمخلوط مع الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 746,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بما تعارف في زماننا في إيجار \nالدور، أن يدفع المستأجر مبلغا من المال إلى المؤجر كوديعة أو ضمان يتصرف المؤجر به على أن يعيده للمستأجر في نهاية مدّة الإيجار وفي مقابل ذلك يؤجر له الدار بأقل من بدل إيجارها السوقي، وفي بعض الأحيان يكون بدل الإيجار مبلغا رمزيا صغيرا، وهذا المبلغ تارة يكون بطلب من المؤجر فيضطر المستأجر لدفعه لأن يؤجر له الدار وتارة يكون بقرض من المستأجر على أمل أن يحصل على الدار بالسعر المخفض، علما بأن هذه العملية تسمى في العرف رهنا، فهل هذا الإيجار أو الرهن صحيح في الصورتين؟ وإذا لم يكن صحيحا فهل هناك طريقة مصححة للمعاملة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أغلب صور هذه المسألة محرمة بما فيها الصورة المشهورة المذكورة في السؤال كما يتضح من المنهج فراجع."
    },
    {
        "id": 747,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عندما يكون العرف في الإجارة قائما على التعامل على أساس القانون الذي يعطي المستأجر حق البقاء بالأجرة المحددة إلا حين صدور قانون الزيادة فهل يحق للمالك أن يزيد الأجرة وبأي قدر يريد إذا أصبحت قليلة وضئيلة بالنسبة للأجرة المتعارفة نظرا لانخفاض سعر النقد الذي يتم التعامل به، وهل للمستأجر طلب شيء من المال مقابل التنازل عن حق البقاء المفروض له بحسب القانون الذي جرى العقد على أساسه إذا أراد المالك منه الإخلاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان العقد جامعاً للشروط ومنها ذكر مدّة الإجارة وجب الالتزام به من الطرفين وإلا جاز للمالك الزيادة في الأجرة ولا يجوز للمستأجر طلب المال إزاء التخلية."
    },
    {
        "id": 748,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو أن شخصاً باع داراً وحبس على نفسه المنفعة طيلة حياته بإجارة الدار لشخص ثالث لمدة ثلاث سنوات وبعد سنة مات فهل يبقى هذا الثالث مستأجراً أم يبطل عقد الإيجار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تبطل الإجارة لتلك المدّة، ولكن لا تجوز تلك الإجارة إلا بإذن المشتري وهو المالك فعلاً."
    },
    {
        "id": 749,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للولي أن يعير أحداً بعض فراش المسجد لعرس مثلا أو للحسينية للقراءة، وعلى فرض عدم الجواز هل يجوز تأجير فراش المسجد أو غيره من الحاجيات كالميكرفون والمنبر إذا لم يكن للمسجد حاجة فيه وقت استعماله أفيدونا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع استغناء المسجد أو الحسينية عنها ومع إذن الولي وكون الوارد يصرف على مصلحة المسجد بيد أمينة فلا بأس. وإلا لم يجز."
    },
    {
        "id": 750,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز بناء أو ترميم مسجد بمبلغ من المال يرجع إلى مسجد آخر علماً أن المسجد الذي يمتلكها في غنى عنها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المسجد في غنى عنه فعلاً وفي المستقبل جاز صرفها في بناء مسجد آخر."
    },
    {
        "id": 751,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "أرض ملك لشخص وفيها شجرة موقوفة وهي مثمرة وهذا الشخص أراد أن يبني في هذه الأرض داراً لسكناه فصادف وجود الشجرة مكان البناء فهل يجوز له قلعها وغرس شجرة بدلها في مكان آخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز له قلعها."
    },
    {
        "id": 752,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا أوصى إنسان بأن توقف عنه قطعة أرض من أجل الصلاة عنه وصلّي عنه مدّة عمره فهل يكون هذا من منقطع الآخر أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الوقف المذكور في الصورة المفروضة باطل ويطبّق عليها حكم الوصية بما فيها الإخراج من الثلث وتوزيع الباقي بين الورثة."
    },
    {
        "id": 753,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هناك أرض زراعية موقوفة ولكن لم نعلم جهة وقفها فهل يجوز اقتطاع قسم منها لإقامة حسينية عليها لإحياء الشعائر الحسينية، وهل يعتبر هذا الانتفاع صرفا لها في وجوه البر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك ."
    },
    {
        "id": 754,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "قد يحصل اليأس من الوصول إلى معرفة صاحب المال الملتقط في الأماكن العامة والشوارع التي تكون ممراً للمسافرين وغيرها من الأماكن العامة كسيارات الأجرة فهل يتعيّن التعريف المحدد عنها والحالة هذه أم يجوز التصدق بها بدون تعريف؟ وهل يحق شرعياً للملتقط تملك اللقطة حينذاك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا حصل اليأس لم يجب التعريف لكنه يكون مشمولاً للأحكام الأخرى للقطة. ومنها الانتظار سنة ."
    },
    {
        "id": 755,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الطفل إذا وجد اللقطة التي تزيد عن الدرهم ولا يمكن التعريف عنها كالنقد المتداول ما حكمها بالنسبة إلى الطفل أو وليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز للولي تملكه أو تمليكه للطفل."
    },
    {
        "id": 756,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز أن يوصي الإنسان بتحبيس جزء من ماله على زوجته من أجل استثماره في التجارة ونحوها مدّة حياتها على أن يرجع إلى الورثة بعد ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بهذا الحبس الموصى به فينفذ بما يقدر بثلث متروكاته بأن يقوم مسلوب المنفعة إلى ذلك الحين مطلقاً فيعتبر الثلث بما هو التفاوت بين القيمتين ."
    },
    {
        "id": 757,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجب على الإنسان أن يكتب وصية إذا كان عليه قضاء من صلاة وصيام وهل يجب مطلقاً في الواجبات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم على الأحوط مع إمكان أن تقضى عنه بأن كان له ولد ذكر أو كان له ثلث يفي بقضاء فوائته كلاً أو بعضاً."
    },
    {
        "id": 758,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الإنسان إذا مات أبوه ولم يكتب وصيته عن قضاء صلاة وصيام وحج والأب لم يحج والابن أيضاً، هل يجوز للابن أن يقضي عن أبيه فريضة الحجّ قبل أن يأتي هو بالفريضة الواجبة عليه؟ وهل تقبل الحجة؟ وكذلك إذا كان عليه قضاء صلاة وصيام ولم يصم قضاء عن نفسه فهل يقبل القضاء عن والده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن الولد مستطيعاً للحجّ لنفسه صحّ حجّه لأبيه وكذا تجوز الصلاة عن الأب ولو كان عليه قضاء صلاة سابقة إلا أن الصوم عن أبيه غير جائز ما لم يبرئ ذمّته الشخصية."
    },
    {
        "id": 759,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "حسب الفتوى لا عدة للزانية. فلو فرضنا أننا أحضرنا زانية وكان يوجد عدة أشخاص، فهل يجوز أن يتناوبوا العقد عليها، بأن يعقد الأول ثم الثاني ثم الثالث والكل يدخل بها؟ والسؤال ما الفرق بين المتعة والزنا في هذا الموضوع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا عدّة على الزانية ولكن يجب عليها الاستبراء بحيضةٍ لغير الزاني حتى لو كان زوجها، ومعه فالفرض المذكور في السؤال باطل."
    },
    {
        "id": 760,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجب على المتمتع إخبار الزانية غير المشهورة عن العدة وأن عليها ألا تقترب من شخص مدّة حيضتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بإرشادها في حكمها ولا يجب."
    },
    {
        "id": 761,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "رأيكم أنه لا يجوز التمتع بالمرأة المشهورة بالزنا فهل يختص هذا الحكم بالمسلمة أم يشمل الكتابية مثلا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق في المشهورة بين الصنفين."
    },
    {
        "id": 762,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تعتبر إجازة الأب في العقد على البكر في العقد الدائم والمنقطع مع كون الأب في غاية التهاون في المحافظة عليها، بحيث يسمح لها بالخروج سافرة متزينة وبالاختلاط مع الأجانب ومصافحتهم والعمل معهم في المصانع والمحلات حتى السفر معهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تعتبر إجازته في نكاحها على الأحوط دواماً أو انقطاعاً بالرغم من الحالات التي هو عليها معها إلا إذا اشترطوا في العقد المنقطع عدم الدخول."
    },
    {
        "id": 763,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تعتبر إجازة الأب في العقد المنقطع على البكر لو تعذرت الاستجازة بسب العرف القائم من استنكار هذا اللون من العقد بل من تحريمه عند أكثر الناس (بنظرهم) حتى من الشيعة فيما إذا كانت البنت بحاجة إلى هذا العقد لتجنب الفساد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه أيضاً تعتبر أن لا تستقلّ برضاها دون إجازته إلا مع اشتراط عدم الدخول في العقد لفظياً."
    },
    {
        "id": 764,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الفتاة البكر إذا كان وليها غائبا وهي تريد الزواج ويمكنها الاستئذان منه عن طريق الهاتف فهل يلزمها ذلك أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مثله يجب الاستئذان ."
    },
    {
        "id": 765,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "وهل الغياب (للولي) من حيث هو كاف في عدم الاستئذان أم الغياب المانع للاستئذان، فعلى هذا يلزم الاستئذان إذا أمكن ولو من طريق الهاتف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هو الغياب المانع للاستئذان. فيجب الاستئذان في مفروض السؤال على الأحوط ."
    },
    {
        "id": 766,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "حكم نكاح الكافرة بالاستيلاء والسيطرة وكيف يتحقق الاستيلاء عليها في هذا الزمان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تحقّق لذلك في هذا الزمان ."
    },
    {
        "id": 767,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم الوطء دبراً للزوجة في أيام العادة وغيرها وهل لها الامتناع على الفرضين (في الجواز وعدمه) وهل تستحق النفقة لو امتنعت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط وجوباً ترك ذلك في أيام العادة ولها الامتناع منه وتستحقّ النفقة مع هذا الامتناع وأما في غير أيام العادة فهو شديد الكراهة وليس حراماً."
    },
    {
        "id": 768,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هي القسمة الواجبة بين الزوجات وهل يجوز لي أن أهب واحدة شيئا ولا أهب الأخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القسمة الواجبة هي النوم في الفراش إذا تعدّدت وأما التسوية في العطاء فليست بفريضة ."
    },
    {
        "id": 769,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "البنت غير المنتمية إلى مذهب الإمامية آمنت وعملت بهذا المذهب هل يبقى أبوها ولي أمرها من حيث التزويج وغيره ولو كان من المذاهب الإسلامية الأخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر انقطاع ولايته وإن كان ذلك مخالفاً للاحتياط."
    },
    {
        "id": 770,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "في الزواج المنقطع إذا تزوج رجل من أرملة زواجاً منقطعاً ولم يكن هناك أي شرط من قبل الأرملة لا قبل العقد ولا ضمن إيقاعه هل يستطيع إلزامها ساعة يشاء لقضاء حاجته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. فإن الزوجة المنقطعة لا يجب عليها التمكين."
    },
    {
        "id": 771,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا حبلت منه وأرادت أن تجهض الجنين هل من حقه أن يمنعها الإجهاض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من حقّ الله قبل حقّه أن يمنعها من ذلك لأنه حرام ولا يجوز ترخيصها به ولو أراد."
    },
    {
        "id": 772,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "فيما لو اشترطت في العقد عدم الدخول، ودخل بها رغما عنها هل يعتبر هذا الأمر زنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو زنا إلا من حيث إقامة الحدّ."
    },
    {
        "id": 773,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا أراد أن يهبها المدّة الباقية وكانت حائضا فهل تصحّ الهبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تصحّ الهبة وليست هذه كالطلاق ."
    },
    {
        "id": 774,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا بقي من مدّة العقد فترة قصيرة هل يجوز تجديد مدّة أخرى ضمن المدّة الباقية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 775,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا كانت مدّة الزواج طويلة وطلبت منه أن يهبها المدة، فوافق ولكنه اشترط عليها أن يتزوجها متعة أيضاً، ولكن لمدة أقصر وقبلت هي الشرط، هل الشرط لازم عليها؟ وهل من حقه أن يلزمها بالتنفيذ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا ولو اشترط ذلك خلال الهبة."
    },
    {
        "id": 776,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز نكاح الكتابية متعة إذا كانت لا تعتقد حليتها ولكن استجابت طمعا في المال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز من هذه الناحية ."
    },
    {
        "id": 777,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز التمتع بالهاتف حتى يمكن للرجل التخاطب مع امرأة أجنبية في التلفون ويأخذ الرجل حريته وراحته في التخاطب معها كيفما شاء، وبعد إجراء صيغة العقد فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا عقد عليها له عقداً صحيحاً فلا بأس."
    },
    {
        "id": 778,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تعليم المرأة مسألة شرعية يكفي ليكون مهرا لها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في تعليم المسائل الواجبة مكان المهر لها إشكال ولا بأس بجعل تعليم المستحبات مهراً لها ."
    },
    {
        "id": 779,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "رأيكم أنه إذا كانت المرأة مشهورة بالزنا فلا يجوز التمتع بها كيف تصدق الشهرة على الزانية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي التي لا تردّ يدَ لامسٍ لها، وتجيب لأيّ من يدعوها، ولا تأبى عنك ولا عن غيرك بالدعوة وكذلك من عملها ذلك يعني أنها تعتاش عليه، وكذلك المشهورة بكثرة الزنا وإن لم يكن على النحو السابق ."
    },
    {
        "id": 780,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "رجل يعرف زانية ولكنه لا يعرف بأنها مشهورة أو غير مشهورة فهل يجوز التمتع بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك. وإن كان الأحوط استحبابا الاجتناب."
    },
    {
        "id": 781,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو زنى شخص بذات بعل وعقد عليها بعد طلاقها (من الأول) وبقي على زواجه بها مع علمه بالحكم فما حكم أولاده هل يعتبرون أولاد زنا أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هم أولاد زنا."
    },
    {
        "id": 782,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "رجل وطأ امرأة من دون دخول فدخل الماء في فرجها مع بقاء بكارتها فهل يوجب ذلك جنابتها وهل يكون حكمها حكم المرأة المدخول بها من حيث استحقاق تمام المهر بالطلاق أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يقتضي ذلك جنابتها ولا تستحقّ بمجرد ذلك تمام المهر بالطلاق."
    },
    {
        "id": 783,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجب على الرجل الجماع في المدّة التي تقل عن أربعة أشهر. إذا كان في تركه حرج على المرأة أو كان موجباً لخوف وقوعها في الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم على الأحوط عند استدعائها منه ذلك."
    },
    {
        "id": 784,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو تزوج السُنّي السُنّية سراً بدون إشهاد أو تزوجا متعة فالزواج باطل بمعنى أنه يجوز للشيعي أن يتزوج هذه المرأة بمقتضى قاعدة الإلزام ولا يكون زواج الشيعي بها من الزواج بذات البعل الذي يقتضي التحريم الأبدي. فهل الأمر كذلك لو تزوج السُنّي من شيعية كذلك أي متعة أو بدون إشهاد أو ليس الأمر كذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 785,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا تعرفت على فتاة غير مسلمة ولم أشرح لها قضية المتعة في ديننا بل كل ما قلته أن أعطيني وكالة عنك هل يصحّ العقد أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بُدّ أن تعرف هي أن الوكالة لأجل عقد المتعة وأنها علقة خاصّة بين الزوجين."
    },
    {
        "id": 786,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لا شكّ أن عقود الزواج المتعارفة في هذه الأيام وفي أغلب البلدان تخلو من شرط خدمة الزوجة للزوج في المسكن أو إرضاع الطفل مثلا وغير ذلك من شؤون البيت، ولكن العرف القائم على التقيد بهذه الأمور رغم خلو العقد صراحة منه، فلماذا لا يعتبر هذا العرف في نظركم شرطاً ضمنياً في العقد المتعارف خصوصا مع استهجان هذا العرف عدم قيام المرأة بشؤون الزوج وعدم وجوب ذلك عليها، مع العلم بأن الزوج قد يقدم على الزواج في سبيل السكون إلى حياة بيتيّة تامّة ومؤمّنة من جميع الجوانب المساكنة فيها، فالطبخ وغسل الثياب وغير ذلك من شؤون الزوجة لا المساكنة الفراشية فقط، وكذا علم الزوجة بأن هذه الأمور تنتظرها فتقدم عليها مستعدة ومنتظرة لها، فلماذا لا يشمله الشرط الضمني العرفي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المتعارف إنما هو قيام الزوجة بهذه الأمور عن طوع ورغبة من دون إلزام والتزام فلا يكون إذن شرطاً ضمنياً مبنياً عليه العقد."
    },
    {
        "id": 787,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز الزواج الدائم من المسيحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا بل الأحوط وجوباً تركه."
    },
    {
        "id": 788,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "بعض الرجال يعرض على زوجته المعصية كترك الصلاة أو خلع الحجاب أو تقديم الخمر أو طاولة القمار... ولا يساكنها بدون إطاعته في ذلك... بل يهجرها بدون طلاق... هل يجوز ترك مساكنته حفاظاً على تكليفها الشرعي ... وعلى تقدير هجرانها منه ورفض طلاقها هل يحق للحاكم الشرعي إجراء طلاقها ولو مع فرض بذل النفقة مع الإطاعة أو بدونها بقصد الاضرار بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز في فرض السؤال ترك مساكنتها له وتستحقّ منه النفقة وإن كان الأحوط أن تجعله هو الذي يطردها بعد أن تعصيه في آرائه المذكورة ولا يجب عليها مع إنفاقه عليها أن تساكنه إلا مع العشرة بالمعروف فإن أنفق فلا يطالب بالطلاق، وإن امتنع عن الإنفاق يطالب بأحد الأمرين فإن لم يفعل يقال له إنه يطلقها الحاكم الشرعي عندئذٍ، فإن أبى طلّقها الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 789,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "في كليات الطب يتحتم على الطالب أن يقوم بفحص المرأة الأجنبية والرجل الأجنبي وقد يصل الفحص إلى منطقة العورة (القبل والدبر) وهذا الأمر لا بُدّ من المرور به بالنسبة إلى طالب الطب أثناء دراسته العامة ولا مفر منه هل يجوز لطالب الطب أثناء دراسته أن يمارس هذا الأمر وهل يجري الحكم على الطبيب كما يجري على طالب الطب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العمل المذكور غير جائز في نفسه ولكن إذا توقف حفظ النفوس المحترمة على العمل المزبور ولو في المستقبل فهو جائز، وكذلك الحكم بالنسبة إلى الطبيب، وكذلك إذا توقف عليه تعلّم الطلاب ونجاحهم في امتحاناتهم ."
    },
    {
        "id": 790,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "نقل بعض الأشخاص فتوى سماحتكم بحرمة لبس المرأة الخاتم في كفها على نحو يظهر أمام الأجانب ولو كان الفص من عقيق أو فيروز قد لبسته المرأة للثواب فهل هذا صحيح؟ وما هو رأيكم في الخاتم الذي تعتاد المرأة لبسه للزينة وكذلك حلقة الزوج المتعارف لبسها دائما من قبل المرأة علامة على أنها متزوجة إذا كانت تظهر للأجانب؟ وما هو رأي سماحتكم في المعاضد التي تعتاد المرأة لبسها للزينة وتنزل إلى أدنى الزند وتكون في الحد الفاصل بين الزند والكف إذا كانت تظهر أحياناً للأجانب أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك يحرم إظهاره للأجانب إلا حلقة الزواج فيما إذا لم تكن صياغتها ملفتة للنظر."
    },
    {
        "id": 791,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "بعض طلبة الطب الفيزيائي يتعلمون مادة التدليك والذي يؤدي إلى أن يمس جسد الأجنبية ولا يراعى في الجامعة التي هو فيها مسألة الاعتبار الشرعي بحيث لو رفض قد يؤدي ذلك إلى رسوبه في الامتحان مما يوجب ضررا عليه فهل يجوز له القيام بهذا العلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان اللّمس والرؤية منحصرة لا يمكن التخلّص منها جاز ذلك بمقدار أدائه إلى نجاحه في الامتحان أو حفظ حياة المريضة."
    },
    {
        "id": 792,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "يتعرض المؤمنون أثناء العلاج في المستشفى إلى معاملة الممرضات النساء فالممرضة تعد النبض وتقيس ضغط الدم  فلا بُدّ من ملامستها للمرضى الرجال؟\nأ. فهل يجب على الرجل المريض رفض لمس الممرضة لجسده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ما لم تلبس القفاز أو يكون هناك ضرورة وانحصار."
    },
    {
        "id": 793,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ب. إذا تعسر وجود الممرض الذكر فما هو واجب المريض شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب ."
    },
    {
        "id": 794,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "جـ. وإذا كان التمريض يشمل عورة الرجل كتضميد جرح فيها مثلا مع عدم وجود الممرض الذكر فهل تجوز حينئذ المباشرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك مع الضرورة والانحصار فقط ."
    },
    {
        "id": 795,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "د. وما هو حكم المريضة في الصور السابقة إذا لم تتيسر الممرضة الأنثى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر الجواب مما سبق."
    },
    {
        "id": 796,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "بالنسبة إلى الخنثى الكاذبة أي إن الشخص في خلايا جسمه من الناحية الوراثية ذكر مثلاً ولكن الآلة الخارجية تغاير ذلك أو العكس. فهل يجوز تغيير الشكل الخارجي بما يوافق واقع الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك لأن فيه نظراً إلى العورة بدون الضرورة."
    },
    {
        "id": 797,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا علم الخنثى بالفحص أنه في الواقع ذكر مثلا وإن كان الشكل شكلاً أنثوياً فهل يجوز في هذه الحالة إزالة عوارض الذكورة مثلا وصيرورته أنثى خالصة باعتبار أنه رُبِّي وهو صغير على أنه أنثى فإذا غُيِّر إلى ذكر قد يصيبه بعض الأزمات النفسية فتلافياً لذلك تزال عنه عوارض الذكورة،(مع أنه ذكر في الواقع) حتى يكون أنثى خالصة أم لا يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه من الجواب السابق ما دامت العلامة الشرعية إلى جنب وضعه الحالي."
    },
    {
        "id": 798,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز إخراج المني بالاستمناء عند الحاجة إلى فحصه لدى الطبيب مع عدم التمكن من إخراجه بالطريق الشرعي لأن ذلك لا بُدّ أن يكون عند الطبيب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مضطراً في ذلك جاز."
    },
    {
        "id": 799,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للمرأة أو الرجل تعقيم نفسيهما بحيث لا يتمكنان بعد ذلك الإنجاب أبدا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 800,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ل تحرم العادة السرية على المرأة وهي التي تتمثل في ذلك الموضع المخصوص (القبل) باليد أو بغيره للحصول على الشهوة، مع تحقق الامناء وغيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تحرم لأن فيها مسّ لجسد الفرد نفسه بشهوة وهو محرم."
    },
    {
        "id": 801,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو لزم الحرج من استعمال وسائل منع الحمل المتعارفة، وتوقف ذلك على الوسائل التي توجب الكشف لدى الطبيب أو الطبيبة من كون الحمل حرجيا فهل يجوز لها كشف العورة لذلك أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز إذا كان الحمل حرجياً وإن تمكّنت من الرجوع إلى الطبيبة لم يجز لها الرجوع إلى الطبيب."
    },
    {
        "id": 802,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز النظر مطلقا إلى النساء العاريات والرجال كذلك (بدون أي ساتر) حتى العورة (القبل والدبر) في التلفزيون والمحلات بدون ريبة وتلذذ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز بدون ريبة ما لم يكن فيه إعانة على الإثم. علماً أن الريبة تحصل أكيداً فتحصل الحرمة."
    },
    {
        "id": 803,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم كشف ظاهر القدم بالنسبة إلى المرأة في الصلاة وفي غير الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر الجواز مطلقاً."
    },
    {
        "id": 804,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تنظر إلى ما بين الركبة والسرة من امرأة أخرى - ماعدا العورة - أم لا يجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز، إن لم يكن النظر بشهوة وتلذّذ."
    },
    {
        "id": 805,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما معنى العزل وهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز العزل بمعنى إخراج العضو عند الإنزال وإفراغ المني خارج الفرج من الأمة والمتمتّع بها أما بالنسبة إلى الدائمة فيجوز مع إذنها أو مع اشتراط ذلك في العقد. وكذلك المرأة بالنسبة إلى زوجها."
    },
    {
        "id": 806,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو خافت زوجة العنين من افتضاض زوجها لها باليد، وبطريق القوة من اجل منعها من فسخ العقد بعد مرور السنة لو بقي على العنن، هل يجوز لها الهرب من بيت الزوجية تخلصا من ذلك، وعلى تقدير الجواز هل تحتسب مدّة الخروج من أصل السنة التي تتخير بعدها وعلى تقدير العدم ما العمل لرفع الضرر عن نفسها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لو فرض في مورد السؤال أن الزوج يتمكّن من الوطء لولا البكارة فليس هو من مصاديق العنن الذي لزوجته خيار الفسخ لنكاحها بعد السنة، فلا يحقّ لها الفرار عنه بداعي حفظ الخيار لها بعد السنة."
    },
    {
        "id": 807,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو فرض أن أحد الزوجين أو كليهما كان جاهلاً بالمقصود من عبارة أقرب الأجلين ما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا قصد الجاهل ما هو الواقع ارتكازاً أو إهمالاً لزم ذلك، وإن كان مجرّد لقلقة اللسان فلا أثر له، نعم بموت الزوج تستحقّ الزوجة الطلب ولو كان مؤجّلاً ولم يشترط بما ذكر."
    },
    {
        "id": 808,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجري على الناصبي من أحكام الزواج ما يجري على الكافر من بطلان العقد ابتداءً، وانفصال زوجته عنه، ولو طرأ النصب بعد العقد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجري عليه حكم الكافر كاملاً."
    },
    {
        "id": 809,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "التفكير بالنساء مطلقاً ما عدا الزوجة من جميع المذاهب حتى الكفار مع الانتصاب وعدم الإنزال متعمداً مع الارتخاء بمعنى التخايل عامداً متعمداً هل يجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يحرم إذا لم ينتهِ إلى محرم."
    },
    {
        "id": 810,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا مات الزوج قبل انتقال الحضانة إليه فهل تكون بعد انقضاء مدّة حضانة الأمّ لها أمّ للجد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم الأمّ أحقّ بها إلى أن يبلغ الطفل."
    },
    {
        "id": 811,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للأب أو للأم أو لفروعهما الشرعيين معاملة الولد غير الشرعي ابناً كان أو أخاً أو غير ذلك كالولد الشرعي في جواز النظر واللمس ونحوها أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق في هذه الأحكام بين الولد الشرعي والولد غير الشرعي. إذا كان المراد به ابن الزنا وإلا لم يجز مطلقاً."
    },
    {
        "id": 812,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "القاصر الذي مات أبوه ولكن جده لأبيه لا يزال حياً فهل هذا يصدق عليه يتيم أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يصدق عليه اليتيم."
    },
    {
        "id": 813,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "رجل ربى طفلة قربة لله تعالى فهل تحرم عليه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي أجنبية عنه لا يحرم عليه الزواج منها."
    },
    {
        "id": 814,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو تزوج شخص من مخالفة وأنجب منها وبعد مدّة علمت المخالفة أن زوجها على غير مذهبها فطلبت منه الطلاق، فهل لعدم علمها بمذهبه تأثير على شرعية النسل، إذ إنها لو اطّلعت على مذهبه أولا لرفضت الزواج منه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا ليس له تأثير في ذلك."
    },
    {
        "id": 815,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز تسجيل اللقيط على اسم المتبني في الدوائر الرسمية مع التحفظ على بقية الأمور الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك لاستلزامه الاستيلاء على إرث الورثة الشرعيين."
    },
    {
        "id": 816,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للرجل أن يلمس البالغة غير المكلفة شرعاً باعتبار الجنون وكذلك لمس المرأة للبالغ المجنون. كما ربما ينقل عنكم أم أن النقل غير صحيح لعدم الجواز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز والنقل غير صحيح."
    },
    {
        "id": 817,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "امرأة تزوجت من كافر فأنجبت ذكراً هل يبقى هذا الولد من محارم الأم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الزواج باطل لكن الولد ولدها ومحرم لها."
    },
    {
        "id": 818,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما رأيكم في التلقيح الصناعي الذي هو عبارة عن إدخال مني رجل أجنبي في امرأة متزوجة من رجل عقيم بطريق الإبرة أو نحوها، هل حرام أو حلال وعلى كلا التقديرين فهل يلحق الولد بالزوجة وبصاحب الماء أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يبعد حرمة ذلك وعلى فرض وقوعه يلحق الولد بصاحب الماء وبالمرأة التي حملته."
    },
    {
        "id": 819,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "طلقت امرأة طلاقاً رجعياً ثم تزوجت بعد انقضاء عدة الطلاق وولدت لزوجها الثاني، ثم إنها علمت أن زوجها الأول كان قد توفي خلال فترة عدة طلاقها منه. فما هو تكليف المرأة في هذه الحالة وما حكم الولد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي زوجة الثاني ولا تجب عليها عدّة الوفاة للأوّل."
    },
    {
        "id": 820,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا حرمت المرأة أبداً كالمطلقة تسعاً أو كالتي تزوجها ودخل بها وهي ذات بعل أو تزوجها في العدة مع علمها بذلك وأمثال ذلك مما يوجب الحرمة الأبدية فهل يحل النظر إليها ومصافحتها كما يحل ذلك في المحارم نسباً أو مصاهرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تلحق المحرمات الأبديات التي سألت عنها بالمحارم فيما ذكرت من الأحكام، بل المحارم هنَّ خصوص المذكورات في الآية الكريمة."
    },
    {
        "id": 821,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للحاكم الشرعي أو وكيله طلاق المرأة المحبوس زوجها حبساً مؤبداً لعدم قدرته على الأنفاق وامتناعه عن الطلاق أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك مع إحراز الامتناع بطريق شرعي وإذا أمكن أن يقال له: إما أن تطلّق أو أن يطلّق الحاكم الشرعي، تعيّن ذلك لتحقيق موضوع الطلاق بالولاية."
    },
    {
        "id": 822,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا طلّق المخالف ثلاثاً ثم أعلن استبصاره خلال العدة من أجل أن يتمكن من الرجوع إلى زوجته المستبصرة، أو استبصر حقيقة فهل له الرجوع على أساس عدم استجماع شروط صحّة الطلاق عندنا آنذاك أو لا يجوز له ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز له الرجوع إذا كان استبصاره مقبولاً شرعاً."
    },
    {
        "id": 823,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "رجل تزوج بامرأة مخالفة طلقها ثلاثاً بلفظ واحد، فلما أراد الرجوع إليها منعته من نفسها حتى تنكح زوجاً غيره هل له إجبارها أم تبقى على عقيدتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: للزوج إجبارها بما يريد منها ولا تمنعه عقيدتها."
    },
    {
        "id": 824,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما الحكم لو انعكس الأمر وكان الزوج مخالفاً والزوجة إمامية وطلقها ثلاثاً في مجلس واحد ثم أراد مراجعتها هل يجوز له ذلك أم تحرم عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في هذه الحالة تلزمه الزوجة بالامتناع حتى تنكح زوجاً آخر."
    },
    {
        "id": 825,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "في الحالات التي يحكم فيها بإجبار الحاكم الشرعي للزوج على أداء حقوق الزوجة في حال نشوز الزوج لو لم يتمكن الحاكم الشرعي من إجباره، فهل يجوز للزوجة الامتناع عن القيام بحقوقه الزوجية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشهور على أن للزوجة الامتناع حينئذٍ ولكنه لا يخلو عن إشكال، والأحوط أن يكون بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 826,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "المرأة في عدة الوفاة محصنة أم لا، بحيث إنه هل يسري عليها حكم المحصنة فيما لو زنى بها شخص فترجم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 827,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "المرأة المزني بها الحامل هل يجوز لغير الزاني التزوج بها أثناء حملها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. لأنها مدّة الاستبراء ما دامت حاملاً، ولا أقلّ من الاحتياط الوجوبي في ذلك."
    },
    {
        "id": 828,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو كان الولد ابن زنا من جهة الأب.. ولم يكن كذلك من جهة الأم باعتبار كونه ابن شبهة من جهتها هل يرث من والدته والحال ذلك أم لا يرث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، يرث منها ولا يضرّه كون الوالد زانياً."
    },
    {
        "id": 829,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو نذر شخص لجهة ما أو لشخص ما كذا مبلغ أو كذا عمل وبعد تسليمه النذر أو قيامه بالتنفيذ تبيّن أن نذره لم يقع وإنما كان باطلاً، فهل يجوز للناذر هذا أن يعود على تلك الجهة أو ذلك الشخص ليسترجع ما أعطاه من مبلغ أو أجرة العمل الذي قام به أو مثله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما المال والعين فيجوز استرجاعه مع وجوده وأما مع تلفه واستعماله فلا ضمان وأما أجرة العمل فلا تكون مضمونةً أيضاً."
    },
    {
        "id": 830,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عاهد رجل الله تعالى عهداً شرعياً على أن لا يفعل فعلاً معيناً، فإذا نقض عهده وخالفه وجاء بذلك الفعل المعين لزمته الكفارة. فما الحكم إذا خالف عهده وجاء بذلك الفعل مرّة ثانية وثالثة. وكذا السؤال في اليمين والنذر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا راجع إلى قصد الفرد عند العهد فإن كان قاصداً الإطلاق والشمول وجبت الكفّارة على كل مرّة وإلا وجبت للمرة الأولى فقط وكذا مع الشكّ."
    },
    {
        "id": 831,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا ظنّ شخص ظنّاً قوياً أنه قد نذر نذراً معيّناً فهل يجب الوفاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان الظنّ بدرجة الاطمئنان وجب وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 832,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للزوج وللأب أن يحل عهد زوجته أو ولده إذا عاهدت بالصيغة الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم للأب ذلك بالنهي عن متعلّق العهد وأما الزوج فلا فيما يصحّ عهدها فيه وهو ما لا ينافي حقّه."
    },
    {
        "id": 833,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "كيف يمكن أن يتحلل شخص من يمين حلفه هكذا - والله لا أعمل العمل الفلاني أبداً - هل يتحلل بمجرد دفعه الكفّارة فيجوز له فعل ذلك العمل؟ وكيف يتحلل شخص آخر حلف هكذا - والله كلما أعمل العمل الفلاني أدفع كذا إلى الفقراء - واستمر كلما يعمل ذلك الفعل يدفع الصدقة. ثم وجد أن دفع ذلك في كل مرّة يثقل عليه ويضر بحاله ويشق عليه ترك ذلك الفعل، فهل يمكن تحلله بدفع الكفارة؟ علما بأن هذين الشخصين ليس لهما والد أن يحلل لهما هذين القسمين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يحلّ اليمين بدفع الكفّارة لكن إذا كان حرجياً ومضرّاً بحاله كما فرض ينحلّ اليمين قهراً من غير لزوم دفع الكفّارة."
    },
    {
        "id": 834,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو استلزم الالتزام بالعهد الحرج على المكلّف كمن عاهد على ترك التدخين وأصبح ذلك حرجاً عليه لمرض أو نحوه فهل يباح له السير على خلافه وهل تسقط الكفّارة عنه ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 835,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "النذورات لأبي الفضل وللسيدة زينب إذا دفعها الناذر المقلد لكم لشخص يقلد غيركم ممن يرى جواز صرفها في وجوه البر فهل يجوز للآخذ أن يصرفها على نفسه وهل تبرأ ذمّة الناذر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان النذر بصيغةٍ شرعيةٍ ولم يكن قصد الناذر مطلق الثواب لم تبرأ ذمّته إلا بصرفه في شؤون أبي الفضل والسيدة زينب."
    },
    {
        "id": 836,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "النذورات المخصصة للسيدة زينب أو العباس أو أحد الأئمة والمقيدة بوضعها في القفص أو المطلقة كيف تصرف ولمن تعطى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس للوضع في القفص رجحان ولا ينعقد النذر به بل هو ممنوع شرعاً، وأما النذر المطلق لمن ذكر فمصرفه الإنفاق على ثوابه أو على زواره الفقراء أو نحو ذلك."
    },
    {
        "id": 837,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا ابتُلي شخص بالوسواس إلى حدّ ضحك الناس عليه واستهزائهم به فهل يجوز له لأجل التخلّص من هذا المرض أن ينذر مثلاً صوم عشرة أيام إن أعاد الوضوء والصلاة أو يقسم بعدم الإعادة لكنه يحنث بعد ذلك وهل يترتّب أثرٌ شرعي على نذره أو قسمه مع عدم علمه بعدد المرّات التي حلف فيها كي يكفّر عنها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان النذر بصيغة شرعية وكان بمقدوره الوفاء وجب ومع المخالفة تجب كفّارة الحنث وإذا لم يكن الوفاء بمقدوره لا أثر للنذر ولا للمخالفة."
    },
    {
        "id": 838,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "يوجد في بعض أنواع العصير جزء بسيط من الكحول وهذه الكحول مستخرجة أو مصنوعة من نفس ذلك العصير فهل هذا العصير طاهر أم لا؟ وهل يجوز شربه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان العصير مستخرجاً من التمر أو العنب أو العسل أو الشعير فكحوله نجسة وشربه حرام وإن كان مستخرجاً من مواد أخرى فكحوله طاهرة ولكن لا يجوز شربه إلا إذا كانت نسبة الكحول فيه ١.٥ بالمئة أو أقلّ."
    },
    {
        "id": 839,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا تكوّن الكحول من تفاعل مادتين صلبتين عضويتين أو أحداهما سائلة والأخرى صلبة هل هو طاهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا تكوّن الكحول من المواد السابقة فهي نجسة وإلا فهي طاهرة وكذلك إذا شككنا في مصدرها."
    },
    {
        "id": 840,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الكحول المحضّر من البترول (النفط) هل هو طاهر أم نجس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو طاهر."
    },
    {
        "id": 841,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما المقصود بكلمة الفقاع الواردة في الرسائل العملية وما الفرق بينه وبين ماء الشعير أو شراب الشعير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الفقاع شراب يتخذ للإسكار من الشعير وفيه يتكوّن الكحول ضمناً، وأما ماء الشعير إذا لم تتكوّن فيه الكحول فلا إشكال فيه."
    },
    {
        "id": 842,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الشراب المسمى بالبيرة طاهر أم نجس في حالة عدم احتوائه على كحول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي شراب يصنع من نقيع الشعير المخمر وهي الفقاع أيضاً وحكمها الحرمة كالخمر ومثلها في النجاسة ولا يحتمل عدم احتوائه على الكحول."
    },
    {
        "id": 843,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا حمصت حبات الشعير كما تحمص القهوة ثم نقعت في الماء لعدة أيام وأصبح هذا السائل يشتمل على نسبة ضئيلة من الكحول ما الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صارت مخمرة كما يظهر من الوصف فهي الفقاع أو البيرة وقد سبق حكمها وهو الحرمة والنجاسة."
    },
    {
        "id": 844,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز الذبح بسكين الاستيل المتعارفة؟ وإذا كان ذلك جائزاً فهل ذلك لكون الاستيل قسما من الحديد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز. والاستيل حديد فعلاً، وإن كان لا اختصاص بمادّة الحديد عندنا في صحّة الذبح بل يشمل كل معدن."
    },
    {
        "id": 845,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الأجبان المستوردة من دول غير إسلامية وأنا أعلم اشتمالها على أنفحة العجل أو أنفحة الجدي أو إنزيم حيواني هل يجوز أكلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، بل هي نجسة وحرام."
    },
    {
        "id": 846,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الأجبان المستوردة من دول غير إسلامية ولا أعرف طريقة صناعتها أو محتواها هل يجوز أكلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعمل على ما هو الأرجح في الظنّ فإن لم يكن فيها شيء مما سبق فهي حلال وإن كان الأحوط استحباباً تجنّبها."
    },
    {
        "id": 847,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "السمك المعلب المستورد من الخارج وكان بحيث لا يعلم إن كان له فلس لكن السمك المذكور على الغلاف له فلس هل يجوز التعويل على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 848,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هو حكم السمك الذي يكون عليه فلس قليل لا يغطي كل جسمه بل قد لا يتعدى عدد الفلس الموجود على جسم بعض أنواع السمك الواحد فقط أحيانا (وقلة عدد الفلس قد تكون من الأصل وقد تكون ناتجة من احتكاك السمك بالأجسام الأخرى)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر جواز أكله."
    },
    {
        "id": 849,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هو حكم الأطعمة والاشربة المشكوك فيها (لاحتمال كونها من الأعيان النجسة أو الطاهرة) هل يحل أكلها أو شربها أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحلّ أكلها إلا أنه مخالف للاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 850,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تناول نوع من أنواع العقاقير الطبية من قبل المرأة لمنع العادة الشهرية جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا لم يحصل ضرر معتدّ به."
    },
    {
        "id": 851,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الدجاج المستورد المكتوب عليه (ذبح على الطريقة الإسلامية) هل يجوز تعاطيه بيعاً وشراءً و أكلاً؟ وهل يفرق في الحكم بين ما إذا كان هذا الدجاج مستورداً من بلد إسلامي كتركيا مثلا وغير إسلامي أو لا يفرق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مستورداً من بلد غير إسلامي كان حراماً وإن كتبوا عليه هذه العبارة وأما المستورد من بلد إسلامي فهو مخالف للاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 852,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "على أي أساس يجوز أكل التربة الحسينية (أعني القليل منها) مع العلم أن الحرمة لأكل الرمل أو التراب مؤكدة ولماذا لم ترد الأحاديث بتربة الرسول  أو الإمام..؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يختص الجواز بالتربة الحسينية بما لا يتجاوز قدر الحمّصة ويكون الغرض للاستشفاء وهذا الحكم تخصيص لحرمة أكل الطين واستثناء منها ويختصّ بتربة الحسين دون سائر المعصومين وإن كان الأحوط أيضاً حلّها بالماء وشربها بحيث يكون ماء كدراً وتخرج عن كونها تراباً."
    },
    {
        "id": 853,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تكفي حيازة السمك ولو داخل الماء في ذكاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت عن طريق الشبكة أو الحضيرة فهو مذكى وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 854,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا تحول الخمر إلى خل، ولكن لم يتحول كلياً بل بقيت نسبة ضئيلة تقدر بخمسة من ألف ما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المدار على صدق الخلّ عليه عرفاً فيطهر ويحلّ بذلك."
    },
    {
        "id": 855,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا احتوى العصير على نسبة ضئيلة من الكحول لا تُعرف إلا بالتحليل الكيميائي حوالي ثلاثة من ألف فهل يجوز شربه في حالة العلم أن هذه الكمية الضئيلة من الكحول أضيفت له أثناء صناعته، هل يفرق الحكم لو علم كونها ناتجة من تخمُّر العصير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس من هذه الناحية إذا كانت من الكحول الطاهرة كما سبق في بعض الأجوبة."
    },
    {
        "id": 856,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لقد سمعنا أن جبن كرافت يحتوي على شحم (دهن) الخنزير فما رأي سماحتكم فيه هل يجوز أكلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل مأكول احتوى على مادة من حيوان نجس العين أو محكوم بعدم تذكيته فهو حرام والظاهر أن جبن كرافت منها."
    },
    {
        "id": 857,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عند ذبح الدجاج كثيراً ما توجد بيضة أو أكثر غير مكتسية أي مجرّد الصفار لكنها أحياناً تكون فيها عروق حمراء كأنها عروق دموية فما حكم هذا البيض هل أنه محكوم بالطهارة وجواز الأكل أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 858,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هناك شبهة حول ما يسمى بالجلي المأخوذ من جلد وعظام الحيوانات والمعلوم أن هذه المادة مصنوعة في الخارج فلا نعلم من أي الحيوانات مأخوذة وهل أنها مذكّاة أم لا وبعد اطلاعنا على كيفية استخلاص هذه المادة فيمكن وهذا -احتمال- كبير أنه يتم بعملية استحالة كيميائية وعليه فهل هذه الاستحالة تحلل الجلي أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الأصل حيوانياً أو عظم حيوان فينبغي لأجل حلّيته إحراز كونه مذكى. وإذا كان مذبوحاً في دول كافرة فهو بحكم الميتة فكل ما يصنع منه نجس وحرام."
    },
    {
        "id": 859,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الموظف في البنوك الربوية للقبض لما يرد من النقود والإعطاء هل عمله هذا حرام، ثم راتبه الذي يستلمه من البنك هل فيه إشكال أم لا إذا كانت شركة مسلمة وهل هناك فرق بين الشركة المسلمة والكافرة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المال مملوكاً فهو رباً والعمل فيه حرام والأجر عليه حرام وإذا كان مجهول المالك فهو جائز بإذن الحاكم الشرعي، وكذلك البنوك التي يملكها الكفار."
    },
    {
        "id": 860,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا أودع الإنسان ماله في بنك فيه معاملات ربوية ولكن أودعها في الحساب الجاري فهل يجب عليه في كل مرّة أن يستحضر نيّة استلام الأموال نيابة عن الحكم الشرعي مع أن له دفتراً سنوياً في الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان من البنك الربوي لم تفد هذه العبارة في حلّيته نعم لو كان من مجهول المالك أفادت الحلية ويجب تكرارها كل مرّة."
    },
    {
        "id": 861,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز المشاركة في تأسيس بنك ربوي، أو معظم معاملاته ربوية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 862,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هو رأيكم فيمن احتاج إلى مبلغ من المال فيستقرض ذلك من البنك مع العلم بأن البنك يأخذ الفوائد على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان البنك ربوياً لم يجز التعامل معه والاستقراض منه وإذا كان مجهول المالك جاز بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 863,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجب على موظّف البنك الذي يعمل في وظيفة يتعامل فيها بالربا الخروج من الوظيفة حتى مع استلزام ذلك الضرر الحقيقي عليه لعدم تمكنه من وظيفة أخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب وَمَنْ يَتَّقِ اللَّـهَ يَجْعَلْ لَهُ مَخْرَجًا (٣) وَيَرْزُقْهُ مِنْ حَيْثُ لَا يَحْتَسِبُ(١)."
    },
    {
        "id": 864,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عندما يريد شخص ما بناء مسكن يتفق مع شخص آخر ليقوم ببناء هذا المسكن ويوقعان عقداً يتضمن عدة شروط ومن تلك الشروط: يشترط صاحب المسكن على الطرف الثاني (المقاول) أن يقوم بإنجاز البناء في مدّة سنة مثلاً فإذا تأخر إنجاز المسكن أكثر من سنة فرض صاحب المسكن على المقاول غرامة شهرية أو مبلغاً من المال، وقد يكون العكس إذ يشترط المقاول على صاحب المسكن تزويد المقاول بالمواد الإنشائية في المدّة المذكورة فإذا حالت السنة ولم ينجز البيت وكان سبب التأخير هو صاحب المسكن فرض عليه المقاول غرامة مالية قد تكون شهرية وقد تكون مبلغا معيناً سواء طالت مدّة التأخير أم قصرت، ما حكم أخذ هذه الزيادة في الفرضين المذكورين وعلى فرض عدم جواز أخذها في الصورتين المذكورتين ما هي الطريقة الشرعية التي يضمن بها الطرفان عدم الخسارة حتى مع التأخير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا شكل من أشكال الشرط الجزائي وهو نافذ شرعاً فيما إذا تمّ اشتراطه في المعاملة."
    },
    {
        "id": 865,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "رخص الشركات ودور النشر والمعامل وأمثالها، لها في عرف القانون والناس مالية ما لم تلغ اعتبارها الدولة التي رخّصتها، فهي تورث وتباع وتشترى وتنتقل ملكيتها من شخص لآخر، فهل هي من الناحية الشرعية كذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير مشروع في نفسه ما لم يرجع إلى ملكية المال أو الماليات."
    },
    {
        "id": 866,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الشرط الجزائي بين المتبايعين كما لو باع شخص داراً بعشرة آلاف دينار مقسطة إلى أربعة أقساط واشترط عليه عند تأخير أي قسط من الأقساط أن يدفع آلف دينار زيادة على المبلغ ففي هذه الحال: هل يعتبر العقد ملغياً للزوم الجهالة في ثمن المبيع المردد بين العشرة والأربعة عشر لاحتمال النكول عند دفع كل قسط من الأقساط أم لا؟ وعلى فرض  صحّته  هل الشرط باطل لكون الزيادة في مقابل تأجيل الدين الحال أو في مقابل زمن التأخير فيدخل في باب الربا أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر كون البيع المذكور صحيحاً والشرط صحيحاً أيضاً ولا يؤدّي إلى جهالة الثمن نفسه."
    },
    {
        "id": 867,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عندنا في لبنان حول القرى أراضٍ غير مملوكة يعتبرها الناس حريماً للقرية وترعى فيها أنعامهم وتوضع في قسم منها النفايات وأحياناً تجلب منها الصخور فهل يجوز حيازتها وتملكها وبناء بيت السكن فيها وأخذ التراب والأحجار منها، وعلى تقدير العدم فما حكم من بنى داراً لسكناه عليها؟ وهل له شقّ الطرقات ولو كانت الطريق خاصةً وهل يجوز بناء مسجدٍ أو مدرسةٍ للقرية عليها ونحو ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس في ذلك إشكالٌ معتدّ به إذا كان التصرّف من بعض أهل البلدة نفسها وخاصّة إذا لم يكن مستوعباً المنطقة ولا مزاحماً مع الآخرين."
    },
    {
        "id": 868,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم المشاعات من أراضي القرى التي تعتبر في العرف ملكاً للقرية بالعنوان العام كالأراضي التي كانت متروكة كمراع للبلدة أو بيادر أو ما شابه ذلك إذا انتفت الحاجة إليها فيما وضعت له... ثم بادرت بعض الجهات التي تستلم أزمّة الأمور في البلد إلى توزيعها على ذوي الحاجة لإقامة بيوت عليها بثمن أو بدونه مع سكوت الأهالي عن الاعتراض على ذلك أو اعتراض البعض القليل منهم هل يحق لمن شملهم التوزيع المذكور استعمالها أو بيعها أو لا يحق لهم ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر من الجواب السابق عدم الإشكال في ذلك بل هذا المورد أَولى بالجواز."
    },
    {
        "id": 869,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "بعد العلم بكثرة التقارير الصحية التي تصرح بأضرار التدخين، مثل العلاقة القوية بينه وبين السرطان أو تصلّب الشرايين أو الذبحة الصدرية، مع الأضرار التي قد تشمل العائلة والمجتمع فما حكم التدخين ابتداءً واستمراراً وهل هناك احتياط بتركه ولو استحباباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان معه ضرر معتدّ به حرم ابتداءً واستدامة ولكن الاحتياط المستحبّ ثابت مع عدم تحقّق ذلك."
    },
    {
        "id": 870,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "وإذا علم من ناحية طبيب أن الجنين يتأثر بتدخين أمه فهل يجوز لها التدخين أثناء الحمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحكم فيه كسابقه."
    },
    {
        "id": 871,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "تحتوي كثير من الأدوية والمطهرات على مادة الكحول فهل يجوز تناولها وهل تعتبر نجسة فنرتب عليها أحكام المتنجِّس؟ وهل يجب الفحص عن نوع الكحول وما هي الكحول النجسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الكحول المستهلكة في الأدوية صناعياً لا حكم لها ولا يحرم تناولها، بشرط أن تكون ١.٥بالمائة أو أقل وأن لا تكون مصنوعة من المواد السابقة التي أشرنا إليها ومع الشكّ لا تكون بحكم تلك المواد."
    },
    {
        "id": 872,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تجب طاعة الوالدين في كل شيء لم ينهَ الشارع عنه، حتى بمثل الأمر بطاعة الغير، كأن يقول يا بني اسقِ أخاك ماءً وعلى تقدير عدم الوجوب هل يكون مستحباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجب طاعة الوالدين في كل شيء وإنما الواجب على الولد هو معاشرتهما بالمعروف وعدم إذلالهما، فإن أوجب العصيان ذلك حرم وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 873,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تجب أو هل من الأرجح طاعة الوالد في الأوامر الاعتباطية المحضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجب، نعم هي راجحة، ولكن إذا كان العصيان احتقاراً وإذلالاً له وجبت الطاعة ."
    },
    {
        "id": 874,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا قال الوالد لولده أنا أعلم أنه لا يترتّب على سفرك ضرر عليك يا ولدي ولكن سفرك يؤذيني فأنا أنهاك عن السفر فهل يحرم أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان السفر موجباً للأذية لم يجز إلا إذا كان ترك السفر ضرراً عليه أو واجباً شرعياً عليه."
    },
    {
        "id": 875,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل من كان يعيش مع أبويه في بيتهما ويأكل من عندهما وهو خائض لهما بالمكابرة والجفوة فلا يكلم أباه ولا يسمع له ولا يطيع أمه بحجة أنه ملتزم بالدين ومتقيد به أكثر منهما حسبما يدعي هل هو بهذه المعاملة يكون عاقاً لهما مأثوماً عند الله بعدم رضاهما أم أنه مأجور على ذلك ابتغاء هدايتهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت المعاداة منه بحقّ الله تعالى فلا عقوق كما هو ظاهر السؤال إذا كان ذلك موجباً لهدايتهما، وإن كان غروراً وإعجاباً بنفسه وجب أن يعاشرهما بالمعروف ويرضيهما عن نفسه، لأن في سلوكه إذلالاً لهما وهو حرام كما سبق ."
    },
    {
        "id": 876,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "قد يتفق أن يهدى باسم المولود الجديد بعض الهدايا كالنقود والذهب، فهل تعتبر ملكاً للمولود أو لأبويه بحيث يتم التصرف بها بما يشاؤون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تختلف الهدايا المهداة فمنها ما يكون معه شاهد باختصاصه بالمولود كبعض المصوغات الذهبية فهي للمولود، والمختص بالمأكول وما بحكمه مما ينتفع منه غير المولود ومنه النقود فهي ترجع إلى والديه والمشكوك فيه لا يبعد أن يكون ملكاً للأبوين ما لم يصرّح المعطي بالخلاف."
    },
    {
        "id": 877,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الأمور المستحبة أو الأمور التي فيها مصالح دنيوية إذا احتمل أنها تؤدّي إلى الموت بنسبة أربعين بالمئة أو خمسين بالمئة مثلاً، فهل يجوز فعل مثل هذه الأشياء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز فعل مثل هذه الأشياء حتى إذا سلمنا أنها بقيت على الاستحباب رغم هذا الاحتمال."
    },
    {
        "id": 878,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للوالدين التصرف في مال ولدهما غير البالغ بما لا يعود له بالمصلحة؟ أم يجب عليهما حفظه له وتسليمه له بعد البلوغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز لهما التصرّف إذا كانت فيه مفسدة ولا يجوز صرفه على نفسيهما ولكن يجوز التصرّف فيما لم تكن فيه مفسدة."
    },
    {
        "id": 879,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يشرع ربط أنابيب البويضة وتسكيرها لدى المرأة عند الضرورة في الحالة التي يمثل الحمل فيها خطراً أو ضرراً على الصحة أو الحياة مع الإشارة إلى إمكانية إعادة فتحها بعد ذلك من خلال عملية جراحية أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يسبّب عقماً دائماً فلا بأس."
    },
    {
        "id": 880,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "تصدر بعض التقاويم السنوية المحتوية على التوقيت الشرعي وأيام السنين الهجرية والشمسية والرومية والهندية وغيرها وتحتوي إضافة إلى ذلك على الأخبار التي ستقع في المستقبل التي ليس لها علاقة بحالة الطقس كأن يقول إنه في اليوم الكذائي سيقع الأمر الفلاني ما مدى صحّة هذه التقاويم وهل يجوز الاعتماد عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا صحّة لهذه التكهّنات المبنية على غير أساس ولا يصحّ الاعتماد عليها."
    },
    {
        "id": 881,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز إعطاء فلم للتحميض لإخراج الصور (علماً بأن هذا الفيلم يحتوي على صور نساء محجبات في حالة التكشف) للرجال الأجانب غير المحارم لتظهيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك ولا بأس به ويكون الحكم بحرمة النظر بشهوة وعدمها موكولاً على ذمّة المصوّر نفسه."
    },
    {
        "id": 882,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم العلم الأبيض (السحر) الذي يستخدم للخيرات عكس المستخدم الأسود عند الأشرار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أعتقد أن في استخدام السحر لإنتاج الخير إشكالاً معتدّاً به."
    },
    {
        "id": 883,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "مخالفة الوالدين في الذهاب إلى المسجد أو في مدافعة الظلم.. أو في فعل بعض الواجبات إذا كان ذهاب الولد إلى المسجد مثلاً عاملاً في مناعة دينه واستمراره على التدين والالتزام هل هو جائز شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال لا بأس بها عليه."
    },
    {
        "id": 884,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هو حكم الهدايا والصدقات والتبرعات التي يؤديها من يتسلم من سهم الإمام  ويصرف منه لمعاشه (كطالب العلم مثلاً) علماً أنه لا يتسلم ما يفيض عن حاجته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يخرج المصروف عن مقدار شأنه الاجتماعي فلا بأس به."
    },
    {
        "id": 885,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يعد أقرباء الزوجة الغريبة عن العائلة أو العشيرة من الأرحام الواجب صلتهم؟ وما هو أدنى عمل يمكن أن يقوم به الإنسان لصلة رحمه إذا كان هناك طرف معين يصعب معه أو يتعذر أن يزوره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يعدّ أقرباء الزوجة أو الزوج الأجنبيين من الرحم، وأدنى عمل يقوم به الإنسان في صلة أرحامه مع الإمكان والسهولة أن يزورهم بالمقدار المناسب عرفاً أو يتفقّد عن حالهم ولو بغير زيارة."
    },
    {
        "id": 886,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يمكن تسخير الملائكة وهم يعملون بأمره عز وجل بنص الذكر الحكيم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يمكن، والتصدّي لذلك أيضاً غير منتج فيما أعلم."
    },
    {
        "id": 887,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "أكثر عوام الناس حين وقوع المشاجرات والمشادات الكلامية فيما بينهم من التلفظ بألفاظ لا تليق بمقام المعصومين (سلام الله عليهم) أو حتى بألفاظ الكفر بالله سبحانه وتعالى والعياذ بالله من ذلك ... فما حكم أولئك الناس؟ وهل تترتّب بذمتهم بعض الحدود؟ وإذا ترتب ذلك عليهم ولم يقم الحد لسبب أو لآخر فهل أعمالهم صحيحة بعد ذلك كالنكاح وغيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أثر لتلك التي يقولونها غير جادّين في مقاصدهم خلال الكلام."
    },
    {
        "id": 888,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز شرعاً تحضير أرواح للاستخبار منهم عن أحوالهم وأحوال البرزخ وغير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على الحرمة ما لم يحصل عنوان ثانوي محرم كالإضرار أو الإكراه أو الاحتقار لبعض المؤمنين من الأحياء أو الموتى."
    },
    {
        "id": 889,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الغيبة إذا كنت لا أحزر كونها جائزة أم لا، فهل يجوز الاستماع إليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مثل هذه الغيبة يحرم قولها ولكن يجوز الاستماع إليها."
    },
    {
        "id": 890,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "إذا كان الذابح مخالفاً وهو لا يعتقد بشرط الاستقبال الذي هو شرط أساسي عندنا فذبح بلا استقبال لا منحر ولا مقاديم، فهل يجوز لنا أكل تلك الذبيحة؟ وماذا عن التسمية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التسمية معتبرة عندهم فإن علم بعدم التسمية منهم خارجاً في ذبيحته لم يجز أكلها وإن لم يعلم جاز أكلها، وإن علم بعدم الاستقبال. فلا بأس بأكلها ."
    },
    {
        "id": 891,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز عمل أو إخراج فلم تاريخي عن النبي  وعن الأئمة وما الحكم بالنسبة إلى إظهارهم في الممثلين؟ وهل لأي ممثل أن يمثل دورهم أم ينبغي أن يكون مؤمناً وما الحكم في إظهار الطاهرين غير المعصومين كالعباس وسلمان وأبي طالب وغيرهم؟ وما الحكم في إظهار الأنبياء السابقين كذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المناط في الجميع واحد والحكم مشترك وهو الجواز، ولا بأس إذا لم يكن العمل هتكاً ولا مؤدّياً يوماً إلى الهتك."
    },
    {
        "id": 892,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تعود عدالة شخص ما أو إمام جماعة بعد رجوعه من الحجّ اعتماداً على الروايات التي تقول بغفران الذنوب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بُدّ من إنشاء التوبة والتلفّظ بصيغتها بعد الندم والعزيمة على الترك لأجل أن تعود العدالة."
    },
    {
        "id": 893,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يحرم تحضير الأرواح بالفنجان وبغير الفنجان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سبق الجواب على مثله."
    },
    {
        "id": 894,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز لعن شارب الخمر المتجاهر حتى الموالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، من هذه الناحية ."
    },
    {
        "id": 895,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما تقولون سماحتكم في الصور المرسومة أو التشبيهات للائمة ورسم ما يخيّل عنهم من ملامحهم وأوصافهم فهل يجوز تعليقها في المنزل وما الحكم في الاعتقاد بها أنها هم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تعليقها في المنزل لا بأس به، وأما الاعتقاد بمطابقتها للواقع فهو غير جائز."
    },
    {
        "id": 896,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الشخص الذي يعيش من الربا إذا استدان من شخص إلى مدّة معينة فلما انقضت المدّة أعطاه ما استدانه منه وزيادة مع أن هذه الزيادة لم تقع في العقد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بأخذ مثل هذه الزيادة التي لم يشترط في العقد غير أن المال المدفوع هو من المال الحلال المختلط بالحرام."
    },
    {
        "id": 897,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "تصوير ذوات الأرواح بالتجسيم والرسم اضطراراً كما لو فرض على الطالب ذلك من قبل الأساتذة في المدارس الحكومية وإذا لم يمتثل هذا الطالب رسب في هذه المادة أو حصل على ضيق أو قوبل بالبغض والعداوة واتهم بالمشاغبة فهل هو جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان فيه حرج عليه لا يُتحمَّل فلا بأس بعمله."
    },
    {
        "id": 898,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "عند حلق اللحية بالموس في اليوم الأول لا يكون الحلق في اليوم الثاني حلقاً للحية كما يدعي البعض لعدم كونها لحية حينذاك فهل يجوز إمرار الموس على محلِّها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من تسويل الشيطان."
    },
    {
        "id": 899,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم لعب الكرة والمباريات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن فيها رهان ولا أجرة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 900,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما يسمى حريراً في هذا الزمان مع عدم العلم بكونه طبيعياً خالصاً هل يجب الفحص فيه أم لا. ما الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب الفحص عنه."
    },
    {
        "id": 901,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "نقل بعض أهل العلم عن سماحتكم الفتوى بحرمة شرب الدخان لمن لم يكن متعوّداً عليه بحجّة أنه إسراف فهل هذا صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا صحّة لهذا النبأ."
    },
    {
        "id": 902,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز لبس الذهب الأبيض للرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز لبسه لأنه ليس ذهباً حقيقية وعرفاً."
    },
    {
        "id": 903,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تترتّب الحسنات والفوائد الوضعية على صلة رحم معلوم هجره لتعاليم الدين كالصلاة أو الحجاب أو استباحة شرب الخمر وما إلى ذلك..؟ وفي مقابل ذلك هل ثمة إشكال في قطيعة مثل هذا الرحم من الناحيتين التكليفية والوضعية.. علماً أن السائل في كلا الصورتين مطمئن إلى عدم الجدوى في وعظ ذلك الرحم وإرشاده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تجب الصلة ويحرم القطع ما لم تكن الصلة موجباً لتأييده على الحرام أو قطيعته سبباً لهدايته، إلا أن الصلة يمكن أن تكون أقلّ بكثير من الحال الاعتيادي."
    },
    {
        "id": 904,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم تحنيط الحيوانات لغرض الزينة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك وإن كانت مخالفة للاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 905,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم قتل الحشرات والحيوانات إذا لم تكن مؤذية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس ما لم يكن الحيوان مملوكاً لمسلم وإن كان فيه خلّة أخلاقية على أية حال."
    },
    {
        "id": 906,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما رأيكم في التشريح إذا كان لغرض عقلاني كاكتشاف الجريمة لمعرفة أسبابها أو تعليم الطب ونحو ذلك هل هو حرام أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز على جسد غير المسلم أو مشكوك الإسلام بل حتى المسلم بالمقدار الذي يتوقّف عليه القضاء الشرعي أو تعلّم مهنة الطب انحصاراً به."
    },
    {
        "id": 907,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز اللجوء إلى مؤسسات الحكومة للتحاكم في الأمور الجنائية كالاعتداء على النفس أو المال أو العرض أو غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز استيفاء الحقّ أو دفع الظلم بذلك إذا كان الطريق منحصراً به."
    },
    {
        "id": 908,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم من يطلب إجازة مرضية من طبيب لتغيبه عن العمل مع كونه غير مريض؟ وما حكم الطبيب المانح للإجازة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير جائز من ناحية الكذب ومن حيث كون ربّ العمل مالكاً لعمله."
    },
    {
        "id": 909,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "فيما لو أعطيتم الوكالة لأحد الأشخاص بجمع أموال الخمس فهل نعتبر هذا تزكية منكم للشخص فتجوز الصلاة خلفه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس ذلك تزكية وتعديلاً إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 910,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم من يسب الله - والعياذ بالله - وما حكم من يسمعه وكذلك سب الدين والمذهب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حكم ذلك القتل إذا كان السب بإرادة جدية واقعية ولم يكن في القتل إضرار معتد به على القاتل."
    },
    {
        "id": 911,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو افترضنا شخصاً يعمل في مهنة كلها حواجب باليدين (أي حوائل) هل يجب أن يترك المهنة أو يجوز الجمع بين التيمُّم والغسل والوضوء لأنه لا يستطيع إزالة الحواجب بالأدوية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب أن يترك تلك المهنة ويختار مهنة أخرى ليست معها حواجب، وأما إذا اضطرّ إلى الاستمرار فيجب عليه بذل الجهد الممكن بالإزالة في كل وضوء، فإن بقي شيء توضَّأ وأجزأ. وإن كان الأحوط استحباباً  ضمّ التيمُّم إليه."
    },
    {
        "id": 912,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "بعد التكبيرة الرابعة في الصلاة على الميت هناك عبارة (اللهم إنا لا نعلم منه إلا خيراً) فإذا كان المصلي يعرف الميت تمام المعرفة ويعرف أنه كان فاسقاً كتركه الصلاة أو شربه الخمر فهل الأولى ترك العبارة أو نيّة المراد الفعلي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب التلفظ بهذه العبارة بالخصوص، فيتعيّن تركها في هذا المورد."
    },
    {
        "id": 913,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما حكم المصارعة والملاكمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن لم تكونا برهانٍ ولا أجر ولم يتضمّنا ضرراً بدنياً معتدّاً به فلا بأس."
    },
    {
        "id": 914,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تعمل كطبيبة أو ممرضة مع استلزام ذلك الاختلاط بالرجال في أيام الدراسة أو العمل بعد ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك في حدود الالتزام بالتعاليم الإسلامية."
    },
    {
        "id": 915,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تجوز تجربة دواء على مريض إذا علم أن الدواء فعال وناجح ولكن بدون علم المريض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 916,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز طبع أي كتاب بكميات تجارية في بيروت مثلاً بدون إذن مؤلف الكتاب أو ناشره في صورة وجود عبارة (حقوق الطبع محفوظة للمؤلف أو الناشر) أو عدم وجودها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك بدون وجود هذه العبارة أما معها فتعدّ كذباً محرماً ما لم يؤخذ رأي المؤلف."
    },
    {
        "id": 917,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز أن تتصور المرأة من دون حجاب من أجل وضع الصورة على جواز السفر لو اضطرت لذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس من هذه الناحية فإن كان المصور من محارمها مع إمكان ذلك أو من النساء اقتصرت على ذلك وإلا فمع الضرورة القصوى لا بأس بغيره أيضاً."
    },
    {
        "id": 918,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو قام شخص بصدم إنسان بحيث وجبت عليه الدية فكسر له ساقه ويديه وجرح رأسه إلى ما هنالك بحيث لو حسبنا دية هذه الأعضاء لكانت أكثر من دية القتل ما حكم تداخل الديات هذا، وهل يجب دفع مجموعها أو عليه دفع أكبرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لكل واحدة من هذه الجنايات دية بالغة ما بلغت، أما إذا وقعت جنايات متعدّدة بصدم واحد ففي الاكتفاء بدية كاملة واحدة كما في مورد السؤال وجه."
    },
    {
        "id": 919,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "شخص جمع مبلغاً من المال ليصرفه في مشروع معين ولم يكفِ المال الذي جمع لهذا المشروع فماذا يفعل بالمال علماً أن الذين تبرّعوا بالمال غير معروفين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عند ذلك يتصدّق به على الفقراء عنهم."
    },
    {
        "id": 920,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز إعطاء الرشوة للظالم أو للمؤمن الذي يعمل في إدارة الظالم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كانت الحاجة مباحة."
    },
    {
        "id": 921,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز اخذ الرشوة من الظالم أو المؤمن الذي يعمل في إدارة الظالم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه مما سبق فإنه إذا جاز الدفع جاز الأخذ وإذا حرم حرم."
    },
    {
        "id": 922,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "صنع الدمى التي هي لذوات أرواح هل يجوز أم لا؟ ولو اشترى دمية ففكها هل يجوز له إعادة تركيبها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز صنعها والتركيب بعد الفكّ ليس صنعاً."
    },
    {
        "id": 923,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز وشم اليد أو الصدر أو لا يجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس به في نفسه لكن فيه ألم شديد عند وضعه ويكون تحمّله لسبب غير شرعي وغير عقلاني."
    },
    {
        "id": 924,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز التبرّع بالعين من إنسان حيّ إلى حيّ آخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز."
    },
    {
        "id": 925,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز أخذ عضو من الميت لزرعه للحي في مورد توقف حياته على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 926,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ذكرتم في استفتاء مضى أنه لا مانع أن يوصي الإنسان باستئصال بعض أجزاء جسده بعد موته لزراعتها في جسم من يحتاج إليها فقد يحتاج إليها المؤالف والمخالف فهل يجوز مع ذلك الوصية بالاستئصال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المقصود بالوصية الجهة الإنسانية فلا بأس."
    },
    {
        "id": 927,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل تقبل شهادة حالق اللحية لا لعذر ويصلى خلفه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حلقها حرام على الأحوط فليس ممن تقبل شهادته أو يصلّى خلفه إلا أن يكون معذوراً فيه لضرورة أو تقية أو راجعاً فيه إلى من يجوّزه من المراجع الذي تكون فتواه حجّة في زمانه."
    },
    {
        "id": 928,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز الرجوع في الهبة لذي الرحم إذا كان الموهوب له رحماً وزوجة وكانت العين باقية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز الرجوع بعد القبض إذا كان رحماً ولكن الزوجة بصفتها زوجة لا تكون رحماً."
    },
    {
        "id": 929,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هو الذكر الصحيح عند الخيرة بالمسبحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفي في ذلك ثلاث مرات من الصلاة على النبي وآله ثم قراءة سورة الفاتحة إما إلى نهايتها أو إلى قوله تعالى: وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ."
    },
    {
        "id": 930,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "من ضمن أعمال يوم الجمعة ومن ضمن الأدعية الوارد فيه دعاء السمات فما مدى ثبوت سند هذا الدعاء عندكم وما مدى قبول سماحتكم لبعض الفقرات الواردة في المتن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو ضعيف السند إلا أن ما يظهر منه قابل للتأويل."
    },
    {
        "id": 931,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "مذكور في الروايات لا يدخل الجنة إلا الطاهر المولد وكذا لا يدخل الجنة ابن زانٍ فإذا كان ابن زنا يعمل الصالحات ويؤدي الواجبات ويبتعد عن المحرمات فأين يكون مصيره، إذا لم يدخل الجنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا عمل ابن الزنا صالحاً دخل الجنّة ولا فرق بينه وبين غيره من هذه الناحية. وهذه الروايات ناظرة إلى أن ابن الزنا من مقتضيات الانحراف والضلال (أي غالباً ما يكون منحرفاً) الموجبين للحرمان عن الجنة والابتلاء بالعذاب لا أنها علّة لما ذكر، فإن سار الشخص على الصراط السَّويِّ والعقائد الحقّة والعمل الصالح فليس مدلولاً لتلك الأخبار. راجع ما قلناه عنه في فقه الأخلاق وما وراء الفقه."
    },
    {
        "id": 932,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "من هم الشيخية الذين في الإحساء وهل يجوز الصلاة خلفهم ولماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك فإن عندهم عقائد وأقوالاً غير صالحة."
    },
    {
        "id": 933,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "التأشيرة أو كرت الزيارة أو الإقامة التي تعطيها سفارة الدولة الإسلامية للكافر الذي يأتي إلى بلاد الإسلام هل تعتبر عهداً بحيث لا يجوز استرقاقه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تعتبر عهداً."
    },
    {
        "id": 934,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يعلم المعصوم بالغيب وبأي مقدار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يعلم بالمقدار الذي علَّمه الله تعالى."
    },
    {
        "id": 935,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "بعض طلبة الفنون يتعلمون الرسم والأساتذة يضطرون إلى تعليمه ويكون الرسم في أغلب الأحيان لذوات الأرواح فما هو حكم هؤلاء الطلبة والأساتذة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال في ذلك بالنسبة للرسم على السطح المسطّح كما هو المفهوم من السؤال."
    },
    {
        "id": 936,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز شرعاً تسمية الإمام الحجة (عجل الله تعالى فرجه) الشريف باسمه الشريف الخاص في محفل من الناس. أم إن الروايات المانعة من ذلك تعم زمان الغيبة الكبرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز شرعاً التسمية ولا تعم تلك الروايات زماننا هذا."
    },
    {
        "id": 937,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز طلب الولد أو الرزق أو الحفظ أو الأمان.. الخ من المعصومين مباشرة لا لأنهم يخلقون أو يرزقون وإنما لأنهم الوسيلة إلى الله تعالى والشفعاء إليه بقضاء الحاجات ولأنهم لا يفعلون شيئاً إلا بإذنه جلّ شأنه فهم يسألونه فيخلق ويسألونه فيرزق، ولا ترد لهم مسألة أو دعاء لمنزلتهم منه جلّ شأنه ولولايتهم علينا، وقد قال الله تعالى وَابْتَغُوا إِلَيْهِ الْوَسِيلَةَ(١) ويبتغون إلى ربهم الوسيلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك القصد."
    },
    {
        "id": 938,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هل يجوز إنشاء زيارة جديدة لأحد المعصومين أو لمن استشهدوا لأجلهم مشتقات كلماتها ومعانيها من أقوال المعصومين كيما تكون متداولة ومبذولة للجميع؟ وإن كان ذلك جائزاً فهل التأدب أمام مقامهم وعدم الإنشاء يكون أولى، خصوصاً وقد رويت عنهم أدعية وزيارات وأذكار تستوعب كل ما يبغيه الطالب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس به ولكن لا يجوز أن يقصد بها عنوانَ الورود."
    },
    {
        "id": 939,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "هناك روايات تحدثنا أنه لما توفّي النبي الأكرم  وفرغ أمير المؤمنين من تجهيزه (صلوات الله عليهما) أدخل الناس عشرة عشرة ليصلوا عليه  فلِمَ لم يؤم أمير المؤمنين هؤلاء الناس في كل مرّة وليس هناك من يمنعه لانشغال أكثرهم بسقيفة بني ساعدة؟ أكان ذلك بوصية رسول الله   أم لسبب آخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قد ورد في الجزء الأول من أصول الكافي في باب مولد النبي ووفاته من أبواب التأريخ من كتاب الحجّة في الحديث السابع والثلاثين أن النبيّ كان إماماً حيّاً وميتاً فلا مقتضي في الصلاة عليه أن يتقدّم الجماعة إمام. علماً أن الجماعة مطلقاً أمر مستحبّ وليس بواجب ولا شكّ بانشغال أمير المؤمنين جداً في مثل تلك الأيام."
    },
    {
        "id": 940,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "ما هو رأيكم الشريف بسند ومتن زيارة عاشوراء الواردة في كتاب (مصباح المتهجد) للشيخ الطوسي. وهل تجزئ قراءتها عن الزيارة المذكورة في كتاب كامل الزيارات لابن قولويه؟ فقد تكلّم في ذلك أناس لم يبلغوا رتبة الاجتهاد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجزئك أن تقرأ من أي النسختين مورد مخالفتهما عن الأخرى برجاء أن يكون هو الواقع الوارد."
    },
    {
        "id": 941,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "الأسماء المركبة مثل محمد باقر محمد صادق محمد مهدي الخ أسماء مركبة من اسم الرسول الأكرم وأحد ألقاب الأئمة. وعليه هل يجوز تسمية المولود باسم (محمد صاحب الزمان) على غرار محمد باقر أم لا؟ وإذا كان جائزاً فهل الأولى عدم التسمية تأدبّاً لمقام الإمام الحجّة (عجل الله فرجه الشريف)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأولى ترك مثل ذلك أكيداً وكل ما لم يكن متعارفاً لدى المتشرّعة من أمثاله إذ لعلّه يكون سوء أدب أمام المعصومين."
    },
    {
        "id": 942,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "نسمع كثيراً بكلمتي أصولي وإخباري فماذا تعنيان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المصطلح في التسميتين أن الإخباري يطلق على العالم أو مقلّد العالم الذي لا يعترف بجملة من القواعد المستنبطة التي ينتهي إليها المجتهد بعدما اعتقد عدم وصوله إلى نصّ أو ظاهر من الكتاب والسنة والمعتبرة دليلاً على الحكم الذي بصدده. والأصولي هو المجتهد أو مقلّد المجتهد الذي يعترف بتلك القواعد عند فقد النصّ أو الظاهر مع بعض الفوارق الأخرى أيضاً بينهما يطول ذكرها."
    },
    {
        "id": 943,
        "category": "كتاب الجزء 2",
        "question": "لو دار الأمر بين زيارة النبي وزيارة الإمام الرضا فأيّهما أفضل وأكثر أجراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قد يظهر من الروايات أفضلية زيارة الرضا على زيارة سائر الائمة ولكن لم نعثر على أفضليتها على زيارة النبي."
    },
    {
        "id": 944,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل عالم الذرّ ثابت عندكم وصحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عالم الذرّ ممكن ودلّ عليه القرآن الكريم. ودلّت جملة من الروايات المأثورة وقوله تعالى: وَإِذْ أَخَذَ رَبُّكَ مِن بَنِي آدَمَ مِن ظُهُورِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ... (١) الخ."
    },
    {
        "id": 945,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما معنى هذه العبارة: (الواحد لا يصدر منه إلا الواحد)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بمعنى أن البسيط الذي لا تكثّر فيه لا خارجاً ولا ذهناً لا يصدر منه إلا واحد، لكن ذلك إنما هو في الفاعل بالقهر، وأما الفاعل بالإرادة -كالله سبحانه وتعالى- فيصدر عنه الكثير."
    },
    {
        "id": 946,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما معنى الأمور الحقيقة والاعتبارية والانتزاعية والتي ذكرتموها في بعض مؤلفاتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمور الحقيقة هي الموجودة بذاتها كالإنسان والأمور الانتزاعية هي الموجودة بوجود منشأ انتزاعها، فلا تناط بفرض الفارض واعتبار المعتبر كزوجية الأربعة. والأمور الاعتبارية هي المنوطة باعتبار من بيده الاعتبار كالملكية والرقيّة والحرية، بحيث لو لا اعتبارها لم يكن لها تحقّق أصلاً."
    },
    {
        "id": 947,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما رأي سماحتكم في المنطق الذي يُدرّس في الحوزات العلمية (المنطق الارسطي)؟ وهل ما يوجد فيه صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو الأساس الصحيح الذي تقوم عليه العلوم العقلية كلها حتى التجريبية والرياضية سواء في الأسس الضرورية للعلم أو في تفريعاته وطريقة الاستنتاج."
    },
    {
        "id": 948,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل ذات الله سبحانه وتعالى وجود جزئي لها تحقق خارجي في كل أنحاء الوجود؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الله سبحانه وتعالى موجود في عالم الخارج. وعالم الخارج هو عالم الجزئيات ولا يمكن أن يكون حاويا على الكليات. فيتعين أن تكون ذات الله سبحانه من الجزئيات بهذا المعنى. إلا أنه شيء لا كالأشياء ولا تتصوره العقول."
    },
    {
        "id": 949,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الله سبحانه وتعالى لا يرى بالعين ولكن يُرى بالقلب، فما معنى رؤيته بالقلب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك ما يحصل بالتكامل الروحي والمعنوي للفرد المؤمن."
    },
    {
        "id": 950,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "(الغاية تبرر الوسيلة) هل هذه المقولة صحيحة أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه المقولة غير صحيحة لأن الوسيلة ما دامت ممنوعة لم يجز ارتكابها ما لم تكن الغاية مهمّة بحيث تهون معها حرمة هذه الوسيلة فتصبح جائزة."
    },
    {
        "id": 951,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يوجد في الأجرام السماوية أناسٌ أو مخلوقات أخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يظهر من بعض الروايات ذلك. والعلم الطبيعي الحديث سائر بهذا الاتجاه."
    },
    {
        "id": 952,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الأئمة المعصومون  يعلمون الغيب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هم يعلمون ذلك بتعليم الله سبحانه فانه فَلاَ يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَدًا إِلَّا مَنْ ارْتَضَى (١) والحصول إما بإرسال الرسول أو الإلقاء في القلب أو النقر في الأسماع أو نحو ذلك مما ذكر في الأخبار."
    },
    {
        "id": 953,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي العوالم التي ينتقل فيها الإنسان بعد الموت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: على المشهور فإنها عالم البرزخ (القبر)، وعالم المحشر (القيامة)، وعالم الآخرة (الجنّة والنار)."
    },
    {
        "id": 954,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل إن الشياع الذي يبدأ من إخبار شخص واحد حجّة شرعاً أم يشترط بدؤه بأكثر من واحد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا بل يشترط بدؤه من أشخاص متعدّدين وإلا لم يكن شياعاً ولا تواتراً بأصل الخبر."
    },
    {
        "id": 955,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز نقل الرواية مع عدم العلم بصحّتها أو لا يعلم استنادها إلى أي راوٍ أو كتاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك، إلا إذا قال الناقل روي كذا، أو نقل من الكتاب الفلاني وهكذا."
    },
    {
        "id": 956,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "قولكم في بعض الإجابات: (مشكل) هل يعني الاحتياط الوجوبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 957,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما معنى الحكم الواقعي المقابل للحكم الظاهري؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحكم الواقعي ما لم يؤخذ في موضوعه الشكّ كوجوب الصلاة عند الزوال، والحكم الظاهري ما أُخذ في موضوعه الشكّ كأصالة"
    },
    {
        "id": 958,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "تذكرون في أجوبة بعض المسائل كلمة الاطمئنان ما هو معناها المقصود عندكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الاطمئنان مرتبة من مراتب العلم العرفي، بحيث يكون احتمال الخلاف غير معتنى به عند العقلاء."
    },
    {
        "id": 959,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما معنى الجمع الدلالي (كما جاء في علم الأصول)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التصرّف في دلالة أحد الدليلين أو كليهما تصرّفٌ عرفيٌّ لدى التعارض غير المستقرّ، كما لو ورد (لا تأكل الجبن) وورد (لا بأس بأكل الجبن) فيحمل الأول على الكراهة."
    },
    {
        "id": 960,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل كل شيء مستحبّ فضدّه مكروه أو بالعكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا بحسب الفهم العرفي صحيح وإن لم يكن بالدقّة كذلك."
    },
    {
        "id": 961,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما معنى تنقيح المناط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أن يفتش عن ملاك الحكم وعلّته فيعمّم الحكم لما توفّر فيه الملاك والمناط. فإن كان التعرّف على المناط بالعلم أو بالحجّة الشرعية جاز. وإن كان بنحو الظنّ غير المعتبر لم يجز."
    },
    {
        "id": 962,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل للإمام المهدي المنتظر نائب خاص في عصر الغيبة الكبرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في عصر الغيبة الكبرى لا توجد نيابة خاصّة من الإمام المنتظر لأنها انقطعت بموت السفير الرابع محمد بن علي السمري."
    },
    {
        "id": 963,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي وظيفة المؤمنين في عصر الغيبة الكبرى بالنسبة لأخذ الأحكام الشرعية مع عدم وجود نائب للإمام المنتظر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وظيفتهم هي الرجوع في أخذ الأحكام الشرعية إلى مراجع التقليد الجامعين للشرائط حسب ما ورد في الحديث الشريف عن الإمام الحجّة أرواحنا فداه \"أما الحوادث الواقعة فارجعوا فيها إلى رواة أحاديثنا فإنهم حجّتي عليكم وأنا حجّة الله عليهم\" ولا يجوز الرجوع إلى غيرهم في ذلك إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 964,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا عمل الإنسان وفق فتوى معينة لغير مقلده وبعد فترة وجد أن المجتهد الذي يقلده لا يقول بهذه الفتوى فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يختلف الحال في ذلك بين أن يكون معتمداً في ذلك أم لا. وبين ما إذا كان العمل ممّا يعذر فيه حال الجهل أم لا. فإن لم يكن متعمّداً وكان ممّا يعذر فيه حال جهله جاز وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 965,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز التقليد في الأمور العقائدية أي في أصول الدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التقليد في الفروع فقط، ولا يجوز في أصول الاعتقادات. بل يجب تحصيل اليقين بها بمختلف الأسباب المناسبة للفرد."
    },
    {
        "id": 966,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يمكن الرجوع في بعض المسائل إلى غيركم من المجتهدين في حالة كون العمل على رأي الغير أيسر للمكلف من العمل على رأي سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. لا في الموارد الفتوائية ولا في موارد الاحتياط الوجوبي. نعم لا بأس بذلك في موارد الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 967,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز العدول في التقليد من مجتهد لآخر مع اجتماع الشروط في الاثنين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العدول مخالف للاحتياط الوجوبي عندئذٍ إلا إذا اتّضح عدم كون الأول حائزاً للشرائط بما فيها الأعلمية."
    },
    {
        "id": 968,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل خلاف الاحتياط يعني عدم الجواز من باب الاحتياط، ولو عدل شخص مع علمه بعدم جواز العدول فهل تقليده للآخر باطل أو هو آثم فقط مع  صحّته تقليده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، ولو عدل وجب العود للأوّل."
    },
    {
        "id": 969,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم العمل بالاحتياط سواء كان تعيين الكيفية بالاجتهاد أو التقليد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العمل بالاحتياط بمعنى كون الفرد ليس مجتهداً ولا مقلداً بل عاملاً بالاحتياط في كل أعماله أمر مخالف للاحتياط الوجوبي لأمور منها؛ إن جميع المسائل ممّا يتعارض فيها الاحتياط باعتبار تعدّد الاحتمالات الواقعية فيها."
    },
    {
        "id": 970,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "البقاء على تقليد المتوفّى في المسائل التي عمل بها في حياته، وتقليد الحي في المسائل الأخرى هل جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائز مما عمل به المكلّف حال حياة المتوفّى ويرجع في المسائل الأخرى إلى من قلّده بجواز البقاء."
    },
    {
        "id": 971,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجب تقليد الأعلم وكيف نميز الأعلم من غير الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط وجوباً تقليد الأعلم ويمكن تمييزه بالحجّة الشرعية. كالعلم الوجداني، وبشهادة البينة الشرعية من أهل الخبرة أو بالاطمئنان والقناعة."
    },
    {
        "id": 972,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي وظيفة المرجعية الدينية في عصر الغيبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وظيفة المرجعية الدينية هي تبليغ الأحكام الشرعية كافّة وقيادة المجتمع من الناحية الدينية. وهي تشمل كل الحقول الاجتماعية والشخصية لا محالة وخاصّة مع القول بالولاية العامّة."
    },
    {
        "id": 973,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الثابت للفقيه بمقبولة عمر بن حنظلة الحاكمية السياسية أم الحاكمية في خصوص باب القضاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الثابت بهذه الراوية تسلّط الفقيه شرعاً كسلطة الحاكم العرفي. وهو معنى الولاية العامّة وليس القضاء فقط."
    },
    {
        "id": 974,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تستمر ولاية الفقيه بعد وفاة الفقيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ولاية الفقيه محدّدة بحال الحياة لأنه القدر المتيقّن من أدلّة الولاية وتتحوّل إلى من يكون جامعاً للشرائط بعده."
    },
    {
        "id": 975,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يتمكن الفقيه من منح ولايته وتخويلها لفاقد الفقاهة كالوكلاء وأضرابهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لغير الفقيه التصرّف في حدود الأحكام الشرعية وفي حدود الوكالة ، أما ما عداه فلا."
    },
    {
        "id": 976,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز العمل بالفتاوى الموجود في الكتب غير الفتوائية التي لسماحتكم؟ ككتاب ما وراء الفقه أو فقه الأخلاق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم تكن معارضة بالرسالة العملية جاز وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 977,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يحكم ببطلان من قلد غير الأعلم مع احتمال عدم توفر بعض الشروط المعتبرة في التقليد في شخص الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا في مفروض السؤال."
    },
    {
        "id": 978,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا سئل أحد وكلائكم والسائل من غير مقلديكم فهل يلزم إجابته على رأي سماحتكم أو رأي مرجع السائل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلاهما جائز."
    },
    {
        "id": 979,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ينسب إلى سماحتكم جواز العدول من مجتهد إلى آخر فهل هذا صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم أفتِ بذلك إلا في العدول إلى الأعلم."
    },
    {
        "id": 980,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز التبعيض في التقليد في كل المسائل أم هو مختص بمسائل الاحتياط الوجوبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا التبعيض مختصّ ببعض الموارد. وإلا فالقاعدة العامّة عدم جوازه."
    },
    {
        "id": 981,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز العمل وفق الرسائل العملية لغير مرجعه من الماضين أو من الأحياء في حالة عدم حصوله على رسالة مرجعه وتعسّر الوصول إليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يمكن الوصول إلى رأي المقلد ولم يمكن تأجيل الموضوع ولا الاحتياط جاز العمل برسالة مجتهد حيّ آخر، وإن لم يحصل عليه جاز العمل برسائل المتقدّمين متوخياً من ذلك شرط الأعلمية على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 982,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل المجتهد أو مرجع التقليد يحتاج إلى إجازة من الفقهاء الآخرين يشهدون باجتهاده ؟ أم الفقه الاستدلالي ٍ لإثبات ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإجازة إنما هي لتعريف الناس بالاجتهاد. وإلا فهي لا دخل لها بوجود الاجتهاد حقيقة، فإذا كان الاجتهاد ثابتاً بطرق أخرى كالفقه الاستدلالي كفى."
    },
    {
        "id": 983,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يستطيع المرجع أن يتنازل عن مرجعيته لآخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، ليس له الحقّ في ذلك ما دام جامعاً للشرائط."
    },
    {
        "id": 984,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للأصولي أن يقلد الفقيه الاخباري؟ أو أن يعدل من الفقيه الأصولي إلى تقليد الفقيه الاخباري إن تبيّن له الأخير أعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق بين المجتهد بين أن يكون أصولياً أو إخبارياً. فما نقوله في الأصولي نقوله في الإخباري مع كونه جامعاً للشرائط."
    },
    {
        "id": 985,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هناك أناس يقلّدون الشيخ يوسف صاحب الحدائق أو الشيخ حسين العصفور تغمّدهما الله تعالى برحمته فما حكم تقليدهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصحيح هو اشتراط الحياة في المفتي إذا كان تقليداً ابتدائياً فلا يكون هذا التقليد مجزياً."
    },
    {
        "id": 986,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز لوكلائكم أن يأخذوا الحقوق الشرعية من غير مقلديكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، باعتبار أنها تصل إلى المحلّ المعتبر شرعاً."
    },
    {
        "id": 987,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الإذن الذي تعطونه لبعض المبلّغين ورجال الدين في التصدّي للأمور الحسبية وقبض الحقوق الشرعية يعتبر وكالة منكم إليهم ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، في حدود ما هو المتعارف في الوكالات."
    },
    {
        "id": 988,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو معنى الألقاب المتداولة عند العلماء مثل: ثقة الإسلام، حجّة الإسلام، آية الله العظمى و... غيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المعاني اللغوية لهذه الكلمات واضحة، والمعاني الاصطلاحية مرهونة بالاصطلاح وتستخدم لبيان الرتب العلمية عادة."
    },
    {
        "id": 989,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الاجتهاد يثبت بشهادة مجتهدٍ آخر أم هو متروك لكفاءة الشخص ومدى إثباته لاجتهاده وفقاهته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هي متروكة لكفاءة الشخص."
    },
    {
        "id": 990,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل للفقيه ولاية على فقيه آخر أو على غير مقلديه في الفتوى والحكم ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الفقيه حجّة على مقلّديه في الأحكام ولا تشمل المجتهدين الآخرين. ولكن الحكم بالولاية يشمل الجميع."
    },
    {
        "id": 991,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "عمل المكلّف العامي من غير تقليد وحسب ما يرتئيه من فهمه العام لأحكام الشريعة جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 992,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للمسلم الاجتهاد الشخصي بالاستناد إلى ثقافته الإسلامية ومعلوماته العامة وذلك بدافع حرية الرأي في الإسلام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. لأن الأمر يحتاج إلى الخبرة والمقدّمات العقلية والعلمية."
    },
    {
        "id": 993,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل ولاية الفقيه مطلقة أو مقيدة ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقيّدة في حدود الدليل الشرعي من ناحية، وتشخيص المصلحة العامّة من ناحية أخرى."
    },
    {
        "id": 994,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل ولاية الفقيه ثابتة في إطار الشريعة، أم تثبت حتى خارج هذا الإطار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي في إطار الشريعة، إلا أن الشريعة ثابتة في كل الأمور لأننا نعلم أنه (ما من واقعة إلا ولها حكم)."
    },
    {
        "id": 995,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يحق لفقيه منع فقيه آخر من إبداء وجهة نظره في المسائل الفقهية والاجتماعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، بالنسبة إلى الفتوى، وأما في الأمور الاجتماعية التي ترتبط بالولاية العامّة فنعم."
    },
    {
        "id": 996,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يستطيع وكيل الحاكم الشرعي أن يؤدي وظيفة الحاكم نفسه أم لا ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يستطيع ذلك في حدود وكالته."
    },
    {
        "id": 997,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما الفرق بين المجتهد والمرجع؟ وما الفرق بين حجّة الإسلام وآية الله، والفضيلة والسماحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بينهما عموم وخصوص مطلق، فكل مرجع مجتهد ولا عكس، وأما هذه فهي اصطلاحات بعضها يشير إلى المراتب العلمية والأخر إلى المراتب الأخلاقية."
    },
    {
        "id": 998,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "متى يجب الأخذ بقول الواحد في النجاسة والحلية؟ هل إذا كان مسلماً أو مؤمناً أو ثقة أو يشترط الاطمئنان إلى كلامه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ثقةً. والأحوط استحباباً حصول الاطمئنان."
    },
    {
        "id": 999,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان واقفاً معه أثناء الوضوء وأخبره أن جزءاً من يده لم يصله الماء فهل يجب تصديقه وإن انتهى من ذلك العضو أو انتهى من ذلك الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يلزم عليه تصديقه إذا شكّ في الأمر بعد الفراغ من الوضوء، إلا إذا حصل من كلامه الوثوق الشخصي. وأما خلال الوضوء فنعم إذا كان المخبر ثقة."
    },
    {
        "id": 1000,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الوضوء بالثلج إذا كان يحدث رطوبة أو قطرات بلمسه باليد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان الماء ينتقل من موضع إلى موضع صحّ الوضوء."
    },
    {
        "id": 1001,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل إرجاع اليد قليلاً في الوضوء يضرّ به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا تداركه المتوضّئ لم يضرّه."
    },
    {
        "id": 1002,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الكحول طاهرة أم نجسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الأصل الطبيعي لها هو التمر أو العنب أو العسل أو الشعير فهي نجسة، وإلا فهي طاهرة. وكذلك لو شككت أن مصدرها ذلك أو غيره."
    },
    {
        "id": 1003,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو حكم الوشم(١) بالنسبة للرجل؟ وهل الوشم حائل من وصول الماء إلى البشرة في الوضوء والغسل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إيجاده موجب للألم فيكون ظلماً. ولكنه لا يكون حائلاً في الوضوء والغسل."
    },
    {
        "id": 1004,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل غسل الجنابة يكفي عن الوضوء إذا كانت الجنابة من الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1005,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان في برد شديد ولم يتوضأ لشدة البرد وليس لمرض يخشاه من الوضوء، فتيمم فهل تيممه صحيح ويكفي أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1006,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "توجد غسَّالات ونشَّافات عامة في البلاد غير الإسلامية، يضع فيها المسلم وغير المسلم، وأحيانا يشاهد غير المسلم يضع ملابسه في النشافة وهي رطبة، فما حكم طهارة الملابس التي يضعها المسلم بعد ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: طاهر، إذا كان غالب السكّان من أهل الكتاب وإلا فلا، ما لم يحصل سبب التطهير."
    },
    {
        "id": 1007,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان المحل الذي يسجد عليه كبيراً وفي جزء قليل منه نجاسة، فما هو حكم السجود على هذا المحل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا لم تكن النجاسة مسرية."
    },
    {
        "id": 1008,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كانت الجبيرة مستوعبة لكل الجسد وهو لا يستطيع التيمم مطلقاً. فهل يجب عليه التيمم وما هي الطريقة له؟ وكذلك إذا كان محروقاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتوضّأ على الجبيرة إن أمكن ويصحّ منه. وإن لم يمكن استعان بغيره في الوضوء."
    },
    {
        "id": 1009,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا احترق الإنسان ويبقى على جلده الملابس بحيث لا يستطيع المغسّل أن يخلع ملابسه إلّا مع قلع الجلد فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تقطع الملابس ويترك منها ما هو لاصق على البشرة ويتمّ الغسل. أو يكون الماء متوفّراً بحيث يصل إلى البشرة من خلال الملابس."
    },
    {
        "id": 1010,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل ماء المجاري إذا صفي من النجاسات يطهُر ويجوز شربه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. ما لم يحصل سبب التطهير وهو الاتّصال بالمعتصم."
    },
    {
        "id": 1011,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان شخص يؤدي فرائضه (صلاة وصوم و..) خلال فترة طويلة من الزمن. وفي هذا الأثناء كان يؤدي غسل الجنابة بصورة خاطئة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه قضاء الصلوات لتلك المدّة دون الصوم."
    },
    {
        "id": 1012,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لو القي في الخمرة مادة أزيل سكرها فهل تبقى على حرمتها ونجاستها أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تبقى على حالها في الحرمة والنجاسة."
    },
    {
        "id": 1013,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الحبر أو خط القلم وكتابته تعتبر مانعة من وصول الماء إلى البشرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، إلا إذا كان بمنزلة اللون على البشرة."
    },
    {
        "id": 1014,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ورد في الروايات استحباب غسل المولود فهل ذلك الاستحباب للمولود أو للوالدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل للوالدين."
    },
    {
        "id": 1015,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الأحذية وسير الساعات الجلدية المستوردة من البلاد غير الإسلامية والتي تباع في البلاد الإسلامية هل يجوز لبسها والصلاة فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يعلم أنها جلود صناعية أو طبيعية، أو علم أنها صناعية جاز لبسها والصلاة فيها. وإذا علم أنها طبيعية بطلت الصلاة فيها."
    },
    {
        "id": 1016,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "البرك والأحواض الصغيرة والمستنقعات التي تحدثها الأمطار في الأزقة والشوارع هل يُحكم بنجاستها نظراً إلى أن الكلاب وعذراتها تشاهد غالباً فيها قبل وحين الأمطار، وأحياناً لا توجد ولكن يُعلم بالبداهة وجودها من قبل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي متنجسة في مفروض السؤال إلا إذا كانت الملاقاة حين نزول المطر."
    },
    {
        "id": 1017,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هناك بعض السوائل المعقمة والمنظفة للأرض والزجاج والنوافذ وغيرها فهل تغني عن سكب الماء المطلق فتكون مطهرة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا علم بالنجاسة احتاج إلى الماء في التطهير."
    },
    {
        "id": 1018,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في البلاد غير الإسلامية أحياناً يجد الإنسان المسلم رطوبة على مقاعد الباص أو القطارات وغيرها ولا يعلم هل هي من الكلاب أو خمور مسكوبة عليها أو أمطار… علماً بأن المقاعد لا تطهّر بل تنظف بالسوائل المعقمة أو بشيء قليل من الماء الذي لا يخلو عادة من التلاقي بالنجاسة فما حكم هذه الرطوبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: محكومة بالطهارة ما لم يعلم نجاسة مصدرها."
    },
    {
        "id": 1019,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الكحول المستخدم في العطور الأجنبية نجسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سبق ذلك في الجواب رقم ٥٩."
    },
    {
        "id": 1020,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "كيف يطهر الفرش الكبير، أو (الموكت) اللاصق بالأرضية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بماء الأنابيب (الحنفية). بعد إزالة عين النجاسة."
    },
    {
        "id": 1021,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "المسلم يستلم البيت من الكافر فهل يعتبر هذا البيت طاهراً أم يلزم تطهيره إذا أراد السكن فيه علماً أنه يشرب الخمر ويعيش مع كلبه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يعلم بالنجاسة فهو طاهر. مضافاً إلى أنه لا أثر معتدّاً به شرعاً لمثل هذه النجاسة."
    },
    {
        "id": 1022,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تعتبر أجسام وملابس أهل الكتاب وما يتعلق بهم من أوانٍ وبيت وسيارة وفراش وغيرها من مستلزمات الحياة لديهم طاهرة في حالة البلل والرطوبة بالأخص في الأيام الممطرة في بلادهم نعاني من هذه المسألة كثيراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع القول بطهارتهم لا إشكال في ذلك والمختار هو الطهارة في النصارى واليهود."
    },
    {
        "id": 1023,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل صبغ اللحية حائل للضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1024,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يمكنه التيمم لضيق وقت المجنب من جهة ارتباطه بالمدرسة أو الوظيفة أو لأجل الوصول إليهما بلا تأخير فيصلي هناك متيمماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1025,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز استبدال الغسل بالتيمم بسبب البرد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الغسل مضرّاً فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1026,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز التيمم بالتراب الذي لا يعلم طهارته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان مستصحب الطهارة."
    },
    {
        "id": 1027,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا علم المصلي بعد الفراغ من صلاته بوجود شعرة صغيرة للكلب أو القطة أو الأرنب أو الخنزير فهل تصحّ صلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 1028,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم البخار الذي ينبعث من البول في الشتاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس بنجس."
    },
    {
        "id": 1029,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل المرأة تحتلم؟ ومتى يتحقق الغسل عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، ولا يجب عليها الغسل."
    },
    {
        "id": 1030,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا اغتسلت ذات العادة المضطربة بعد أن تيقنت من انقطاع الدم وبعدها واقعها زوجها وبعد الجماع مباشرة تبيّن أن الدم لازال مستمراً فهل تجب الكفّارة في مثل هذهِ الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1031,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "امرأة ذات عادة منتظمة عدداً، وبعد أن وضعت (لولباً) لمنع الحمل اضطربت عادتها من ٧-١٠ أيام مثلاً فما حكم الزيادة؟ فهل تعد حيضاً أم استحاضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إلى العاشر يعتبر حيضاً، ولو تجاوز العشرة ففيه تفصيل مذكور في المنهج."
    },
    {
        "id": 1032,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجب التحقق من غسل الملابس النجسة في المغسلات الخاصّة على أنها هل تغسل بالماء أو بمواد كيمياوية في البلاد الغربية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب وإلا بقيت على حكمها السابق الذي هو النجاسة."
    },
    {
        "id": 1033,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "وما هو الحكم لو وضعت هذه الثياب مع ثياب أهل الكتاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو النجاسة ما لم يعلم بطروّ التطهير الشرعي."
    },
    {
        "id": 1034,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو حكم الماء الذي يسبح فيه أهل الكتاب كبرك السباحة العامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان كُرّاً فلا بأس بل حتى إذا لم يكن كُرّاً إذا كان الجسم غير متنجّس."
    },
    {
        "id": 1035,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو حكم الدخول في المسجد بالرجل المرطوبة بالعرق والتي تؤدي إلى تلوث فرش المسجد وربما يؤذي المؤمنين برائحته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مرجوح بلا شكّ."
    },
    {
        "id": 1036,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في الاختلاط بين المسلم وأهل الكتاب في دولهم، يصعب الحذر من حيث الطهارة والنجاسة إلى حدّ الحرج، وربما أدى ذلك إلى سوء الفهم والتنافر فما حكم الطهارة على ضوء ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المختار هو الفتوى بطهارة أهل الكتاب ذاتاً، فيقلّ الإشكال جداً."
    },
    {
        "id": 1037,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم التبول وقوفاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مكروه."
    },
    {
        "id": 1038,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجب التأكد من أن المراحيض العامة في البلاد الأجنبية موضوعة باتجاه القبلة أم لا، حيث يحرم استقبال القبلة واستدبارها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1039,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجب إزالة الأوساخ المجتمعة تحت الأظافر إذا شكّ في نجاستها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم: إذا كانت مستصحبة النجاسة."
    },
    {
        "id": 1040,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الماء المتجمع من غسل الأواني النجسة يعتبر نجساً مع كون الماء جارياً عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو طاهر إذا كان الماء جارياً عليه. نعم، لو صار مضافاً بالملاقاة مع الصابون ونحوه تنجس."
    },
    {
        "id": 1041,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "بعض أنواع الرشاش أو البخاخ (سبري) يرشًّ على الجرح فيكون طبقةً عليه توقف النزيف فهل هذا يعتبر جبيرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو دواء بمنزلة الجبيرة."
    },
    {
        "id": 1042,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "أيّ المتنجّسات في التسلسل لا يُنجّس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المتنجّس الثاني."
    },
    {
        "id": 1043,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز لمن غطت جسده رغوة الصابون أن يغتسل قبل زوالها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا صدق على الماء أنه مطلق ووصل إلى البشرة. وإن بعد الفرض."
    },
    {
        "id": 1044,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يلحق عصير العنب غير الناضج (الحامض) بالعصير العنبي في أحكامه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إذا صدق أنه حصرم."
    },
    {
        "id": 1045,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل من يدعي الشيوعية يعتبر نجساً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع الاعتقاد الذي يستلزم إنكار أصول الدين أو ضروريات الدين يعتبر نجساً."
    },
    {
        "id": 1046,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل البترول طاهر أم نجس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: طاهر."
    },
    {
        "id": 1047,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لو وقع بول على جدار مثلاً وأشرقت عليه الشمس هل يطهر؟ وهل يلزم سكب الماء عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يطهر بالشمس ولا يحتاج إلى إراقة الماء عليه. بل يمكن بقاؤه على النجاسة."
    },
    {
        "id": 1048,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل قاعدة التجاوز تجري في الوضوء والغسل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجري في الوضوء ولكنها تجري في الغسل."
    },
    {
        "id": 1049,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يلزم أن لا يكون في مواضع المسح في الوضوء ماء من الخارج كماء المطر أو ماء سابق بحيث يغلب على ماء المسح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يلزم ذلك."
    },
    {
        "id": 1050,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الوضوء والغسل من ماء الخزان الذي سخنته الشمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكره ذلك."
    },
    {
        "id": 1051,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في بعض الدول الغربية وشمال أمريكا وكندا وغيرها تكون الشمس سريعة الغروب وهي لا ترى أكثر الأحيان بسبب الغيوم… كيف يكون السبيل لمعرفة أوقات الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسب الاطمئنان الفعلي."
    },
    {
        "id": 1052,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "دخول وقت صلاة المغرب هل من شرطه ذهاب الحمرة المشرقية، علماً أنها في أوربا الشمالية عند الشتاء لا تذهب وأحياناً تبقى حتى الحمرة المغربية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في فرض السؤال إذا برزت الحمرة المغربية جازت الصلاة."
    },
    {
        "id": 1053,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل المعتبر في معرفة منتصف الليل الوقت المتوسط بين ساعة الغروب وساعة الفجر(١)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم على الأحوط."
    },
    {
        "id": 1054,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تصحّ الصلاة في بيت واحد من أهل الكتاب وعلى قماش يقول إنه مغسول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا لم يعلم بأنه نجس وإن كان رطباً."
    },
    {
        "id": 1055,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما رأيكم في إقامة صلاة الجمعة في أوربا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي جائزة مع اجتماع الشرائط."
    },
    {
        "id": 1056,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "أحياناً لا تقف باصات السفر في الطريق وقت الصلاة، فهل تصحّ الصلاة في الباص على المقعد جلوساً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. بل تجب."
    },
    {
        "id": 1057,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "عندما لا يجد المصلي ما يجوز السجود عليه أو يخشى وقوع ما لا يُحمد عقباه، إذا كان يريد الصلاة عليه في بعض المساجد ولا يمكنه السجود إلا على ما يسجد عليه المصلّون هناك، فهل يسجد مثلهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان اضطراراّ أو تقية فذلك جائز."
    },
    {
        "id": 1058,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تصحّ الصلاة في دار شخص لا يخمس أمواله، لو كان الهدف هدايته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تصحّ بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله بغضّ النظر عن ذلك الهدف."
    },
    {
        "id": 1059,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز تأخير النوم إذا كان يعلم أنه لا يستيقظ لصلاة الصبح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1060,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تصحّ الصلاة للرجل إذا كان الساتر فوق الركبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1061,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "بعض المناطق في أوربا يقصر النهار فيها بحيث يقع وقت صلاة الصبح في أوقات العمل. وغالباً ما يكون العامل أو الموظف المسلم هناك في حرج شديد حين أداء الصلاة، إما لعدم وجود المكان المناسب والطاهر، أو لعدم طهارة بدنه أو ملابسه، أو بسبب توجه الأنظار إليه بالسخرية والاستخفاف، فهل يمكنه الصلاة على هذه الحالة وكيفما كان أم يقضيها فيما بعد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصلّي حسب إمكانه ولا يجوز تركها بحال."
    },
    {
        "id": 1062,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز السجود على مطلق القرطاس وإن لم يُتخذ مما يصحّ السجود عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مشكل."
    },
    {
        "id": 1063,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تجب التكبيرة في سجدتي السهو؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1064,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "القيام المتصل بالركوع هل محدد بفترة معينة ينتصب بها المصلي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب أن يقوم المصلّي قبل الركوع بحيث يصدق أنه ركع عن قيام."
    },
    {
        "id": 1065,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي كيفية المدّ الواجب في الضَّالِّينَ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفي في المدّ مقدار (حركتين) وأكمله إلى (أربع حركات) ولا يضرّ الزائد ما لم تخرج الكلمة عن الصدق."
    },
    {
        "id": 1066,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "بأية نيّة يصلّي المغرب والعشاء من تأخرت صلاته اضطراراً إلى منتصف الليل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصلّيهما أداءً. والأحوط له استحباباً ضمّ رجاء المطلوبية من حيث الأداء والقضاء."
    },
    {
        "id": 1067,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا حدّث المصلّي نفسه في العدول من الصلاة الواجبة التي نواها إلى صلاة مستحبة، ثم بدا له أن يرجع لصلاته الواجبة التي كان فيها فهل يعيد صلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يقرأ شيئاً حين العدول فصلاته صحيحة."
    },
    {
        "id": 1068,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم من ينام أكثر من ثلاث مرات عن صلاة الصبح كسلاً وتهاوناً علماً أنه يصلّيها بعد انقضاء وقتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكتب من تاركي الصلاة، وتارك الصلاة كافر."
    },
    {
        "id": 1069,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الصلاة في البنوك والدوائر والمدارس الحكومية مما يحتمل غصبية المكان فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يعلم بالغصب صلّى بإجازة الحاكم الشرعي أو وكيله."
    },
    {
        "id": 1070,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يُعذر الإنسان في المواقف التي يتحرج فيها من إقامة الصلاة كالصلاة في الطائرة أو في المطارات الأجنبية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصلّي كيفما استطاع."
    },
    {
        "id": 1071,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا خرج من رأسه دم أثناء الصلاة، فما حكمها؟ هل يهدمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاته صحيحة لأنه من دم الجروح والقروح ولا يتحدّد بالدرهم."
    },
    {
        "id": 1072,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان على الإنسان صلوات فائتة ولا يعلم أياً منها المتقدم فماذا يفعل حين القضاء بالنسبة للترتيب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب الترتيب."
    },
    {
        "id": 1073,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم التحرك الطفيف أو الإشارة باليد أثناء قراءة الذكر أو الحمد والسورة أو الدعاء وهو في حال الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غير مبطل."
    },
    {
        "id": 1074,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز تحديد القبلة وفق الخارطة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان دقيقاً ومورداً للاطمئنان."
    },
    {
        "id": 1075,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم من ينظر إلى ساعته أثناء الصلاة ليعرف الوقت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مرجوح."
    },
    {
        "id": 1076,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الطريقة الصحيحة لتلفظ حرف (الضاد) في المَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلَا الضَّالِّينَ كما يتلفّظها المصريون أو الحجازيون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المناط ضخامة الصوت عرفاً."
    },
    {
        "id": 1077,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تجوز الصلاة في الحجاب المتعارف (المانتو)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا توفّرت فيه شروط الساتر الشرعي."
    },
    {
        "id": 1078,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الاعتماد على الساعة اليدوية أو الجدارية في معرفة أوقات الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا اطمأن إلى ضبطها جاز من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 1079,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز السجود على المناديل الورقية أو المحارم (الكلينكس) والحال أنه لا يعلم أنها متخذة من المأكول أو الملبوس أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو خلاف الاحتياط الاستحبابي ما لم يعلم أنها متّخذة من المأكول أو الملبوس."
    },
    {
        "id": 1080,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم شخص صلّى بنجاسة؟\n١-جهلاً بالموضوع؟ يعني جاهلاً بالنجاسة ولم يعلم بها حتى فرغ من صلاته. \n٢- أو جهلاً بالحكم؟ \n٣- أو ناسياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى:  ١- صلاته صحيحة.\n ٢-إن كان الجهل قصورياً(١) فلا إعادة عليه. وإذا كان عن إهمال أو تقصير وجبت الإعادة على الأحوط وجوباً.\n ٣-إن كان ناسياً للحكم فالأحوط وجوب الإعادة، وإن كان ناسياً"
    },
    {
        "id": 1081,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تجوز الصلاة على ميت كان يعتنق الشيوعية أو المبادئ المنحرفة في حال حياته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا انطبق عليه عنوان الكافر فلا."
    },
    {
        "id": 1082,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الفصل بين قراءة صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ وغَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلاَ الضَّالِّينَ بقصد أنها آية كما قال بعض المفسرين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يؤثّر ذلك في بطلان الصلاة."
    },
    {
        "id": 1083,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز التعمد بإتيان سورة ثالثة (غير الحمد والسورة) في القراءة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك في الصلاة الواجبة."
    },
    {
        "id": 1084,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "كيف تؤدّى سجدتا السهو؟ بالإخفات أو الجهر، وهل تحتاج إلى تكبير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق بين الإخفات والإجهار ولا تحتاج إلى التكبير."
    },
    {
        "id": 1085,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان وقت الاستراحة والنزول من السيارة في الطريق محدوداً وضيقاً بحيث لا يمكنه الصلاة مع الوضوء فهل يصحّ إذا صلّى مع التيمم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يتوضّأ فقط ويصلّي في السيارة حسب إمكانه."
    },
    {
        "id": 1086,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لو شكّ في أثناء السجود أنه في السجدة الأولى أو الثانية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يسجد سجدة أخرى برجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 1087,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم المقاربة مع الزوجة إذا كانت تؤدي إلى خروج وقت الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غير جائز."
    },
    {
        "id": 1088,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم من كانت صلاته سابقاً فترة من الزمن غير صحيحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يُخلّ بركن فصلاته صحيحة، وعليه الإتيان بسجدتي السهو لكل زيادة ونقيصة."
    },
    {
        "id": 1089,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل صلاح الظاهر لإمام الجماعة يكفي لإثبات عدالته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا في مجتمعاتنا التي يكثر فيها المكر والخداع."
    },
    {
        "id": 1090,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الصلاة خلف إمام يقرأ الضَّالِّينَ بدون مدّ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن الإمام متعمّداً في ترك المدّ أو كان يذهب إلى جواز تركه بحجّة شرعية فلا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 1091,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل ثواب صلاة الجماعة التي تتأخّر عن أول الوقت أفضل أم الصلاة فرادى في أول الوقت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصلّى أول الوقت لمزيد أهميتها شرعاً."
    },
    {
        "id": 1092,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "مشاركة النساء في صلوات الجمعة والجماعة اليومية في هذه الأيام ما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مستحبّ كما كان في أيام رسول الله."
    },
    {
        "id": 1093,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ماذا يستحبّ لإمام الجماعة أن يقرأ في الركعة الثالثة والرابعة هل التسبيحات الأربعة أم الحمد، وهل يستحبّ له الجهر بالبسملة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأفضل التسبيحات، وإذا اختار القراءة فالأحوط الإخفات في كل الآيات بل هو المتعين."
    },
    {
        "id": 1094,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان الإمام يقرأ بطريقة صحيحة ولكن حسب فتوى مقلده فهل يجوز للمأموم الاقتداء به مع العلم بأنه يقلد آخراً لا يقول بصحة تلك القراءة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك إذا كان تقليده بحجّة شرعية."
    },
    {
        "id": 1095,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما الحكم إذا سمع المأموم إمامه يَلحن(١) في صلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يصلِّ خلفه."
    },
    {
        "id": 1096,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الاقتداء في صلاة الجماعة بمن لا تتوفر فيه شروط الإمامة. مع العلم أن الاقتداء به يسبب الشبهة للآخرين فيعتقدون بمن لا صلاحية له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1097,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يدرك فضيلة الجماعة من يصلّي قصراً وراء من يصلّي التمام وبالعكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ولكن بثواب أقلّ."
    },
    {
        "id": 1098,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الصبي غير البالغ والذي لا يعلم صحّة صلاته من بطلانها، هل يصحّ أن يصلّي في الصف الأول من الجماعة أو في الصفوف الأخرى بحيث يكون الاتصال بواسطته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 1099,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا انفرد من كان عن يمين الإمام عن الجماعة لكونه مسافراً أو يصلّي المغرب وهم يصلّون العشاء، فهل تبطل صلاة من كان على جهة اليمين لهذا الشخص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الفصل بالواحد لا يضرّ الاتصال بالجماعة."
    },
    {
        "id": 1100,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "شخص يصلّي جماعة خلف إمام، ولكنه يقرأ الحمد والسورة في الركعتين الأوليتين جهلاً منه بالحكم، فما حكم صلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاته صحيحة."
    },
    {
        "id": 1101,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للأصولي أن يصلّي خلف إمام إخباري؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز مع اجتماع شروط الإمامة فيه بما فيها العدالة."
    },
    {
        "id": 1102,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "من أين يبدأ حدّ الترخص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من خفاء المسافر على من يكون في آخر البلد."
    },
    {
        "id": 1103,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الذي ينتقل من منطقة إلى أخرى لأجل الكسب في الأسبوع مرّة ما حكم صلاته وصيامه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتمّ صلاته ويصوم."
    },
    {
        "id": 1104,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا أراد الصلاة في الطائرة كيف يعين اتجاه القبلة؟ وهل المسافة في الجو تسبب القصر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تعيّن القبلة حسب البوصلة الاطمئنانية. والمسافة في الجوّ تسبّب القصر."
    },
    {
        "id": 1105,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "السفر المتكرر للمُبلّغ الديني أو العامل في سبيل الله هل يعتبر ممن عمله السفر فيتم صلاته ويصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا ما لم يصبح كثير السفر."
    },
    {
        "id": 1106,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الصعود من الطابق الأرضي إلى الطابق العلوي إذا كان بمقدار المسافة الشرعية يعتبر سفر ويوجب القصر في الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1107,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "متى يتحقق التوطن بالنسبة للمهاجر الذي لا يعلم كم تطول إقامته في سكنه المؤقت. علماً أن المدّة مرددة بين أيام أو شهور أو سنوات في بعض الأحيان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يصدق عليه التوطّن ما دام لا يتوقّع خروجه من البلد."
    },
    {
        "id": 1108,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو المعتبر في حدّ الترخّص بالنسبة للمدن التي لا تشاهد بينها أراضٍ ميتة، فالمسافر يرى المزارع وبعض الأحياء والمقاهي وأجهزة الاتصالات الهاتفية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الاعتبار بالابتعاد عن البيوت مع توفّرها وإلا فعن المنطقة المسمّاة بأيّ اسم."
    },
    {
        "id": 1109,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل اعتبار المحل وطناً محدد بستة أشهر، أم تكفي نيّة المرء للتوطن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تكفي نيّة التوطّن مع عدم توقع الانتقال أو العزم على عدمه، وهذا قد يحدث من أوّل يوم ولا يحتاج إلى مرور زمان معتدّ به."
    },
    {
        "id": 1110,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الطالب يقيم في مكان ودراسته اليومية في مكان آخر يبعد مسافة شرعية فما هو حكم صلاته وصومه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يُتم صلاته ويصوم في وطنه ومحلّ دراسته."
    },
    {
        "id": 1111,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يضرّ السفر أثناء العشرة أيام التي نواها المسافر للإقامة ومن ثم الرجوع إلى نفس المكان الذي كان قد نوى فيه الإقامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يضرّ ذلك بالإقامة."
    },
    {
        "id": 1112,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا قطع الشخص مسافة شرعية أخرى من منطقة عمله اليومي إلى مكان آخر يرتبط بعمله فهل يتم صلاته ويصوم، مع أن ذلك لا يحدث إلّا مرّة واحدة في الأسبوع أو في الشهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتمّ على كل حال ما دام في عمله."
    },
    {
        "id": 1113,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو الحكم إذا سافر المبلّغ -للتبليغ- في شهر محرم ولم يسافر في شهري صفر ورمضان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقصر."
    },
    {
        "id": 1114,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا لم يسافر إلا سفرتين… فهل يتم في السفرة الثانية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1115,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "مدينة لوس انجلوس تعد من المدن الكبار، ويوجد في هذه المدينة عدة مناطق وضواحٍ منفصلة (من حيث الاسم والعمران)، إضافة إلى كون المسافة بينها شرعية، فما هي القاعدة التي نتبعها في مثل هذه الحالة لأجل الصلاة أثناء التنقل بين هذه الضواحي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القصر ما دامت منفصلة عرفاً."
    },
    {
        "id": 1116,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "رجل عمله صيد السمك، ويقطع المسافة الشرعية في البحر ما حكم صلاته وصومه؟ وهل يلزم ذهابه عدة مرات لكي يصدق أنه عمله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتمّ، ويمكن أن يصدق أنه عمله من أوّل مرّة."
    },
    {
        "id": 1117,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "متى يعتبر المسافر كثير السفر بحيث يتم صلاته ويصوم دائماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت أسفاره ثلاث مرات في الأسبوع متفرّقة أو أكثر من ذلك."
    },
    {
        "id": 1118,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل بإمكان المسلم أن يجعل له أوطاناً متعدّدة حسب القاعدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1119,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز اعتبار البلد الذي يطلب العلم فيه بمثابة الوطن للمتعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو محلّ عمله وله حكم الوطن في الصلاة والصيام."
    },
    {
        "id": 1120,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا تزوجت المرأة وذهبت إلى بيت زوجها، فهل يعتبر هذا اعراضاً عن بيت أبيها بحيث إذا ذهبت إليه للزيارة تعتبر مسافرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1121,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "كنت في الأيام الأولى للبلوغ أفطر في نهار شهر رمضان بالأكل والشرب وبعض الأحيان بأشياء محرمة فما العمل أفتونا جزاكم الله أفضل الجزاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اقضِ تلك الأيام وادفع كفّاراتها."
    },
    {
        "id": 1122,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في البلاد التي لا يكون ليلها ونهارها متعارفاً كما لو كانت ساعات الليل ثلاثاً أو أقلّ كيف يمسك أهلها ويصومون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، مع إمكانه ممارسة الصوم."
    },
    {
        "id": 1123,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في أثناء الصوم يحسّ الصائم أحياناً على لسانه بعض الشعيرات أو حبات الغبار، فهل يجب عليه بصق لعابه وإخراجها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب على الأحوط."
    },
    {
        "id": 1124,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما الحكم إذا تكرر هذا الإحساس لمرات عديدة وربما سبّب له الحرج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب إن سبَّب الوسواس ويمكن أن يحضر له ما يبصق به كالمنديل."
    },
    {
        "id": 1125,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في قضاء الصوم الواجب هل يصحّ اختيار موسم الشتاء في البلدان التي يكون النهار فيها قصيراً جداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1126,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز تقديم الطعام للمفطر العاصي عندما يحل ضيفاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم وإن كان لا يخلو من إشكال."
    },
    {
        "id": 1127,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا أفطر الصائم بظن أنه لا يستطيع البقاء على صومه إلى الغروب، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مضطرّاً لا بأس عليه، ويجب عليه القضاء."
    },
    {
        "id": 1128,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما الحكم إذا ضاق الوقت على المجنب قبل الفجر من رمضان بحيث يفوته إذا انشغل بإزالة النجاسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتيمّم ثم يزيل النجاسة."
    },
    {
        "id": 1129,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم صيام الغواص الذي يبقى بعض بدنه غير ملامس للماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز له الغوص وصيامه باطل كما هو الحكم في أغلب الحالات."
    },
    {
        "id": 1130,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للصائم الاشتراك في مسابقات السباحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم بشرط أن لا يرتمس."
    },
    {
        "id": 1131,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز لغير الطباخ تذوق الطعام في حال الصيام مع الالتزام بالشروط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. بشرط ألا يصل إلى حلقه شيء."
    },
    {
        "id": 1132,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا لم يكن يعلم أن باستطاعته الصوم أم لا فهل يصحّ له الإفطار على قول الطبيب الكافر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز له الإفطار إذا كان الطبيب ثقة أو حصل له خوف الضرر."
    },
    {
        "id": 1133,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا قارب الرجل زوجته في رمضان وهي نائمة ولم تشعر إلا بعد المقاربة فما الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صحّ صومها، وعليه الكفّارة والقضاء."
    },
    {
        "id": 1134,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم المسلمين في أفريقيا الذين لا يجدون لهم شيئاً يأكلونه في شهر رمضان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصومون حسب التمكّن."
    },
    {
        "id": 1135,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز لمن يصوم صوماً استيجارياً أن يبدأ بما استؤجر لصومه قبل قضاء ما عليه من صيام واجب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز."
    },
    {
        "id": 1136,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما علّة كون غمس الرأس في الماء مفطراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لعلّ من الحِكَم: أن يذوق الصائم ألم العطش."
    },
    {
        "id": 1137,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل بخار حمام السباحة يُعدُّ مفطراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1138,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لتعيين رأس السنة للخمس- لمن لم يخمس من قبل- هل يجب حساب كل شيء من ممتلكاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، فيجب ما كان من المؤونة بقيمة كلفته أو قيمة أوّل يوم لاستعماله، وما كان خارجاً عنها فبأغلى القيمتين من كلفته والقيمة يوم التخميس والمصالحة. ولكن يمكن التسامح معه بالولاية."
    },
    {
        "id": 1139,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "المال الذي يوفره المهاجر لكي يستعين به للزواج أو السفر إلى بلداننا مثلاً هل يتعلق به الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم عليه الخمس، ما لم يأذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1140,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز قبول دعوة من لا يخمس أمواله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، نجيز له ذلك بشرط التصدق على بعض المحتاجين."
    },
    {
        "id": 1141,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "من كانت أمه علوية هل يكون بحكم السيد في استحقاقه لسهم السادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1142,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يستطيع المكلّف أن يصرف زكاة أمواله وخمسها في الموارد المذكورة في الرسالة العملية دون الحصول على إجازة من المرجع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إجازة المجتهد في حقّ الإمام ."
    },
    {
        "id": 1143,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز إعطاء الخمس وسهم الإمام لغير السادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز في سهم الإمام بإجازة المرجع."
    },
    {
        "id": 1144,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا حسب الشخص ما عليه من خمس في نهاية العام ولكن لم يؤده بعد، فهل يجوز له التصرف في أمواله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1145,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للبائع المسلم أن يبيع مع البضائع المباحة سلعاً محرمة ثم يخمس الأرباح المختلطة كي يصبح ماله حلالاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1146,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تجيزون دفع الحقوق الشرعية إلى وكلائكم الموثوقين أم لا بُدّ من إيصالها مباشرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الوكيل الموثوق به كالأصيل، ويطلب منه الوصل."
    },
    {
        "id": 1147,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تصحّ الصلاة في الثوب غير المخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا على الأحوط وجوباً إلا إذا أجازه الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1148,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان الإنسان يريد أن يخمس ولكنه لم يقلد أي مرجع، فهل تجب المسارعة في الخمس أولاً ثم التقليد أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التقليد نيّة في لحظة، فلا ينافيها الإسراع في الخمس."
    },
    {
        "id": 1149,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا دفع المكلّف خمسه لمجتهد جامع للشرائط ولكن ليس بمرجعه، فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجزئ إلا بإذن المرجع."
    },
    {
        "id": 1150,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز دفع الخمس للمشاريع الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إلا أن يكون بإجازة الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1151,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الراتب الذي يعطى للعائلة اللاجئة في الدول الأوربية حسب أفراد العائلة، فهل الخمس يتعلق بكل الراتب وفيه حصة الأطفال أم يتعلق بحصة البالغين فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بكل الحصص لأنه حكم وضعي."
    },
    {
        "id": 1152,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يلزم تخميس الجوائز أو الزيادات التي يحصل عليها الموظف في الوظائف الحكومية؟ وما حكم أخذها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أخذها جائز بإجازة الحاكم الشرعي، وإذا زادت عن مؤونة السنة خمّسها."
    },
    {
        "id": 1153,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز إعطاء حق السادة من الخمس قبل حلول رأس السنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا علم باشتغال ذمّته به."
    },
    {
        "id": 1154,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز مساعدة المحتاجين من الأقرباء مالياً واعتبار ذلك خمساً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من سهم السادة إذا كانوا سادة. مع الاستئذان من الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1155,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجب الخمس على الإنسان الذي عليه ديون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب الخمس فيما أدّاه خلال السنة."
    },
    {
        "id": 1156,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "راتب التقاعد الذي يقتطع من ربع الراتب في السنوات الماضية حسب الاتفاق المسبق ويؤخر دفعه إلى زمن التقاعد فهل يجب عليه الخمس بعد انقطاع المؤونة السنوية وفي بداية السنة المالية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1157,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تعتبر السيارة التي يشتريها لأغراضه الخاصة من المؤونة السنوية أم يجب فيها الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تعتبر من المؤونة."
    },
    {
        "id": 1158,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجب الخمس على الهدية التي مضى عليها عام ولم تستعمل بعد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب الخمس، والضابط في ذلك أن تكون في رأس سنته زائدة عن المؤونة."
    },
    {
        "id": 1159,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم القليل من الطعام الزائد عند رأس السنة مثل الأرز والسكر والدهن، فهل يتعلق الخمس بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمّس على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 1160,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا أسس الشخص منزل السكن بقرض من شركة ما أو بقرض من الحكومة، على أن يؤدي القرض على شكل أقساط سنوية تستمر في بعض الحالات إلى مدّة ٢٥ سنة. فهل يجب الخمس في الأقساط التي يريد دفعها كل عام أم تحسب من مؤونة السنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا دفع الأقساط خلال السنة الخمسية فلا إشكال وإن بقيت غير مدفوعة في رأس سنته وجب الخمس في المال المتبقي."
    },
    {
        "id": 1161,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "عند حلول رأس السنة إذا كانت عليه مجموعة من الديون، بعضها مؤجّل والبعض الآخر حال أجلها، فهل يطرحها من مجموع الأموال التي عنده ؟ وإذا كان كذلك هل كلها أو بعضها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، فيما حلّ أجله وكان قد صرفه في المؤونة."
    },
    {
        "id": 1162,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ولو كانت الديون له على الآخرين ولم يدفعوها إليه بعد فهل يحسبها من أمواله ويخمسها الآن أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا لا يجب أن يخمّسها الآن."
    },
    {
        "id": 1163,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم التصرف في حق الإمام أو السادة بدون إذن المجتهد إذا صرفها في مواردها المقررة شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى الإذن السابق أو الإجازة اللاحقة على الأحوط."
    },
    {
        "id": 1164,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "والدي توفي وخلف تركة من جملتها البيت الذي نسكن فيه، وقد أوقفه لنا ولم يكن يخمس أمواله في حياته، وأخي الأكبر وهو الولي من بعد الوالد غير متدين ولا يعتقد بالخمس، فهل نخمس بعد تقسيم التركة أو قبلها وهل يشمل البيت الموقوف علينا أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا تمكّنتم خمّسوا كل التركة حتى الدار، بقيمة الشراء وإذا لم تتمكّنوا خمّسوا حصّتكم فقط."
    },
    {
        "id": 1165,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الكتب يجب فيها الخمس وإذا كان كذلك فهل يشمل طلاب العلوم الدينية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا عدّت الكتب من المؤونة عرفاً فالخمس على أثمانها السابقة فقط."
    },
    {
        "id": 1166,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي كيفية المصالحة التي تقولون بها لمن كان مدّة من الزمن لا يخمس ومع من يصالح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصالح الحاكم الشرعي أو وكيله، وكيفية المصالحة منوطة بالمصلحة."
    },
    {
        "id": 1167,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا عثر على إبريق فضة قديم فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بعنوان الكنز يجب أن يخمّسه، وإلا فبعد اليأس عن صاحبه يطبّق عليه حكم اللّقطة."
    },
    {
        "id": 1168,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا اشترى بضاعة من ماله المخمس، وبقيت في دكانه عاماً كاملاً ولم تبع فهل يلزم تخميسها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يخمس ما اشتري بالمال المخمّس، إلّا إذا ارتفعت القيمة السوقية فيجب في الزيادة والمهمّ هو لحاظ القيمة في رأس سنته وإن لم تبقَ عاماً كاملاً."
    },
    {
        "id": 1169,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يلزم أن يجعل الإنسان لنفسه يوماً معيناً يخمس فيه، أو يكفي أن تدور السنة على المال بدون استخدام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يلزم أن يعيّن يوماً خاصّاً في السنة، وإلا لزم أن يخمس كل ما يحصل عليه فوراً."
    },
    {
        "id": 1170,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ماذا يفعل من وجب عليه الخمس ولا يملك المال لدفع ما وجب عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقسط المال بحسب القدرة."
    },
    {
        "id": 1171,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "شخص أخرج خمسه وتصرف في سهم السادة أي قام بتوزيعه بنفسه على السادة المستحقين، أما سهم الإمام فأعطاه للوكيل أو للمأذون من قبل المرجع فهل يجزي ما أعطاه للسادة بدون إذن الحاكم الشرعي أو وكيله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الاجزاء."
    },
    {
        "id": 1172,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان الإنسان لا يخمس مدّة من الزمان قلتم بأنه يتصالح مع الحاكم أو وكيله، فهل يجوز أن يتصالح مع وكيل أو مأذون غير المرجع الذي يقلده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1173,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الاستدانة لإخراج الخمس إذا وجب عليه من قبل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم بل قد يجب."
    },
    {
        "id": 1174,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يلزم تقسيم الخمس إلى نصفين بالتساوي قسم السادة والآخر للإمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يلزم التساوي."
    },
    {
        "id": 1175,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "كان الدينار والدرهم المسكوكان من الذهب والفضة يجب فيهما الزكاة عند بلوغ النصاب، وكانا العملة المتداولة آنذاك، فلماذا لا تجب الزكاة في الأوراق النقدية وهي العملة المتداولة اليوم علماً أنها تعادل قيمة الذهب ومدعومة به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اقتصاراً على المنصوص. ويكون غيره مورداً لجريان أصالة البراءة."
    },
    {
        "id": 1176,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز صرف الزكاة في الموارد الخيرية غير الفقراء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان بعنوان في سبيل الله."
    },
    {
        "id": 1177,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا لم يوفق لدفع الزكاة فما العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يأخذ الإذن عن تأجيلها أو تقسيطها."
    },
    {
        "id": 1178,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا لم يجد من يصرف عليه الزكاة فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يؤجّل الدفع إلى حين وجوده مع استمرار الفحص عنه."
    },
    {
        "id": 1179,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز إعطاء زكاة الفطرة للأخت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، إذا كانت فقيرة ولم تكن واجبة النفقة عليه."
    },
    {
        "id": 1180,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو مجهول المالك؟ وهل يجوز التصدق به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو المال الذي لا يعرف مالكه، يتصدّق به بإجازة الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1181,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجب الذهاب إلى حج بيت الله الحرام مع وجود حكومة جائرة مسيطرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب، إلا إذا حصل المنع من قبلها."
    },
    {
        "id": 1182,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز لمن لم يحج لنفسه أن ينوب في الحجّ عن غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 1183,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الامتناع عن الحجّ بسبب الخشية من التعب وصعوبة السفر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إلا إذا حصل العسر والحرج الشديد بحيث ذهب عنوان الاستطاعة."
    },
    {
        "id": 1184,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تحرم على الحاج زوجته فيما إذا فاته طواف النساء جهلاً بالمسألة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، حتى يطوف أو يطاف عنه."
    },
    {
        "id": 1185,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الشخص الذي يملك مقداراً من المال يستطيع أن يحج به ويرجع إلى بلده ولكنه لا يملك منزلاً، فهل الحجّ أولى أم شراء المنزل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحجّ هو الأولى بل المتعيّن إلا إذا كان في حرجٍ من عدم المنزل."
    },
    {
        "id": 1186,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم من لم يحج وقد كان مستطيعاً سابقاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يستغفر الله سبحانه ويجب عليه الحجّ بعد ذلك."
    },
    {
        "id": 1187,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "من كان في ذمته حج واجب وناب عن ميت بدون علمه، فهل يصحّ منه ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1188,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "كان مستطيعاً للحج فسجّل اسمه في قوائم الحجاج للسنوات الآتية ثم بعد ذلك افتقر فهل تثبت في ذمّته حجّة الإسلام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1189,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "من أحرم ثم مات قبل إكمال الحجّ فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يسقط عنه."
    },
    {
        "id": 1190,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "بعض الشباب المنحرف عنده -أشرطة فيديو- خلاعية ومتفسخة. هل يجوز لآخر أن يسرق هذه الأشرطة بحيث لا يشعرون به وذلك لغرض الإصلاح وخوفاً من انتشارها في المجتمع وإفساده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أمر قربي وراجح. ولكن الثمن يكون مضموناً."
    },
    {
        "id": 1191,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر والتبليغ والإرشاد خاص بعلماء الدين أو يعم جميع الفئات في المجتمع الإسلامي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يعمّ جميع المسلمين."
    },
    {
        "id": 1192,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تجوز الهجرة من البلاد الإسلامية إلى غيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الإنسان مضطرّاً إلى ذلك صحّ، وكذلك إذا كانت الهجرة سبباً لإرشاد الناس وهدايتهم. بل إن مطلق الهجرة جائزة إذا لم تمنع عن المراسم والشعائر الدينية."
    },
    {
        "id": 1193,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي وظيفة المهاجر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أن يلتزم بدينه، وأن يدعو غير المسلمين إلى الإسلام -حسب الإمكان- بالحكمة والموعظة الحسنة."
    },
    {
        "id": 1194,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "بالنسبة للأشخاص والعوائل التي لا يمكنها مقاومة الفساد. هل تجوز لهم الهجرة واللجوء إلى الغرب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجوز إلا في صورة الاضطرار الشرعي وعدم وجود البديل."
    },
    {
        "id": 1195,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لو لم يتمكن المسلم من أداء وظائفه الدينية ومن الإرشاد والتبليغ في بلده، فهل تجب عليه الهجرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، إلا إذا تعيّن عليه شرعاً وهو فرض نادر."
    },
    {
        "id": 1196,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "قد يواجه المهاجر من الغربيين أو بعض المستشرقين طرح إشكالات وشكوك وأحياناً تؤدّي إلى التجاوز على معتقداتنا وأحكامنا، من قبيل الاستهزاء بالصلاة والصوم وبقية الفروع… الخ ما هو الموقف الذي ينبغي اتخاذه في مثل هذه الحالات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الواجب هو الوقوف ضدّ هذا التيار بمقدار ما هو ممكن."
    },
    {
        "id": 1197,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز السكوت عن الحق لأجل التدرج في الهداية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان تدرّجاً للهداية جاز."
    },
    {
        "id": 1198,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز مقاطعة المسلم المذنب العاصي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يقاطعه بل ينصحه ما لم يصبح معانداً."
    },
    {
        "id": 1199,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم السكوت على العادات السيئة بين المؤمنين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت عادات محرّمة وجب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر."
    },
    {
        "id": 1200,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز إهداء القرآن الكريم إلى أهل الكتاب لغرض التعليم، وربما الهداية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان لأجل الهداية ولم يترتّب عليه محذور أو هتك."
    },
    {
        "id": 1201,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "نظراً لكثافة الإعلام المشوّه لصورة الإسلام والمسلمين في أذهان أهل الكتاب، فهل يجب على المسلمين تعريف الإسلام إليهم على حقيقته. وذلك باعتماد الأخلاق والتكاتف مع بعضهم البعض والمحبة مع الناس حولهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو من أهمّ الواجبات."
    },
    {
        "id": 1202,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز دخول الكنيسة لا بقصد الدخول في الديانة المسيحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن محذور أو تأييد للباطل جاز."
    },
    {
        "id": 1203,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الإشاعات الكاذبة والدعايات السوداء التي تثيرها أجهزة المخابرات والمغرضون ضد علماء الدين ما حكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي حرام قطعاً وتأييدها محرّم أيضاً."
    },
    {
        "id": 1204,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لو ارتكب شخص هذه المعصية ثم تاب فما هي وظيفته الآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أن يسترضي من أهانه واغتابه ويزيل آثار ذلك بقدر الإمكان."
    },
    {
        "id": 1205,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في حالة تقييم الأفراد هل تصدق الغيبة، كما لو سئل عن أسلوب التدريس عن المدرس في مادة النحو أو الأصول أو غيرها وأجاب المسؤول أنه مدرس غير جيد، أو أن طريقته في التدريس غير ناجحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تصدق الغيبة، لكن قد يكون هذا من موارد الجواز كما في نصح المنتصح."
    },
    {
        "id": 1206,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم من يسب العلماء المراجع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عليه الاستغفار والتوبة، والاسترضاء منهم وإزالة آثار عمله حسب الإمكان."
    },
    {
        "id": 1207,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "سيدنا نحن نواجه البعض ممن يتكلّمون عليكم بالباطل، ويكيلون الاتّهامات التي ما أنزل الله بها من سلطان، ويلفّقونها كما تشتهي أنفسهم ولا يحجزهم عن ذلك ورع ولا تقوى من الله تعالى، كما لا يجوزون الصلاة خلفنا باعتبارنا من مقلديكم فماذا نعمل معهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قال تعالى إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ فَأَصْلِحُوا بَيْنَ أَخَوَيْكُمْ وَاتَّقُوا اللَّـهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ (١). وكذلك ورد عن الإمام أنه قال: (إذا كان عندي ما تقول فغفر الله لي وإن لم يكن فغفر الله لك)."
    },
    {
        "id": 1208,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في بعض الأحيان يُشاهَد المسلم الملتزم في الطريق أو في محلات البيع أو في وسائل النقل يتحدث مع امرأة أجنبية، فهل يجوز إخبار الأصدقاء الآخرين والتشهير به لا بقصد الاغتياب بل من باب المزاح. علماً أن ذلك يسبب عدم ارتياح ذلك الشخص وتحرجه أمام الآخرين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز."
    },
    {
        "id": 1209,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الاستماع إلى الغيبة بغرض الدفاع عن المغتاب وإيضاح الأمور الملتبسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1210,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم سوء الظنّ وتتبع العثرات ونشرها بين الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو حرام قطعاً فإنه من الغيبة المحرمة."
    },
    {
        "id": 1211,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم التجسس على سلوك الآخرين في علاقاتهم الشخصية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الحرمة."
    },
    {
        "id": 1212,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا زلّت قدم المسلم فسقط في معصية رآه فيها مسلم آخر، ثم تاب العاصي واستقام، فهل يجوز للثاني تسقيطه وتعييره بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا أبداً."
    },
    {
        "id": 1213,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز التحدث عن الميت المؤمن بسوء أو بما ينقص من شأنه الشخصي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 1214,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان الشخص لا يُعرف إلا إذا ذكر لقبه الذي لا يرضى به، فهل يجوز ذكر لقبه في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا لم يكن بقصد الإهانة."
    },
    {
        "id": 1215,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الكلام السلبي على علماء الدين واغتيابهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، بل هو من أشدّ أنحاء الغيبة المحرمة."
    },
    {
        "id": 1216,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في أمور التقييم الموضوعي والانتقاد البنَّاء للاستفادة منه في مجال العمل في سبيل الله هل يجوز تقييم العلماء وانتقادهم على النحو الايجابي ونصيحتهم لما فيه مصلحة الإسلام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النصيحة مطلوبة شرعاً مع مراعاة الضوابط المقرّرة إلا أنه تجب الدقّة في تطبيقها وإلا كان باباً واسعاً لدخول الشيطان."
    },
    {
        "id": 1217,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "العمل بالسحر حرام ولكن هل تعلّمه حرام أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن يريد العمل به كحرفة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1218,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "التنويم المغناطيسي للأشخاص مع عدم موافقتهم جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1219,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الرياضة الروحية جائزة لأجل العثور على الأشياء المفقودة برسم الخرائط واستخدام الآيات القرآنية والأدعية وما شابه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الطريقة غير صحيحة غالباً، لكن إذا لم يكن فيها شيء مخالف للشرع فلا بأس. على أن أخذ الأجرة عليها قبل التأكد من صحّة النتيجة مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 1220,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم ذلك لو كان من أجل فعل الخير ونفع الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كالسابق."
    },
    {
        "id": 1221,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم التنبؤ بالأمور المستقبلية العامة أو الخاصة بالأفراد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فيه مظنّة الكذب فيكون حراماً."
    },
    {
        "id": 1222,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز رسم وتصوير ذوات الأرواح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الرسم على سطح مسطّح جاز."
    },
    {
        "id": 1223,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم اقتناء المجسمات والتماثيل لذوات الأرواح لأجل الزينة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز."
    },
    {
        "id": 1224,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "تعرض أفلام حول السحر تأخذ لبّ المشاهد وإعجابه واستغرابه، حتى تصل الحالة فيه بعض الأحيان إلى أن يصدق ما يراه أو يتحير فيه، فهل يجوز مشاهدة هذهِ الأفلام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشاهدة المجرّدة، بدون ضرر ديني أو دنيوي ليست بحرام."
    },
    {
        "id": 1225,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في البلدان المتخلّفة حيث الفساد الإداري، يتطلب من الإنسان أن يدفع مالاً لتمشية أموره ومتطلباته، فهل يعتبر هذا (رشوة) علماً أنه بدون ذلك يتعسر أمره ويتأذى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز في غير القضاء."
    },
    {
        "id": 1226,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم بيع وشراء (الدّمية) التي يلعب بها الأطفال، وهي صورة مجسمة لذي الروح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائز."
    },
    {
        "id": 1227,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم قراءة الكف والفنجان والفراسة والجفر والرمل وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليست بحرام بشرط عدم الضرر دينياً أو دنيوياً."
    },
    {
        "id": 1228,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز تحضير الأرواح والجان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا لم يضرّ ببعض المؤمنين من الإنس أو الجن."
    },
    {
        "id": 1229,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الطلاسم وكتابة الأوراق للناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأَولى التجنب عنها ما لم ترد في النصوص الشرعية."
    },
    {
        "id": 1230,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يصحّ لسائق التاكسي أن يركب معه في السيارة شخصاً يحمل معه الخمر وما حكم الأجرة المأخوذة على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك حرام والأجرة عليه سحت."
    },
    {
        "id": 1231,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم من يشتري بطاقات اليانصيب (في أمريكا) بقصد الإفادة والدعم للمشاريع الإسلامية في حال فوزه، والمبلغ الذي يربحه فيما إذا فاز بمبلغ يقدر بملايين الدولارات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 1232,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "وماذا لو اشترى بقصد- الانتفاع الشخصي- علما أنها أموال من شركات أمريكية كافرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك. ويكون مشمولاً لحكم الخمس."
    },
    {
        "id": 1233,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز النظر إلى الأفلام التي تثير الشهوة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا مع حصول الشهوة فعلاً."
    },
    {
        "id": 1234,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هناك بعض الصالات الضخمة المخصصة للقمار، وذلك بالوسائل الحديثة مثل (الكومبيوتر) وبالشكل الذي يلفت أنظار المارّة، وبالأخص السوّاح لتلك البلاد الأجنبية التي تنتشر فيها هذه المقامر، فهل يجوز التجول بين طاولات وآلات القمار في تلك الصالات للتفرج والاطلاع فحسب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. فإن فيه إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 1235,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز لعب الشطرنج وبقية أنواع القمار إذا كان بواسطة التيار الكهربائي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القمار حرام مطلقاً بأيّ صورة كان."
    },
    {
        "id": 1236,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الأنغام الموسيقية التي تبث من الراديو والتلفزيون جائزة شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1237,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "استخدام الطبلة في الزواج للرجال وربما يسمعهم النساء جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المستعمل هو الطبل فقط ولم يصدق الغناء فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1238,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تعليم الأطفال على الأناشيد الإسلامية المصحوبة بالموسيقى جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صدق عليه الغناء لم يجز."
    },
    {
        "id": 1239,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الضرب على الطست أو قدور الطبخ أو بعض الأواني للهو؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائز مع عدم صوت بشري أو مع صوت غير غنائي."
    },
    {
        "id": 1240,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز إلقاء المرأة للأناشيد الإسلامية وذلك في مدح الأئمة والنبي بعضها مصحوبة بالموسيقى وبعضها ليست مصحوبةً بها كما هو جارٍ في بعض البلدان الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يصاحب الموسيقى ولم يختلط بمحرّم آخر جاز."
    },
    {
        "id": 1241,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز التنزه والترفيه في الحدائق العامة وحدائق الألعاب علماً أن الكثير منها يحتوي على الغناء والموسيقى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مشتملاً على الحرام كالاستماع إلى الغناء لم يجز، وإلا جاز."
    },
    {
        "id": 1242,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا ركب إنسان سيارة أجرة مثلاً وشغّل السائق المسجلة على الأغاني، فهل يجب النزول من السيارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن النزول متعذّراً عليه فهو الأولى."
    },
    {
        "id": 1243,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الاستماع والإنصات هو المحرم في الغناء أم السماع أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل خصوص الاستماع."
    },
    {
        "id": 1244,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الاستماع إلى الموسيقى غير المطربة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1245,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الوقوف عند المحلات المخصصة لبيع أشرطة الأغاني في الوقت الذي يكون فيه صوت الغناء ظاهراً منها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك حرام."
    },
    {
        "id": 1246,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للمرأة قراءة الدعاء أو القرآن الكريم بصوت جميل وجذاب للرجال الأجانب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان خضوعاً من القول أو مثيراً للشهوة لم يجز."
    },
    {
        "id": 1247,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الغناء في الأعراس؟ وهل يجوز استخدام آلة لهو مثل (الدف) أو (الطبل)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان صادراً من النساء."
    },
    {
        "id": 1248,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "متى يجوز استماع الموسيقى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إطلاقاً على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 1249,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كانت الروضة أو دار حضانة الأطفال تعلمهم الغناء والموسيقى والرقص هل يجوز إرسالهم إليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1250,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز التصفيق والصفير في الأعراس والحفلات الدينية وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلاهما جائز."
    },
    {
        "id": 1251,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم تربية الأرانب لأجل التجارة بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائز."
    },
    {
        "id": 1252,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز تهريب البضائع (المحللة الاستعمال) بدون مراعاة القوانين الجمركية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم في الدول الملحوظة عالمياً."
    },
    {
        "id": 1253,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم في استيراد البضائع الأجنبية مع توفر البضائع الوطنية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ضرراً على المسلمين أو تأييداً للكفر لم يجز، وإلّا جاز."
    },
    {
        "id": 1254,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للدولة احتكار التجارة بيدها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1255,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما رأي سماحتكم في رجل الدين إذا كان يعمل في التجارة المحللة إلى جانب أداء واجبه الديني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز."
    },
    {
        "id": 1256,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز شراء البضائع من الشركات اليهودية الماسونية المرتبطة بإسرائيل بعضها بشكل غير مباشر والآخر بشكل مباشر وعلني..؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا ذلك محرّم وإعانة على الباطل."
    },
    {
        "id": 1257,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تجوز السرقة من بضائع هذه الشركات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ينبغي اجتناب السرقة بكل تأكيد."
    },
    {
        "id": 1258,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الدخول في فروع الشركات العالمية (سوبر ماركت) التي تحتوي على أنواع المبيعات المحللة والمحرمة (مثل الخمور واللحوم المحرمة… الخ) وهل يجوز حمل هذه البضائع وتقليبها للاطلاع فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 1259,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في الدول الغربية تصادر من بعض التجار السلع والبضائع لسبب عجزهم عن دفع الضرائب، ولا يبدو السخط عليهم، فهل يجوز الشراء من تلك السلع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكونوا من المسلمين فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1260,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "بضاعة مسروقة اشتراها شخص لا يعلم بذلك، ثم ظهر صاحبها وتبين للمشتري أنها له، والسارق لا يرجع الثمن، فعلى من تكون الخسارة ولمن تكون البضاعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب إرجاع البضاعة إلى مالكها وللمشتري أن يطالب البائع بما دفعه إليه."
    },
    {
        "id": 1261,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز بيع وإيجار الأفلام التي تحتوي على مقاطع خلاعية، أو تحتوي على ثقافات وأفكار بعيدة عن الإسلام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1262,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا لم يسأل المشتري عن كل ما يتعلق بالعين المبيعة. فهل يجوز السكوت من قبل البائع على بعض العيوب الأساسية، كما لو كان البيت سوف يتعرض للهدم من قبل البلدية أو ما شابه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المفروض كشف ذلك مهما أمكن."
    },
    {
        "id": 1263,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز شراء بضاعة مسروقة ولكنها مجهولة المالك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مجهول المالك، جاز بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1264,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز التعامل والشراء مع من يبيع الخمر ضمن مبيعاته في الدول غير الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز."
    },
    {
        "id": 1265,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز لصاحب السلعة وضع سعر مضاعف عن السعر الذي اشتراه إذا كان المشتري ساذجاً، أو مضطراً للشراء، أو كان من النوع الذي يدفع ولا يبالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز لصاحب السلعة بأية قيمة ما لم تكن إجحافاً."
    },
    {
        "id": 1266,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز شراء أوراق (اليانصيب) في الدول الأوربية علماً أن ثمنها يصرف على الأمور الخيرية كالمستشفيات ودار العجزة وما أشبه، وهناك ما تهدف لأغراض تجارية بحتة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا مطلقاً."
    },
    {
        "id": 1267,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز التجارة بالحبوب والأدوية المنشطة والمنومة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1268,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان حلق اللحية متعارفاً في المجتمع بحيث لا يمكن للحلاق أن يمتنع عن ذلك، فهل تجوز هذه المهنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجوز، إلا إذا كان الذي يُحلق من مذهبه في دينه الجواز أو كان مضطرّاً إلى ذلك لمرض أو قانون وضعي."
    },
    {
        "id": 1269,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم أخذ الحقوق من الحوزة العلمية كراتب شهري ليس مقابل دراسته للعلوم الحوزوية بل في مقابل كتابته للبحوث الدينية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1270,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم في العمل في الوظائف الحكومية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس به مع إرادة نصرة الحقّ وأهل الحقّ."
    },
    {
        "id": 1271,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل العمل في البنوك التي تتعاطى بالربا مع عدم حصوله لعمل آخر واحتياجه للعمل جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك بشرط أن لا يتعاطى الحرام وبإجازة الحاكم الشرعي. على أن لا يكون في عمله إعانة على الإثم أيضاً."
    },
    {
        "id": 1272,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز العمل في المطاعم التي تباع فيها الخمور ولحم الخنزير، كعمل التغسيل والتنظيف، وما أشبه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1273,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "يكون الرجل واسطة في مضاربة مال شخص عند العامل فهل يحق لهذا الرجل أن يأخذ الأجرة على هذهِ الوساطة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كانت كمية محدودة لا نسبة من الربح."
    },
    {
        "id": 1274,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الموظف الحكومي أو الأهلي هل يجوز له استخدام التلفون لأغراضه الخاصّة مع عدم العلم بكون الهاتف موضوعاً للأغراض الخاصّة أم لمجالات العمل فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هذا معتاداً عرفاً فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1275,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "خطيب استؤجر في وقت معين ولم يأتِ في ذلك الوقت، فهل يستحق الأجرة، وهل يجوز فسخ الاتفاق معه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: للمستأجر الفسخ إذا أخلّ الأجير بالاتّفاق عرفاً."
    },
    {
        "id": 1276,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لو نسي الشخص ممن استدان فماذا يفعل بالمال الذي اقترضه وقد حلّ أجله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يؤجّل الدفع إلى حين الذكر أو يدفعه إلى الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1277,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا علم المدين بأنه إن أرجع الدين إلى صاحبه فإنه يستخدمه في الحرام، فهل يجوز إرجاعه له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز وضعاً ومحرّم تكليفاً."
    },
    {
        "id": 1278,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في رأيكم أنه لا إشكال في أخذ الربا والزيادة من بلاد الكافرين لا سيما من البنوك الغربية، فما هو الحكم لو انخرط المسلم وراء المشاريع الربوية مع البنوك الغربية بحيث يتفق مع البنك أن تكون أمواله أسهماً فيها الربح دون الخسارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس، بذلك ولكن تكون مشمولة لأحكام الخمس."
    },
    {
        "id": 1279,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا أعطي الشخص الفائدة من البنك من دون أن يشترطها مسبقاً هل يجوز له أخذها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قد ذكرنا جواز ذلك من البنوك غير المملوكة لمسلم."
    },
    {
        "id": 1280,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما رأي سماحتكم في الفوائد التي يعطيها البنك الرسمي الأهلي لمن يودع ماله لمدة محدودة، والجوائز التي تعطيها البنوك بالقرعة وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت البنوك أهلية لمسلمين حرم كل ذلك."
    },
    {
        "id": 1281,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في حالة الاحتياج للقرض هل يمكنه أن يأخذه من البنوك التي تأخذ الربا على القرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت البنوك من نوع ذات الرأسمال المجهول المالك، فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1282,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الإجازة من الحاكم الشرعي أو وكيله تلزم في نفس الإيداع في بنوك البلاد الإسلامية أم في أخذ الفائدة منها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل في كلا الأمرين: الأول بالفتوى والثاني بالولاية."
    },
    {
        "id": 1283,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز إيداع الحقوق الشرعية من خمسٍ وزكاة وغيرهما في البنوك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بإذن الحاكم الشرعي من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 1284,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو رأيكم في ما يسمى بـ (الإصلاح الزراعي) المتداول حالياً في بعض البلاد الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: باطل، ويحتوي على غصب الأرض ودفعها لغير مالكها."
    },
    {
        "id": 1285,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز لكل شخص امتلاك الأراضي الموات، والاستفادة من الغابات ونحو ذلك من المباحات الأصلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1286,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كانت الأرض ملكاً لشخص والماء لآخر وتمّ إحياء الأرض من قبل الاثنين فهل يعتبر صاحب الماء شريكاً مع صاحب الأرض في النتاج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، وإنما يضمن قيمة الماء لصاحبه."
    },
    {
        "id": 1287,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "رجل أحيا أرضاً بواسطة ماء المطر ثم جاء آخر وأسس لها ترعة ماء وادعى إحياءها وكان قصده كذلك قبل الأول فلمن تكون الأرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: للأول، ولا يكفي القصد المشار إليه لدى الثاني."
    },
    {
        "id": 1288,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "من أسس قناة للأرض الموات هل تعتَبر إحياءً لها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان بقصد الإحياء."
    },
    {
        "id": 1289,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الأراضي الموات التي تركها أصحابها مدّة تزيد على سنتين هل يجوز إحياؤها والاستفادة منها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان العمل زراعياً والأحوط استحباباً أن تكون المدّة أربع سنوات."
    },
    {
        "id": 1290,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الإذن في الأمور الحسبية وقبض الحقوق الشرعية لبعض المؤمنين ورجال الدين يعتبر وكالة من قبلكم إليهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإذن غير الوكالة شرعاً لكن يجوز للمأذون التصدّي لما أذِن فيه."
    },
    {
        "id": 1291,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل في كل مورد تقولون بأخذ الإجازة من الحاكم الشرعي يجوز أخذها من وكيله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الوكيل مأذوناً بإصدار الإذن جاز له ذلك. ولكنّنا لم نأذن بذلك لوكلائنا."
    },
    {
        "id": 1292,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما الفرق بين الوكالة والإذن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يختلف ذلك باختلاف الموارد: كالإذن في قبض الحقوق الشرعية والوكالة بتوزيعها. أو الإذن بإجراء العقد والوكالة بقبض الثمن."
    },
    {
        "id": 1293,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يعتبر إعراض الأرملة عن الزواج إثماً أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، إلا إذا خافت على نفسها الحرام."
    },
    {
        "id": 1294,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "من المألوف والمتعارف عليه في المجتمعات الغربية أن الروابط التي تجمع بين الرجل والمرأة هي الصداقة دون العقد، فهل يجوز للمسلم أن يتمتّع بالكتابية دون إجراء العقد معها، ويكون كبيع المعاطاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، وخاصّة وهي لا تفهم معنى ذلك العقد والمعاطاة وإنما تصحّ مع قصد العقد. على أن المعاطاة في النكاح باطلة على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 1295,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا رددت المرأة الكتابية صيغة العقد على لسانها دون أن تعرف معناها ولو عرفت أنه زواج لامتنعت من ذكرها فهل يصحّ هذا العقد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يصح."
    },
    {
        "id": 1296,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي الأيام المستحبة لعقد الزواج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غير الأيام المكروهة، مما ذكر في الرسالة العملية."
    },
    {
        "id": 1297,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يشترط في عقد المتعة أن تفهم الكتابية حقيقة الزواج والصيغة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ولو إجمالاً."
    },
    {
        "id": 1298,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم تخيّل الحرام، كما لو أنه تخيّل أنه يقارب امرأة معينة وليست بزوجة له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مرجوح وليس بحرام."
    },
    {
        "id": 1299,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الفتاة التي عاشت مع أمها وأنفقت عليها منذ أن طلقها الأب وترك هو الإنفاق على بنته هل تتمكن هذه الفتاة من الزواج دون إذن الوالد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يجب الإذن على كل حال."
    },
    {
        "id": 1300,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز جمع نطفة الزوج وبويضة الزوجة في رحم أم الزوجة أو أم الزوج أو إحدى المحارم لهما؟ ولمن يكون الابن لو حدث ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك محرّم والولد لصاحب النطفة."
    },
    {
        "id": 1301,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان مهر الزوجة عشرين ديناراً قبل ثلاثين سنة، وفي العصر الحاضر لا يعادل إلا ديناراً واحداً من الدنانير القديمة. فهل يجزي دفع العشرين أو دفع ما يعادل العشرين القديمة في الوقت الحاضر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجزي دفع العشرين ولا يجب الزائد."
    },
    {
        "id": 1302,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في أغلب البلاد الأجنبية لا ولاية للأب أو الجد على الفتيات الكتابيات البواكر. حيث هي المسؤولة عن نفسها وهي مطلقة العنان. فهل يجوز التمتع معها بالعقد المؤقت من غير إذن الأب أو الجد لها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا لم يكن في شريعتهم ولاية الأب والجد."
    },
    {
        "id": 1303,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في الأسر المتقاربة التي تعيش في دار مشتركة أو التي يكثر التزاور بينها، غالباً ما يرى الرجل المرأة الأجنبية دون حجاب -مصادفة-، فهل يجب أم يستحبّ إجراء عقود النكاح لأجل المحرمية مع الإمكان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اللازم مراعاة الجهات الشرعية في المسألة حدّ الإمكان، وإجراء عقود المحرمية غير واجب وإنما قد يكون لمجرّد التسهيل في الأمر."
    },
    {
        "id": 1304,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم التزوج من العاهرة والسافرة وشاربة الخمر مع العلم بأنها لا تترك الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما المشهورة بالزنا أو المكثرة منه فالزواج منها حرام وباطل. وأما البواقي فإن لزم منه محذور ديني فحرام وإلا جاز."
    },
    {
        "id": 1305,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الدخول بالزوجة دبراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو على وجه الكراهة الشديدة وليس بحرام."
    },
    {
        "id": 1306,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تحرم المرأة من أهل الكتاب للرجل المسلم بعقد من الكنيسة مثلاً، أم لا بُدّ من عقد وفق الشريعة الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، بل لا بُدّ أن يكون وفق الشريعة الإسلامية."
    },
    {
        "id": 1307,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الجماع في فترة الحيض. مع لبس العازل المطاطي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1308,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الجماع بعد انقضاء مدّة الحيض وانقطاع الدم قبل الغسل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز بشرط غسل الموضع."
    },
    {
        "id": 1309,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز زواج المرأة المؤمنة من الرجل المخالف وبالعكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا لم تكن له نتائج سلبية."
    },
    {
        "id": 1310,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز العقد على الأجنبية إذا كان العاقد يعلم بعلاقة المعقود عليها مع رجل آخر علماً أن هذا النوع من العلاقة هنا يمارس فيها ما يمارس الزوجان في أكثر الحالات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى : كلا، لأن الزنا يحتاج إلى مدّة الاستبراء."
    },
    {
        "id": 1311,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الحصول على موافقة البنت ووالدها على الزواج وذلك ما يسمى (الخطبة) له حكم الزوجية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الخطبة بدون العقد لا أثر لها وليس لها أحكام الزوجية."
    },
    {
        "id": 1312,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في الزواج المؤقت.. هل يجب التفوّه بصيغة العقد المذكورة في الكتب الفقهية، أم يصحّ بأية كلمة أو حركة تفيد موافقة الطرفين وهي تتضمن معنى الزواج المؤقت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب الالتزام بصيغة العقد."
    },
    {
        "id": 1313,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الزمالة والصداقة مع الفتاة التي تستلزم الذهاب والإياب للجامعة والجلوس معاً في الباص على كرسي واحد والأكل والشرب سوية تكون جائزة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت بدون الأدب الشرعي فهي محرّمة."
    },
    {
        "id": 1314,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما العمل إذا كانت المرأة لا تعرف اللغة العربية لإجراء صيغة العقد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرجل يجري الصيغة من قبلها، وكالة."
    },
    {
        "id": 1315,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للمسلمة الزواج من غير المسلم…سواء كان نحو الزواج الدائم أو المؤقت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز مطلقاً."
    },
    {
        "id": 1316,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للأب حبس ابنته عن الزواج حتى يعطي الخاطب مالاً معيناً له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز للأب أخذ المال لنفسه مقابل تزويج ابنته، والمال المقبوض يرجع إلى صاحبه."
    },
    {
        "id": 1317,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان الزوج ملحداً وينكر وجود الخالق تعالى فما حكم الزوجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان لا يعتقد بواحدة من الأصول الثلاثة فبقاؤها معه زواج شبهة ويفرّق بينهما فوراً عند إظهار الكفر أو بعد معرفة الحكم، وتعتدّ منه ثم بإمكانها الزواج من آخر بعد العدّة."
    },
    {
        "id": 1318,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يسقط إذن الأب في زواج ابنته إذا كانت شروطه مخالفة لموازين الشرع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، وليس له الحقّ في المنع بالشروط غير الشرعية."
    },
    {
        "id": 1319,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز عقد عدة نساء إلى عدة رجال مع ذكر اسم كل واحد مقابل زوجته بصيغة عقد واحدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز على الظاهر."
    },
    {
        "id": 1320,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الجماع بعد الجماع بدون اغتسال من الأول مكروه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1321,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز العقد الفضولي في الزواج كأن يعقد هو لنفسه فضولاً عن الأجنبية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقع العقد إذا أجازت بعد ذلك."
    },
    {
        "id": 1322,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "امرأة يضرها الحمل، ولكن لا يصل الضرر إلى الموت، فهل يجوز أن تمنع الإنجاب بعملية ربط الرحم أو ما شابه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فكرة منع الحمل جائزة. إلا أن بعض أساليبه ممنوعة. وربط الرحم من الممنوع."
    },
    {
        "id": 1323,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "وماذا لو تحسنت صحّتها في المستقبل، فهل يجب أن تحل الربط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب."
    },
    {
        "id": 1324,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لو داومت المرأة على تناول الحبوب المسكنة لعلة فيها واستمرت على ذلك في الأشهر الأولى من الحمل، وعلمت يقيناً بإخبار الأطباء والكشوفات أن الجنين سيخرج مشوهاً لا محالة، فهل يجوز إسقاطه؟ علماً أن تناول الحبوب كان لاضطرار أو لحاجة ماسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا علمت بذلك قطعاً، وكان الطفل شديد التشوّه فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1325,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم منع الحمل بطريقة ربط الرحم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سبقت الإشارة إلى منعه."
    },
    {
        "id": 1326,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الإجهاض بعد انعقاد النطفة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إلا لمرض ضرري أو خطر على الأم."
    },
    {
        "id": 1327,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا أراد أحد الزوجين الإنجاب والآخر يأبى ذلك ويمانع فلمن يكون الرأي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب على المرأة الأخذ برأي زوجها إلا مع الضرورة."
    },
    {
        "id": 1328,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "امرأة اخبرها الطبيب، بأن جنينها سوف يخرج بدون رأس وذلك بواسطة الأشعة التي أخذها عليها، وقال يلزم إجراء عملية إجهاض فهل يجوز ذلك لمثل هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز إذا اطمأنت من قول الطبيب."
    },
    {
        "id": 1329,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يحرم ضرب الأطفال والغضب مع الزوجة في البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بقدر التأديب الشرعي لم يحرم."
    },
    {
        "id": 1330,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "من الأزواج من لا يهتمّ بزوجته في القضايا العاطفية، ولا يتزين ولا يتهيأ لها بل يرى ذلك من واجب الزوجة فقط، فهل يعتبر هذا إجحافاً لحق المرأة من الناحية الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، ولكن قد يكون راجحاً أحياناً وخاصّة فيما يوجب نفرة الزوجة وانزعاجها."
    },
    {
        "id": 1331,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "غيرة الزوجة على زوجها هل تعتبر محرّمة إذا كانت توجب إيذاء الزوج نفسياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قد يكون المبالغة في ذلك ظلماً محرماً."
    },
    {
        "id": 1332,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هناك من يعتقد أن الإسلام قسّمَ أدوار الزوجين بين أن يتحمل الزوج ما يرتبط بخارج البيت من الكدّ والعمل، وجلب الحاجيات المنزلية، وبين أن تتحمّل الزوجة ما يرتبط بداخل البيت من الطبخ والكنس، والاهتمام بتربية الأطفال… فهل ترون هذا التقسيم من الإسلام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، لكن أكثر ذلك على سبيل الاستحباب."
    },
    {
        "id": 1333,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الزوجة تتبرع بالدم بدون إذن زوجها فما حكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز إلا إذا كان منافياً لحقوق الزوج."
    },
    {
        "id": 1334,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يتحقق نشوز الزوجة إذا خالفت زوجها وسافرت سفراً غير واجب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1335,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي الحدود الواجبة على الابن في تأمين معاش الوالدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بقدر الحاجة إذا كان الولد متمكّناً."
    },
    {
        "id": 1336,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي حدود طاعة الوالدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: طاعتهما واجبة إذا تأذيا بسبب المخالفة، ولم يكن الامتثال سبباً للعسر والحرج."
    },
    {
        "id": 1337,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان الولد يرغب في الدراسة الإسلامية ولكن الوالد يمنعه فما الحكم في ذلك هل يجوز للولد تحصيل العلوم الإسلامية والسفر لذلك من دون إذن الوالدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. إلا إذا كان طلب العلم واجباً عينياً، وهو فرض نادر."
    },
    {
        "id": 1338,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للوالد التشدّد في زواج البنت إلى حدّ يؤدّي بالعزّاب أن ينحرفوا عن جادة الصواب وهل يجوز للبنت الزواج مع من ترغب في مثل هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الوالد يشدّد إلى هذا الحدّ سقطت ولايته."
    },
    {
        "id": 1339,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تجوز الرضاعة للطفل أكثر من سنتين كاملتين.. حتى أربع سنوات مثلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يضرّ ضرراً كثيراً جاز مع الكراهة."
    },
    {
        "id": 1340,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا لم يستطع الولد قضاء صلوات أبيه وصيامه فماذا يفعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعطي من ماله لاستيجار من يقضيها له وإن لم يكن له مال فلا حرج عليه."
    },
    {
        "id": 1341,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للأم الاحتفاظ ببنتها حسب (حق الحضانة) مع العلم أنها مصابة بمرض السّل ولا تضمن عدم سراية مرضها إلى بنتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 1342,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لو ترك الوالد صومه وصلاته عمداً في حياته فهل يجب على الابن الأكبر القضاء عنه بعد وفاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1343,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للطالب أن ينظر إلى المدرِّسة إذا كانت شابة وغير محجبة وطبيعة الطالب أنه ينظر إلى المدرِّس أثناء الشرح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كانت لا تمتثل للحجاب ولم يكن النظر بريبة."
    },
    {
        "id": 1344,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في حالة سفر الزوج لأمر ضروري، وبقاء المرأة وحدها في البيت في بلاد المهجر ربما يؤدي إلى اختطافها أو تعرضها للمخاطر فهل يجوز لها أن تذهب إلى بيت صديق زوجها حيث يؤدي ذلك إلى الخلوة معها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إلا إذا كان معهما ثالث."
    },
    {
        "id": 1345,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الحَفّ(١) للمرأة وهل يعتبر زينة، أي هل بإمكانها الخروج من المنزل ويراها الرجال على هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحفّ لا بأس به في حدّ نفسه، وهو لا ينافي جواز كشف الوجه ما لم يصبح سبباً غالبياً للفتنة فيحرم."
    },
    {
        "id": 1346,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم فحص المرأة المريضة من باب التعلم أو العلاج. وذلك يتطلب منا النظر واللمس لجسد المرأة أحياناً أو دخول غرفة العمليات لمشاهدة الولادة أو لمس أعضاء الرجل التناسلية لأجل الفحص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل شيء اضطرّ إليه الإنسان فهو جائز لكن بشرط عدم وجود المماثل في فحص الجنس الآخر."
    },
    {
        "id": 1347,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "قد نرى وضع حائل من الستار بين الرجال والنساء، والآن يقال بأن مثل هذا الحائل في الصلاة أو مجالس الوعظ لا داعي له ما هو رأي سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شكّ أن الحائل هو الأوفق بالأدب الإسلامي."
    },
    {
        "id": 1348,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للمرأة السفر لتحصيل العلوم الإسلامية بدون وليّ مع تحصيل إذن الوليّ لها، إذا كان المكان الذي ستسافر إليه مورد أمن واطمئنان عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1349,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تستطيع المرأة تحصيل العلوم الإسلامية والوصول إلى درجة الاجتهاد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، لكن لا يصحّ تقليدها."
    },
    {
        "id": 1350,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يحق للمرأة تأسيس الهيئات الدينية وإلقاء المحاضرات الإسلامية ونحو ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في حدود الشريعة، نعم."
    },
    {
        "id": 1351,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما المقصود من الذين لا ينتهين إذا نهين؟ وهل يجوز النظر إليهن بدون شهوة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المقصود النظر إلى المسلمات اللواتي لا يرتدعن عن التكشّف بالنهي عن المنكر، فيجوز النظر إليهن بدون شهوة."
    },
    {
        "id": 1352,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل النظر إلى شعر وساقَي الأجنبيات الكتابيات وغيرهن في التلفزيون وغيره جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، إذا كان بدون شهوة. وإن كان هذا الشرط في حدود فهمي متعذّراً جداً وخاصّة على الشباب."
    },
    {
        "id": 1353,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجب ستر الوجه على المرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إلا إذا كان هناك خوف افتتان أو تزيّن."
    },
    {
        "id": 1354,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم تبادل المرأة والرجل الأجنبيين بكلمات الحب وما شابه كما لو قال لها: إني احبك واعتزّ بك و… الخ. من قبيل هذه الكلمات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الغزل الحرام."
    },
    {
        "id": 1355,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في كتب العلوم المدرسية توجد صور لجسم إنسان عارٍ فهل يجوز النظر إليها من مختلف الجنسين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز النظر إذا لم يكن بشهوة."
    },
    {
        "id": 1356,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم وضع الرجل يده مع يد المرأة الأجنبية من وراء العباءة أو القفاز ومسكها بقوة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الغمز مشكل."
    },
    {
        "id": 1357,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "وإذا وضعت المرأة يدها على رأسه عبثت بشعره جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1358,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم تقبيل الرجل الأجنبي للمرأة أو العكس وذلك من فوق العباءة أو قماش بدون ريبة ولذة ومن قبيل التبرّك أو الاحترام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الغالب اختلاط ذلك بالمحرّمات."
    },
    {
        "id": 1359,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل للمرأة أن تنظر إلى مسابقات الرجال في السباحة أو لعب كرة القدم أو المصارعة، مع العلم أن غالب أجسادهم تظهر فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 1360,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للمرأة ركوب الخيل أمام مرأى ومسمع الرجل الأجنبي في النوادي العامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الغالب اختلاط ذلك بالمحرّمات."
    },
    {
        "id": 1361,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز لها اللعب بالخاتم المصطلح عليه بـ (المحيبس) مع الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كالسابق."
    },
    {
        "id": 1362,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز تعطير طفلها بحيث يتصوّر من يشم الرائحة بأنها رائحة عطر الأمّ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، إلا إذا أوجب الإثارة والفتنة فيحرم."
    },
    {
        "id": 1363,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للرجل تقبيل الطفلة الأجنبية التي لم تصل إلى البلوغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز إلى نهاية السنة القمرية الخامسة من العمر."
    },
    {
        "id": 1364,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم المزاح مع الأجنبية باللسان وباليد (كرش الماء على بعضهم البعض) مع عدم كون ذلك مقدمة للحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز إذا لم يكن مزاحاً جنسياً ولم يكن فيه إثارة."
    },
    {
        "id": 1365,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز اللعب مع الأجنبية بمختلف أنواعه كالتنس وكرة المنضدة والقدم وما شابه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1366,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز السباق مع المرأة الأجنبية في الركض وغيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1367,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز تبادل الحزّورات مع المرأة الأجنبية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا اختلط بمحرم لم يجز."
    },
    {
        "id": 1368,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "وهل يمكن للطرفين طرح النكات والفكاهات المضحكة على البعض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سبق مثله."
    },
    {
        "id": 1369,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الركوب في الباصات المزدحمة بالجنسين جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو جائز من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 1370,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للزوجين أن يتعانقا ويقبّل بعضهما الآخر،ويضم زوجته إلى صدره وما أشبه، أمام الأجنبي والأجنبية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1371,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز أن يعمل مع أجنبية سافرة في غرفة واحدة دون النظر إليها قدر الإمكان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا لم يصدق الخلوة مع الأجنبية أو يكون سبباً للفساد."
    },
    {
        "id": 1372,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "وهل يمكنه التعامل مع المتبرجة جزئياً مع العلم بأن ذلك يستدعي النظر إليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، وخاصّة إذا كانت لا تنتهي بالنهي عن المنكر."
    },
    {
        "id": 1373,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجب على المرأة ستر الذقن أمام الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم في حدود ما هو خارج عن حدّ الوجه؟"
    },
    {
        "id": 1374,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز تطبيب أسنان الأجنبي والأجنبية مع العلم أن ذلك يستدعي التقاء الأصابع بالفك والشفاه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن هناك الجنس الموافق جاز."
    },
    {
        "id": 1375,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل الذهاب إلى المناطق التي يكثر فيها الاختلاط والتبرج والذي يسبب النظر غير المتعمد إلى البعض جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يتعمّد النظر جاز."
    },
    {
        "id": 1376,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في حال البيع مثلاً يعطي النقود للمرأة وتلتقي اليدان وتحصل الملامسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز."
    },
    {
        "id": 1377,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما رأي سماحتكم في مشاهدة الأفلام والمسلسلات التي تظهر فيها النساء على شاشة التلفزيون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النظر إلى صورة المرأة بدون شهوة جائز إلا أننا قلنا إن الغالب وجودها. مضافاً إلى ما في هذه الأفلام من مضاعفات دينية وأفكار ضالّة فتكون حراماً."
    },
    {
        "id": 1378,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم النظر إلى صورة المرأة الأجنبية التي لا يعرفها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النظر إلى صورة المرأة المجهولة كالنظر إلى صورة المرأة المعروفة."
    },
    {
        "id": 1379,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز النظر إلى المسلمات المتبرجات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كُنّ لا ينتهين عن المنكر إذا نهين بلبس الحجاب ولم يكن النظر بشهوة جاز."
    },
    {
        "id": 1380,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الندوة المختلطة بين المؤمنين والمؤمنات إذا كانت أحياناً ترتفع فيها أصوات الضحك بحيث تصل الأصوات لبعضهم جائز أم لا؟ علماً بأن الضحك لم يكن مقصوداً، والندوة من أجل رفع المستويات الثقافية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن ريبة وشهوة ولم يكن هناك محذور آخر لم يكن ذلك محرّماً."
    },
    {
        "id": 1381,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا مدّت الأجنبية يدها للمصافحة، وكان ردّها إهانة لها، أو يترتّب على ذلك شيء من الإحراج أو مشاكل محتملة كما إذا كانت الأجنبية طبيبة، فهل تجوز المصافحة، وهكذا العكس، إذا مدّ الأجنبي يده للمرأة المسلمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إلا مع الضرورة القصوى. ولا أعتقد حصولها لأن الاعتذار بالحرمة الدينية كافية عرفاً."
    },
    {
        "id": 1382,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كانت السباحة بأمر الطبيب - لغرض العلاج- وكان المسبح مختلطاً، ولكن غير مزدحم بحيث يمكن السباحة بعيداً عن التلاقي فهل تجوز السباحة كذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1383,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان الهدف هو هداية الأجنبية أو جلب رضاها للزواج منها، هل يجوز اللقاء والتحدث والخلوة معها من دون اللمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك في حدود الأدب الشرعي ومن دون خلوة، جاز."
    },
    {
        "id": 1384,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا خرج الزوج لمدة ساعات قليلة من المنزل وترك صديقه في البيت مع زوجته في غرفتين منفصلتين… هل تصدق على ذلك خلوة؟ علماً أنهما مؤمنان لا يخطر في بالهما أي شيء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ذلك خلوة إذا كان الباب الرئيسي مغلقاً."
    },
    {
        "id": 1385,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "البنت التي تبلغ عند إكمال العاشرة من عمرها فهل تلزم بما تلزم به المرأة من حيث الحشمة والوقار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا بلغت كانت كسائر النساء."
    },
    {
        "id": 1386,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل ذهاب المرأة للخياط جائز؟ وكذا إرسال الثياب إليه لكي يقيس عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إرسال الثياب لا بأس به، وكذا الذهاب إذا كان الخياط مَحْرماً."
    },
    {
        "id": 1387,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للمرأة تربية وإطالة الأظفار بحيث يراها الأجانب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا في مفروض السؤال."
    },
    {
        "id": 1388,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما معنى خوف الافتتان والريبة؟ وهل يشمل الرجل والمرأة أو يختص بأحدهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: خوف الافتتان بمعنى خوف وقوع أحدهما في الحرام، والريبة بمعنى النظر بقصد السوء جنسياً وإن لم تحصل منه لذّة فعلاً، ويشمل كلّاً من الرجل والمرأة."
    },
    {
        "id": 1389,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا خرجت الزوجة من بيت زوجها ورفضت الرجوع إلى البيت، وأهلها شجعوها على ذلك ودعموها في موقفها هذا. وبخروجها بقي البيت فارغاً والزوج يدفع ثمن الإيجار وطالت المسألة ١٤ شهراً، ووصلت إلى محاكم الدولة، وكل من الطرفين وكّل محامياً عنه وأخيراً الزوجة سببت أضراراً كثيرة للزوج، وكل من الطرفين يريد الطلاق الآن، ففي مثل هذه الحالة هل يستطيع الزوج أن يأخذ جميع حقوقه (أي أضراره المالية) أو نصفها بالإضافة إلى استرجاع المهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحقّ للزوج الطلاق الخلعي بما اشترط من المال."
    },
    {
        "id": 1390,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "طلاق الخلع هل يتم بموافقة الزوج أم بيد الزوجة، وإذا لم يكن كذلك فهل هناك طريق شرعي للزوجة إذا أرادت أن تفك رباط الزوجية أم تبقى كارهة للزوج مدى الحياة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الطلاق بيد الزوج، وتعيين مبلغ الخلع بيد الزوجة ورضاء الزوج."
    },
    {
        "id": 1391,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في حالة علم الزوجة يقيناً بأنها غير حامل، وذلك من خلال تحليل أو عازل استخدموه أثناء الجماع مثلاً، فهل يجب عليها العدة بعد الطلاق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تجب العدّة."
    },
    {
        "id": 1392,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز لمن خلع زوجته الرجوع إليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز الرجوع إليها بعقد جديد إذا كان بعد عدّتها، أو رجعت هي في البذل في العدّة."
    },
    {
        "id": 1393,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تستطيع زوجة السجين الذي حكم عليه لمدة طويلة أن تطلب الطلاق من الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كانت ضرورة جنسية أو اقتصادية ولم تكن مواجهة مع الزوج."
    },
    {
        "id": 1394,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يحق للزوجة المطالبة بالطلاق إذا كان زوجها سيء الخلق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، بل هي مشمولة للحكمة القائلة: قد ابتليت فاصبري."
    },
    {
        "id": 1395,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "متى يملك الحاكم الشرعي أو وكيله تطليق المرأة من زوجها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في موارد عديدة تشملها فكرة الولاية العامة."
    },
    {
        "id": 1396,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي عقوبة الاستمناء حيث يعترف الشخص المستمني أمام القاضي الشرعي أو أمام عالم دين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العقوبة الشرعية هي الحدّ بالضرب على اليد حتى تحمرّ."
    },
    {
        "id": 1397,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يحق للحاكم الشرعي الجامع للشرائط العفو عمّن وجب عليه الحدّ الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا مع ثبوته بالمرافعة الشرعية."
    },
    {
        "id": 1398,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "كيف ينبغي معاملة ابن الزنا؟ وهل يدخل الجنة أم النار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعامل كبقية الناس، ولكن لا يجوز له أن يكون حاكماً أو قاضياً أو شاهداً أو إمام جماعة، وأما مصيره فحسب أعماله إن خيراً فخير وإن شراً فشرّ."
    },
    {
        "id": 1399,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز ان يعمل الإنسان غير المجتهد قاضياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. ولا يكون حكمه نافذاً شرعاً وليس له ولاية على الغائب والممتنع ونحو ذلك."
    },
    {
        "id": 1400,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "مؤسسة البلدية تقوم بأخذ السيارات العاطلة والقديمة والمتروكة في الشوارع أو المركونة أمام المنازل، وذلك بعد إنذار أصحابها وإعطائهم مهلة لرفعها من أمام الأنظار في الطرق العامة، وبعد ذلك تأخذها البلدية وتجعلها في المستودعات لديها لأخذ قطع الغيار منها لتصليح سياراتها. فهل يجوز لنا نحن عمال البلدية الأخذ من قطع غيار هذه السيارات لإصلاح سياراتنا الخاصة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم تعرفوا أصحابها فهي مجهولة المالك، ويجوز الأخذ بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1401,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الدخول في بيت يملكه قاصرون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بالقدر المتعارف فلا إشكال فيه والأحوط أن يكون بإذن الولي أو الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1402,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل كل الأشياء المرتبطة بالحكومة تعتبر مجهولة المالك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، مما يقال عادة إنه ملك لها."
    },
    {
        "id": 1403,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "بالنسبة للاماكن المجهولة المالك هل ينبغي دفع مبلغ معين مقابل الجلوس فيها؟ وكم هو مقداره على افتراض وجوبه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتصرّف ويتصدّق بما أمكنه."
    },
    {
        "id": 1404,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم أخذ مال الغير حياءً؟ من باب المأخوذ حياءً كالمأخوذ غصباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم تثبت هذه القاعدة فقهياً."
    },
    {
        "id": 1405,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز اخذ أي مال يريد صاحبه ان يصرفه في الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1406,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو حق المارة؟ وما هي شروطه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا مرّ شخص على بستان له الحقّ أن يتناول من ثماره بشروط منها: (عدم الإضرار) و(عدم الإفساد) و (عدم العلم بكراهة المالك) و (عدم الأخذ معه)."
    },
    {
        "id": 1407,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم المرور من الأرض التي لا يعلم لها مالك، وأغلبية الناس يمرون عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المالك مجهولاً يحتاج المرور منها إلى إذن الحاكم أو وكيله وهي مشمولة للإذن العامّ بأن يتصرّف ويتصدّق."
    },
    {
        "id": 1408,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز أخذ أو غصب الأشياء من الدول الكافرة أو شركاتها؟ وما حكم ذلك بالنسبة إلى المسلمة إسلاماً شكلياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1409,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يلزم أخذ الإجازة من الحاكم الشرعي أو وكيله في الصلاة في المستشفى أو الحديقة الحكومية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. وهو مشمول للإذن العامّ بأن يتصرّف ويتصدّق."
    },
    {
        "id": 1410,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في تناول الطعام المحلل في المطاعم الغربية هل يجب التحقيق في نوعية الزيت (نباتي أو حيواني) الذي يطهى به السمك وغيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1411,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "وماذا لو كان يعلم بحكم الشياع أن أكثر المطاعم تستخدم الدهن الحيواني أو العكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كالسابق، إلا إذا كان هناك اطمئنان بالحرمة، أو علم إجمالي مع توفّر شروط تنجيزه."
    },
    {
        "id": 1412,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم اللحوم المثلجة والتي توزع في البلاد الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أخذت من يد المسلم ولم يعلم مصدرها جاز."
    },
    {
        "id": 1413,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "شركات الأسماك المحلية والتي أكثر موظفيها وعمالها من الكتابيين والكفار ما حكم الأسماك التي توزعها في الأسواق المحلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي جائزة الأكل إذا كانت ذات فلس."
    },
    {
        "id": 1414,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز أكل اللحوم في بيوت المسلمين في الغرب الذي ليس لهم التزام ديني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز إلا إذا علم بأنه حرام أو حصل به الاطمئنان."
    },
    {
        "id": 1415,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يكفي التسمية على مجموعة حيوانات تذبح بالماكنة في وقت واحد (بشكل سريع)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يكفي إذا كان دفعة واحدة."
    },
    {
        "id": 1416,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الجلاتين البقري إذا لم يكن من دولة إسلامية؟ أو لم يعلم من أين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حكمه الحرمة إذا كان من بلد كافر وفي صورة الشكّ يكون خلاف الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 1417,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يحرم الطعام المحترق كله أو بعضه أياً كان نوع الطعام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحرم خصوص ما له ضرر معتدّ به أو كان فحماً عرفاً."
    },
    {
        "id": 1418,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "وهل يفرق ما إذا أحدث طبقة سوداء أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الفحم عرفاً."
    },
    {
        "id": 1419,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الشراب المصنوع من الشعير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الفقاع(١) محرّم، ولا إشكال في ماء الشعير الطبي الذي ليس بمسكر."
    },
    {
        "id": 1420,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو حكم التدخين ابتداءً؟ وإذا كان يضرّ بالآخرين ويضايقهم فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مرجوح. وإذا كان إضراراً بالآخرين أو إيذاءً لهم فهو محرّم."
    },
    {
        "id": 1421,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هناك نوع من الأسماك يسمى (أم الربيان) وهو شبيه بالسرطان البحري ويسمى في أمريكا (ردلا بيستر)… ولعله يكون من الأسماك الجارحة فما حكم أكله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الروبيان حلال أكله من غير فرق بين جميع أقسامه."
    },
    {
        "id": 1422,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "تنتشر بعض الإشاعات حول بعض الأطعمة، بأن فيها مواداً محرمة في الشريعة لكن هذه الشائعات غير معلومة الصحة. وربما تصدر من شركات منافسة لها، فما هو التكليف الشرعي تجاه تلك الأطعمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأصل الحلّية."
    },
    {
        "id": 1423,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان البائع متجاهراً بالفسق وهو مسلم فهل يؤخذ بكلامه لو قال إن هذا طاهر أو هذا الذبح حلال أو ما شابه علماً بأنه لا يتورع عن الكذب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يؤخذ بكلامه، ما لم يعلم بكذبه."
    },
    {
        "id": 1424,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يصحّ ذبح كمية من الدجاج مثلاً بسكينة كهربائية، ويتم الذكر والتسمية عليها عبر شريط الكاسيت المسجل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يجب أن تكون التسمية بلفظ الإنسان."
    },
    {
        "id": 1425,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "تستخدم هنا(١) الشوكة الكهربائية للحيوان قبل ذبحه وخاصة الدجاج، بحيث تفقد الذبيحة حتى الحركة البسيطة بعد قطع الرقبة، فهل يصبح بحكم الميتة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. وإن كان استخدام ذلك من دون ضرورة ظلماً للحيوان."
    },
    {
        "id": 1426,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "يعطى هنا(٢) للحيوانات طعام ممزوج بأجزاء الخنزير فهل يحرم أكل تلك الحيوانات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تحرم بأكلها للمحرّم ولا تصبح جلّالة."
    },
    {
        "id": 1427,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز شرب السائل الذي يتحول في بطنه إلى خمرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 1428,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للمرضى تناول الأدوية المحتوية على مادة الكحول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، إلا إذا كانت طاهرة وبنسبة ١.٥ بالمئة أو أقلّ."
    },
    {
        "id": 1429,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز تناول الأطعمة أو الأشربة التي تحتوي على الكحول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كانت الكحول طاهرة ونسبتها ١.٥ بالمئة أو أقلّ."
    },
    {
        "id": 1430,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز شراء اللحوم والدجاج من البائع الأجنبي في البلاد الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لو علم بكفره لم يجز."
    },
    {
        "id": 1431,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز تناول الترياق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان دواءً أو لم يكن مضرّاً ضرراً معتدّاً به."
    },
    {
        "id": 1432,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "المعروف أنه لا يجوز الجلوس على مائدة فيها خمر.. ولكن في مقاهي أوربا وغيرها يباع الخمر ويباع إلى جانبه عصير البرتقال مثلاً، فهل يجوز للمسلم أن يجلس هناك ويشرب العصير أو يأكل السندويشة مثلاً، وبقربه من يشرب الخمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن على خوان واحد فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1433,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز قبول دعوة الجار من أهل الكتاب من دون أكل المحرّمات، إلا أن على المائدة يوجد لحم خنزير والخمر المخصص له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجلس على مائدة فيها خمر."
    },
    {
        "id": 1434,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "أكل الكيك والأطعمة من يد أهل الكتاب، ولكن لا يعلم نوع الزيت المستخدم فيه، هل يجوز الأكل منه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز الا أنه مخالف للاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 1435,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الأكل من طعام من يبيع الخمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إذا كان عمله منحصراً به."
    },
    {
        "id": 1436,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز أكل الأرنب الذكر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأرنب حرام ذكراً كان أم أنثى."
    },
    {
        "id": 1437,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز أكل السمك الذي يستخرج من جوف سمك آخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز أكله إذا كان ميتاً."
    },
    {
        "id": 1438,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما الحكم إذا أكل المسلم من طعام وذبائح أهل الكتاب ناسياً أو جاهلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يستغفر الله سبحانه ويطهّر ما تنجّس من بدنه."
    },
    {
        "id": 1439,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الاعتياد على الترياق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سبق الجواب على مثله."
    },
    {
        "id": 1440,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "تخدّر الذبيحة بإطلاق رصاصة في رأسها ثم تذبح على الطريقة الإسلامية علماً بأنها تتحرك بعد الذبح بشكل قوي فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس."
    },
    {
        "id": 1441,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز إطعام المحرمات للفساق الذين لا يعتنون بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز."
    },
    {
        "id": 1442,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز أكل السمك في الغرب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا انطبقت عليه شروط التذكية."
    },
    {
        "id": 1443,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للرجال التختّم بالبلاتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1444,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لبس المرأة قلادة أو حلقة ذهبية عليها صليب لأجل الزينة وليس لأجل الاعتقاد بهذا الشعار هل يحرم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو حرام."
    },
    {
        "id": 1445,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لبس المرأة الأحذية ذات الكعوب المعدنية التي تعطي الصوت حين المشي بحيث تجذب الانتباه إليها، ما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط الترك."
    },
    {
        "id": 1446,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للمرأة لبس الأحذية المزيّنة باللؤلؤ الاصطناعي البراق أو العباءة البراقة الجذابة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ما هو مثير نوعي للشهوة فهو محرّم، ومورد السؤال من ذلك غالباً."
    },
    {
        "id": 1447,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لبس الجورب اللحمي اللون الذي يشبه لونه لون رجلها جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائز إذا لم يكن زينة ولم يكن كاشفاً عمّا تحته."
    },
    {
        "id": 1448,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يستحبّ للرجل لبس الفضة مطلقاً، أم بخصوص الخاتم فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بخصوص الخاتم فقط."
    },
    {
        "id": 1449,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للمسلم التظاهر بالمسيحية أو اليهودية بالملابس وغيرها لا لضرورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز."
    },
    {
        "id": 1450,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يحرم على الرجل لبس الذهب المغطى بالفضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو حرام."
    },
    {
        "id": 1451,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم ربطة العنق التي تشد على القميص وتدلى على الصدر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ننصح به لأن فيها تقليداً للمسيحيين المستعمرين."
    },
    {
        "id": 1452,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم إرسال الرجل شعر رأسه أو تسريحه على شكل تسريحة المغنين الكفار أو لبسه كلبسهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا عدّ تشبهاً بالكفار فهو محرم."
    },
    {
        "id": 1453,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما معنى لباس الشهرة؟ وما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو ما لم يتعارف لبسه لمثله بحيث يكون محطّ الأنظار والسخرية، ولبسه محرّم على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 1454,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "امرأة نذرت أيام صغرها وهي في سن البلوغ أن تصوم شهرين دون أن تستأذن أباها، وبعد الزواج تذكرت النذر، فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليها إنجازه ما لم يعارض حقّ الزوج."
    },
    {
        "id": 1455,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لو نذر إنسان لمرقد من مراقد المعصومين، لكنه قاصر عن صرفه في ذلك المرقد، فهل يستطيع صرفه في مرقد آخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز بإجازة الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1456,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا قرّر بعض المؤمنين أن يبنوا مسجداً في منطقة معينة وجمعوا لذلك أموالاً كثيرة، ثم ألغي القرار، ما هي الوظيفة تجاه الأموال التي جمعت مع الجهل بأكثر المتبرعين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بإجازة الحاكم الشرعي يصرف في مسجد مشابه أو في وجوه البرّ."
    },
    {
        "id": 1457,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز هدم المكتبة التي أوقفت وقفاً شرعياً ورسمياً لكي تبنى على الطراز الحديث وتحتوي على عدة طوابق منها مخزن، وطابق مكتبة للرجال وآخر للنساء ومحلات للإيجار لصرفها لخدمات المكتبة.. الخ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان ذلك أصلح."
    },
    {
        "id": 1458,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز نقل السلعة الموقوفة على مكان عام إلى مكان خاص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك إلا إذا كان مصداقاً للوقف."
    },
    {
        "id": 1459,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا أوقف أرضاً لتكون مقبرةً ثم نبت في تلك الأرض بعض النباتات الطبيعية، فهل يحق للوارث المطالبة بالنباتات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تصرف في مصالح المقبرة، وليس للورثة حقّ فيها."
    },
    {
        "id": 1460,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا احتاج المسجد إلى توسعة، فهل يجوز أخذ مقدار الاحتياج من مقبرة مجاورة للمسجد وضمها إليه، مع العلم أن تلك القطعة من المقبرة لم يدفن فيها أحد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت المقبرة وقفاً لم يجز، وإن كانت ملكاً لزم إذن المالك."
    },
    {
        "id": 1461,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كانت هناك قطعة أرض موقوفة وقفاً خاصاً، فهل يجوز جعل دكان أو غيره فيها بحيث يعود الربح على مصالح هذه الأرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا رأى المتولّي على الوقف الخاصّ المصلحة في ذلك جاز."
    },
    {
        "id": 1462,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الأرض الموقوفة لمسجد أو لغير المسجد هل يجوز المرور فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس مع إذن المتولّي أو إحراز رضاه. وكذلك مع كونه أمراً متعارفاً غالبياً."
    },
    {
        "id": 1463,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "منجزات المريض(١) هل تخرج من الأصل أم من الثلث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من الأصل."
    },
    {
        "id": 1464,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا أوصى مسلم في بلاد الكفر أن ينقلوا جثمانه إلى بلاد المسلمين ليدفن فيها، ولم يترك مالاً لنقل جثمانه، فهل يجوز دفنه في مقابر المنطقة التي هو فيها أم يجب على المسلمين هناك أن يبذلوا مصاريف نقله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يدفن في محلّ موته. لكن لا في مقبرة الكفّار."
    },
    {
        "id": 1465,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل دفن الميت المسلم في جزء مخصص للمسلمين من مقبرة أهل الكتاب جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مخصّصاً للمسلمين كفى."
    },
    {
        "id": 1466,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للأب أن يوصي بأمواله لجهة معينة أو لشخص سواء كان من أبنائه ووراثه أم لم يكن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إلى حدّ الثلث نعم."
    },
    {
        "id": 1467,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو مصير الأموال التي تعطى كحقوق شرعية إلى المراجع (حفظهم الله) بعد وفاتهم إن كانت لم تصرف بعد في الموارد المقررة شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز دفع الحقوق إلى جهة المرجع بعد وفاته أو إلى ورثته بل يجب دفعه إلى الأعلم الحيّ أو أخذ إذنه فيه."
    },
    {
        "id": 1468,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "أوصت امرأة في حال صحّتها ثم مرضت حتى اختل شعورها فأوصت في هذه الحالة وصية أخرى، فبأي الوصيتين يجب العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب العمل بالأولى."
    },
    {
        "id": 1469,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل ترث الزوجة من زوجها العقار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ترث البناء دون الأرض."
    },
    {
        "id": 1470,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يعمل بالوصية إذا وصّى بها حال فقدان الوعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1471,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا تعارضت وصيتان للميت فبأي الوصيتين يؤخذ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بالوصية المتأخّرة."
    },
    {
        "id": 1472,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو معيار القاصر؟ وهل يجوز الدخول في البيت الذي ورثه القاصر مع وجود آخرين غير قاصرين في البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القاصر هو: غير (البالغ العاقل الرشيد)، والتصرّف بالقدر العرفي جائز."
    },
    {
        "id": 1473,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز دفن من كان يعتنق الشيوعية أو المبادئ المنحرفة الأخرى في مقابر المسلمين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا انطبق عليه عنوان (الكافر) فلا."
    },
    {
        "id": 1474,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل إن قضية زواج القاسم بن الحسن مع سكينة بنت الإمام الحسين وقعت في يوم العاشر من المحرم وهذا ما يتناوله الخطباء، والشيعة في أغلب المناطق يؤدّون مراسم الزفاف وإشعال الشموع في ليلة الثامن من المحرم، ما هو مدى صحّة هذه القضية، وما هي ملابساتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يثبت ذلك ولا يجوز إقامة مراسم الفرح في مورد الحزن على الحسين."
    },
    {
        "id": 1475,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في يوم العاشر من المحرم تخرج بعض الهيئات والمواكب الحسينية ويستخدمون الطبول أثناء التطبير (ضرب الرؤوس بالسيوف وإدماؤها) فما حكم التطبير؟ وما حكم الضرب على الطبول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال فيهما على الأظهر وَمَن يُعَظِّمْ شَعَائِرَ اللَّـهِ فَإِنَّهَا مِن تَقْوَى الْقُلُوب (١)."
    },
    {
        "id": 1476,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تنظر إلى صدور الرجال وظهورهم المعراة لأجل اللطم على مصاب الإمام الحسين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز لها تعمّد النظر."
    },
    {
        "id": 1477,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز لمن يعقد مجلس العزاء الحسيني أن ينصرف عن الاتفاق الذي عقده مع الخطيب الحسيني وهو إقامة المجلس لمدة عشرة أيام مقابل مبلغ معين. وهذا الإعراض سوف يفَوِت على الخطيب فرصة القراءة في مكان آخر علماً بأن الخطيب يتقوت لمعيشتهِ من هذا المجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم له ذلك قبل الشروع."
    },
    {
        "id": 1478,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا كان عقد الهيئات الدينية والمجالس الحسينية وإصدار الصحف والمجلات مقدمة للتبليغ والإرشاد فهل يكون ذلك واجباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. يجب بالوجوب الكفائي."
    },
    {
        "id": 1479,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "لو أثارت الشعائر الدينية بصورة عامة والحسينية بصورة خاصة سخرية البعض والاستهزاء بالمؤمنين الملتزمين بهذه الشعائر الحقّة فهل يلزم من ذلك تركها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قال الله تعالى في كتابه الكريم يَا حَسْرَةً عَلَى الْعِبَادِ مَا يَأْتِيهِمْ مِنْ رَسُولٍ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُون (١)."
    },
    {
        "id": 1480,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في هذه البرهة من الزمن يعيش بعض المسلمين حالة ضياع وفقدان الشخصية الإسلامية الواقعية في البلاد الأجنبية فهل من الأفضل تأسيس المؤسسات الثقافية الدينية من قبيل المساجد والحسينيات في تلك البلاد، أم في البلاد الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو الأفضل في كل البلاد إسلامية كانت أو غير إسلامية حسب الإمكان."
    },
    {
        "id": 1481,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم العزاء الذي يقيمه الرجال وذلك بالسماع إلى صوت المرأة المعزية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز في حدود الأدب الديني."
    },
    {
        "id": 1482,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "بماذا تنصحوننا نحن الخطباء والمبلّغين وطلّاب العلوم الدينية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تقوى الله، والعلم الكثير، والأخلاق الحسنة، وخدمة الناس، والخطابة الجيدة، والكتابة والتأليف، وتعميم الوعي، والله المستعان على ذلك كلّه."
    },
    {
        "id": 1483,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "التهاون في الحضور للمجالس الدينية وتعظيم الشعائر أن كان يؤدي إلى ضعف الحالة الإسلامية لدى الفرد نفسه وعياله وأبناء دينه، هل يعتبر من المعاصي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1484,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز إيذاء الحيوانات غير المضرة كإحراقها أو قتلها أو غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن للحيوان قيمة سوقية فلا دليل على الحرمة إلا من حيث كونه ظلماً."
    },
    {
        "id": 1485,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "تفضلتم في إجابات سابقة لبعض المسائل فيما يتعلق بالصحف والمجلات والأوراق التي يراد التخلص منها وعليها اسم الله عز وجل فقلتم إما أن تدفن أو ترمى في البحر والسؤال هو: هل يجوز إتلافها بالحرق أو بتمزيقها جيداً أو بالشطب على الآيات وعلى اسم الله تعالى بالقلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز ممّا ليس فيه هتك ولا حرق."
    },
    {
        "id": 1486,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "في بعض البلاد متعارف لديهم في الأعراس أن يوضع الريحان في صحن ويأمرون العريس بوطئه بقدمه وبالحذاء أيضاً هل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في نفسه جائز، إذا لم يكن تبذيراً أو هتكاً لنعمة الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 1487,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم تشجير المقابر عند السور وبين القبور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ما لم يضرّ بأجساد المؤمنين المدفونين."
    },
    {
        "id": 1488,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم تحضير الأرواح إذا كان يؤثر على نفسية الإنسان ويؤدي إلى إيذاء الأحياء والأموات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز."
    },
    {
        "id": 1489,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الاستخارة أكثر من مرّة سواء كان بالقرآن الكريم أو بالمسبحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع تبدّل الظروف والشرائط لا بأس بتجديد الاستخارة. وأما بدون ذلك فلا."
    },
    {
        "id": 1490,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "أين توضع الأوراق المكتوب عليها اسم الجلالة، أو اسم النبي  أو أسماء أهل البيت إذا استغني عنها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يلقيها في الصحراء أو النهر أو حفرة."
    },
    {
        "id": 1491,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما رأي الشارع المقدس في (الأبراج الصينية) وهي التي تكشف عن طبائع الأشخاص حسب سنة مواليدهم، وقد يظهر أحياناً كثيرة تطابقها مع الواقع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على صحّتها أو بطلانها. ولكنّنا لا ننصح بها لأن غالبها يبعد عن طاعة الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 1492,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل من البدعة إقامة احتفال بعيد ميلاد الأطفال كل عام أم هو مباح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو عمل مباح ما لم تحصل فيه بعض المحرّمات."
    },
    {
        "id": 1493,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل أخذ الاستخارة عند الحيرة والتردد أم تصحّ في كلّ الحالات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هي عند التردّد خاصّة."
    },
    {
        "id": 1494,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تجوز قراءة القرآن الكريم إذا كان الذي يقرأ لا يجيد مراعاة الحركات والسكنات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تجوز إذا بذل جهده في تطبيق الحركات والحروف."
    },
    {
        "id": 1495,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم التصفيق باليدين في الأفراح أو التشجيع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائز."
    },
    {
        "id": 1496,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "شخص مريض بالبروستات، ولكي يتخلص من الألم الشديد لا بُدّ له من الاستمناء، فهل يجوز له ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، إذا كان مضطرّاً حقيقة ولم يمكن العلاج بغيره."
    },
    {
        "id": 1497,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز تدريس المادة الدينية على طريقة أهل العامّة إذا كان الطلبة خليطاً منهم ومن الخاصّة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الطلبة جميعهم عامّة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1498,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز للعائلة الشيعية أن ترسل أولادها إلى مدارس الوهابيين علماً أنهم يخصصون لهم بعض المال شهرياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز."
    },
    {
        "id": 1499,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي وظيفة الخنثى التي تغلبت عليها صفات الأنوثة أكثر من صفات الذكورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لا يكفي في انتسابها، وإنما يرجع فيها إلى العلامات الشرعية."
    },
    {
        "id": 1500,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم حلق العانة والإبطين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مستحبّ."
    },
    {
        "id": 1501,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما رأي سماحتكم في اقتناء التلفزيون في الوقت الحاضر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الاقتناء جائز، لكن يجب اجتناب استعماله في المحرمات."
    },
    {
        "id": 1502,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "إذا منع خطيب من تسجيل صوته أثناء الخطابة فهل يجوز التسجيل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 1503,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم تعليق الصور الفوتوغرافية للاعبين والممثلين في الغرفة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه إعانة على الإثم وتأييد للباطل."
    },
    {
        "id": 1504,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم وضع كتاب دعاء أو غيره فوق القرآن الكريم؟ وهل يعد هتكاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا عُدّ هتكاً عرفاً حرّم ولكنّه مرجوح على كل حال."
    },
    {
        "id": 1505,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز أن يجلس الإنسان والقرآن الكريم وراء ظهره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كالجواب السابق."
    },
    {
        "id": 1506,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "الآيات القرآنية الموجودة في الكتب واللوحات وغيرها، هل لها نفس حكم القرآن الكريم بحرمة المس لها لغير المتطهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1507,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجب لمن يستمع القرآن الكريم أن يصحح أخطاء القارئ في مكان عام أثناء القراءة أو بعدها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1508,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "من يعاني من مرض خطير لا شفاء له مثل السرطان أو غيره بحيث لا يستطيع أن يتحمل هذا المرض هل يجوز له الانتحار أو أن يطلب من الدكتور ليزرقه إبرة قاتلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1509,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم الوقوف أو الجلوس في الطرقات هل هو حرام أو مكروه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن محذور شرعي لم يكن محرّماً."
    },
    {
        "id": 1510,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل تجوز قراءة الكتب التي تضلّل فكر المسلم عن دينه، علماً أنه لا يستطيع الردّ وقد يتهاون عن البحث عن الإجابة، فيختزن الشبهات ظاناً أنها الحقيقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز."
    },
    {
        "id": 1511,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "هل يجوز الإخبار عن المنام الذي يرى فيه الأئمة المعصومين ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1512,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ارتكاب المعصية، ثم الاستغفار، ثم العودة، ثم التوبة منها بندم، هكذا لعدة مرّات يكرّر ارتكاب المعصية لا حبّاً وتمادياً في العصيان بل لضعف النفس للسيطرة على بعض الشهوات.. وقد يعتريه اليأس ويؤذيه، ويقلّل من عباداته التطوعية، وهل يعتبر هذا استهزاءً منه لله تعالى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يأس من رَوْح الله سبحانه، ولا يعدّ ما ذكرتم استهزاءً. ولكن يجب إمساك النفس وكبحها عن المحرمات بكل صورة."
    },
    {
        "id": 1513,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم المزاح المؤذي للأصدقاء والأحبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو حرام في مفروض السؤال."
    },
    {
        "id": 1514,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما حكم رمي الفاضل من الخبز والرز وما أشبه مع القمامة والأوساخ والنجاسات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أوجب هتك النعمة كما هو الغالب حرم."
    },
    {
        "id": 1515,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هي حدود الضرورة؟ وما معنى نفي الحرج في الدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلاهما عرفيان يجدهما الفرد وجداناً في حاله ونفسه أحياناً."
    },
    {
        "id": 1516,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ما هو رأيكم فيمن يقول بنقصان القرآن الكريم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك، ولا نقص في القرآن الكريم إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 1517,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "سمعنا في الآونة الأخيرة من مصادر متعددة عن فتواكم بحرمة (سمك الصبور) والسؤال عن سبب ذلك منتشر بين أوساط المجتمع لعدم معرفة مبنى فتواكم. فنرجو من سماحتكم بيان الآتي: \nأ- طريقة تذكية السمك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سألني بعض المؤمنين بأن هذا النوع من السمك حينما تبقى شبكته في الماء عدّة ساعات أو طول الليل فإن أكثره يموت في الشبكة قبل إخراجه من الماء، مع العلم أنني أقول بالحرمة إذا مات أكثر من النصف في الشبكة سواء كان من هذا النوع أم من غيره فإذا أمكن للصائدين لهذا النوع تجنّب ذلك بإخراج الشبكة سريعاً من الماء قبل أن يموت الأكثر فيها كان السمك حلالاً."
    },
    {
        "id": 1518,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ب- حكم السمك المصاد بالشباك والمخرج ميتاً كله أو معظمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذكرنا في السؤال السابق أن الميت في الشبكة إن زاد على النصف فهو محرّم على الاحوط وجوباً فضلاً عمّا إذا كان الميت هو الجميع. وهذا ما ذكرناه في بعض مسائل المنهج وغير خاصّ بنوع دون نوع من السمك. نعم إذا كان الميت في الشبكة أقلّ من النصف كان الجميع حلالاً."
    },
    {
        "id": 1519,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "جـ - انطباق قاعدة سوق المسلمين على الموضوع أو شهادة فريق ثُقاة من الصيادين بخروج السمك المصطاد حياً من الماء.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك أمارة على الحلّية بلا إشكال. إلا أن الملاحظ هنا في سوق المسلمين: أن البائع ينبغي أن يكون ثقة وملتفتاً إلى فتوانا حين يخبر المشتري بالحلّية لا أنه يشهد له حسب فتوى الفقهاء الآخرين."
    },
    {
        "id": 1520,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "أ- انتشرت في الآونة الأخيرة زيارة مرقد علي بن الحسين في المحاويل حتى أنها أخذت تضاهي زيارة أبي عبد الله الحسين بل تزيد على ذلك، وإن أغلب الأشخاص الذين يدخلون ذلك المكان يدّعون بأنهم تدخل في أجسادهم أرواح بعض الأئمة والسادة كسيدنا العباس (أبي الفضل) أي ما يسمّى بالطريح. فما رأي سماحتكم بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه كلّها أوهام وأضاليل يجب ردع الناس عنها مع الإمكان، والأئمة والأولياء أقدس من الدخول في النفوس الضعيفة والقلوب المظلمة والظالمة."
    },
    {
        "id": 1521,
        "category": "كتاب الجزء 3",
        "question": "ب- هل حقاً أن علي بن الحسين الموجود مرقده في المحاويل هو أحد أحفاد العباس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ضعيف السند جداً ولم يثبت وجوده أصلاً. على أنه لم يثبت على أن لسيدنا أبي الفضل العباس ذريّة باقيّة بعد واقعة الطف إلى الآن إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 1522,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "يقول عزَّ من قال وَيَسْئَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ قُلِ الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي  (1) هل تنص هذه الآية على حرمة السؤال عن الروح وهل كلُّ سؤالٍ عن الروح يدخل ضمن هذا القول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد في الآية ما يدلّ على حرمة السؤال عن الروح. بل قد أجابت عنه وهو أن الروح هي من عالم الأمر في حين أن النفس من عالم الخلق."
    },
    {
        "id": 1523,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما تفسيركم للحديث النبوي الشريف، وهل هو مسند لديكم، وما هي الآيات القرآنية والأدلة الدينية بهذا الموضوع وما هو رأي الدين الإسلامي بهذا الحديث: عن ابن عباس قال النبي  : (يلتقي الماءان فإذا علا ماء الرجل ماء المرأة أذكرت، وإذا علا ماء المرأة ماء الرجل أنثت). وما هو الحكم الشرعي بخصوص إجراء العمليات المختبرية في تطبيق هذا الحديث مختبرياً وعلمياً. أفتونا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: \nأولاً: إنّ هذه الرواية موجودة إلا أنها ضعيفة أكيداً.\nثانياً: هي مبنية على الفهم القديم بأن ماء المرأة يشارك في إيجاد الجنين وقد ثبت خلافه. وإنما تشارك المرأة في بويضتها وليس بالماء الذي يخرج منها. \nثالثاً: يمكن القول بأن معنى علا في الرواية هو العلوّ المعنوي يعني السيطرة والتسلّط فأيّ من الماءين تسلّط على الآخر كان الجنين على طبعه. إلا أنه لم يذكر سبب التسلّط والعلوّ. \nرابعاً: طبقاً للنقاط السابقة فإن العمليات المختبرية ليست تطبيقاً للحديث. ولكن طلب الولد الذكر بشرب دواء والقيام بأيّ عمل محلّل جائز على أيّ حال."
    },
    {
        "id": 1524,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "لقد أثبتت الدراسات العلمية أخيراً أن هناك فتحة وحيدة يمكن الخروج من خلالها إلى الغلاف الجويّ. وأن موقع هذه الفتحة تماماً فوق المسجد الأقصى -فهل ذلك يعتبر تفسيراً للنصّ القرآني- بسم الله الرحمن الرحيم سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلًا مِنْ الْمَسْجِدِ الحَرَامِ إِلَى الْمَسْجِدِ الْأَقْصَى((١)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعتبر ذلك من التفسير ذي الاتّجاه الماديّ."
    },
    {
        "id": 1525,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "يقول الفيلسوف الألماني هيجل إن التحقّق الموضوعي للروح يستلزم القول بأن الروح التي هي داخل أو باطن ستميل إلى الخارج أو الظاهر، لأنها حالة إيجابية إلى الصيرورة الزمانية المكانية؟ \nالسؤال: ما هو رد سماحتكم على هذه الكلمة وما تقولون في الروح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التحقّق الموضوعي يراد به الوجود الخارجي. وهذا الوجود كما يناسب مع الظاهر يناسب أيضاً مع الباطن. فيوجد الشيء في العالم الذي يناسبه فقط لا يحتاج إلى زمان أو مكان."
    },
    {
        "id": 1526,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل أن الإمام علي موجود في قبره بروحه وجسده. على قول كون القبر إما روضة من رياض الجنة أو حفرة من حفر النيران أو موجود بجسده وروحه في عليين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هو موجود في قبره بـجسده وروحه في علّيين."
    },
    {
        "id": 1527,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "تعتقد الشيعة أن الأئمة أفضل خلق الله بعد الرسول فهل الإمامة أعلى مرتبة من النبوة: (نبوة باقي الأنبياء عدا محمد) ولماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفي في ذلك أمران: الأول الحديث: \"علماء أمتي كأنبياء بني إسرائيل\"، في بعض الروايات أنهم (أفضل).\nوالثاني قوله تعالى: إِنِّي جَاعِلُكَ لِلنَّاسِ إِمَاماً(١) وقد جعله إماماً بعد كونه نبيّاً ومرسلاً وخليلاً."
    },
    {
        "id": 1528,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو تعريف العصمة اصطلاحاً وهل هناك تعريف جامع شامل لها وإذا كان فما هو؟ وما رأي سماحتكم بمن يُعرِّف العصمة بـ : (أنها ملكة ربانية تمنع صاحبها من فعل المعصية والميل إليها مع القدرة عليها)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا تعريف جيد غير أنه ينبغي أن يضاف إليه العصمة عن الخطأ والنسيان في العصمة الواجبة."
    },
    {
        "id": 1529,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ورد أن الصراط صراطان، صراط في الدنيا وصراط في الآخرة فما رأيكم بذلك وما معنى كل منهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصراط بالمعنى المتعارف موجود في الآخرة وأما في الدنيا فهي الشريعة الحقّة أو ولاية أهل البيت."
    },
    {
        "id": 1530,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "الكرامات الممكن حصولها لبعض المتّقين هل ممكن حصولها للمخالفين أيضاً أم أن الولاية شرط فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الخوارق تحصل في كل الأديان والمذاهب وليست كرامات حقيقية ولا تدلّ على كون الفاعل لها على حقّ."
    },
    {
        "id": 1531,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر بالنسبة للمخالفين في مذاهبهم ومعتقداتهم المخالفة لمذهبنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة أن الأمر بالمعروف خاصّ بفروع الدين ولا يشمل الأصول ومن لم يكن مِنّا فهو مختلف بالأصول ومعه لا معنى لأمره بالفروع."
    },
    {
        "id": 1532,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم رسم وبيع وشراء صور الأئمة سواء كانت كاملة أم غير كاملة وما مدى مصداقية الصور في تمثيل تلك الصور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بكل ذلك إلا الاعتقاد بمطابقتها للواقع."
    },
    {
        "id": 1533,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز قول أشهد أن لا إله إلا الحي أو الوهاب أو أي صفة دالة على ذات الله مع القصد بأن اللفظ هو لذات الله بدل اشهد ان لا إله إلا الله في الأذان أو الإقامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا بل يجب الاقتصار على ما هو الوارد شرعاً وإلا لم يكن الأذان والإقامة مجزياً."
    },
    {
        "id": 1534,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل للملائكة حساب من الله كحساب الإنسان من حيث الجنّة والنار وهل يوجد دليل علمي أنه معصوم عن الخطأ والنسيان. فهل ترد منهم معصية توجب الحساب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: توجد بعض الأخبار الدالّة على عصيانهم وأخطائهم بصورة قليلة. وأشرت أنا إليها في بحثي عن البلاء. وأما حسابهم وعقابهم فغير معلوم في الشريعة."
    },
    {
        "id": 1535,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أنتم تقولون بأنه عدم وجود (سماوات سبع والأرضين السبع في الرسالة الاستفتائية) فما معنى الآية الكريمة اللَّـهُ الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَاوَاتٍ وَمِنَ الْأَرْضِ مِثْلَهُنَّ(١)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لم أقل بوجودها ولا بعدمها ولم أُبْدِ رأياً فيها. والآية قابلة لعدّة معانٍ وأنا كنت ملتفتاً إليها حيث كتبت الجواب."
    },
    {
        "id": 1536,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ورد في الرسالة الاستفتائية (الجزء الثاني سؤال عن يوم النوروز) وقد وردت إجابة سماحتكم بأن لا علاقة له بالدين، وأن الأئمة لم يعلنوا بطلانه تقيةً، مع أن المعروف أن العامّة لا تعيد في هذا اليوم وتعتبره من الأعياد الفارسية.وبما أن الفرس كان أغلبهم شيعة لآل البيت فما قضية التقية في هذا المورد. وإضافة إلى ذلك هناك روايات تؤكّد صيام هذا اليوم استحباباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جهل بمعنى التقية فإن كل ما لا يوافق عقول عامّة الناس يكون التصريح به مخالفاً للتقية بهذا المعنى. والصيام مستحبّ على أيّ حال في أغلب أيام السنة."
    },
    {
        "id": 1537,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "قولهم (إن واجب الوجود يستلزم القدرة والحياة بإدراك العقل النظري ويستلزم العدل بإدراك العقل العملي وهما مختلفان في الجنس فأحد الاستلزامين غير الآخر) أرجو أن تبيّنوا تعريف هذين العقلين. وهل يوجد تفاوت في قوّة استلزام أحدهما على الآخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العقل عند البشر واحد وإنما المعقول يعنى ما يدركه العقل هو متعدّد. فإدراك ما ينبغي أن يُعلم يسمى بالعقل النظري وإدراك ما ينبغي أن يُعمل يسمى بالعقل العملي. والمشهور الاستدلال بالعقل العملي على العدل لكن في أبحاث الأصول استدللنا بكلا العقلين عليه ويكون حجّة على من ينكر العقل العملي كالأشاعرة، وقوة الاستلزام في الجانب النظري (تكوينية) أو علِّيَّة، وفي الجانب العملي أخلاقية أو قانونية أو تشريعية، ما شئت فعبّر. إلا أنها على أيّ حال يستلزم نقصانها في الفاعل خلّة تنافي وجوب الوجود فيتعيّن ضدّه."
    },
    {
        "id": 1538,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ذكرتم أن من ينكر العدل والإمامة يخرج من المذهب لا عن الإسلام، وعندما سألتكم أن من لا يؤمن بولاية الإمام علي هل هو كافر أم لا. أجبتم بأنه كافر إذا لم يؤمن بمطلق الإمامة. فكيف يمكن التوفيق بين المسألتين. الرسالة الاستفتائية ج٣ـ مسألة ٢١ ،٢٢.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يراد بمطلق الإمامة أحد الأمرين:\n١- الإمامة التي وجدت بعد أيّ واحد من الأنبياء وليس نبيّ الإسلام فقط.\n٢- الإمامة الأعمّ مما يؤمن به الخاصّة (الإمامية) والعامّة، بحيث يؤدّي إلى إنكارهما معاً كالخوراج يعنى أن نبيّ الإسلام لا يوجد أحد بعده إطلاقاً والخوارج كفرة بالحكم الفقهي الشرعي."
    },
    {
        "id": 1539,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "المسموع من سماحتكم أن المعوذتين ليستا من القرآن الكريم هل هذا صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس كذلك بل هما نزلتا وحياً أكيداً كالقرآن ولكن سياق التعويذ بهما يجعلهما منشأً للشكّ في انطباق عنوان القرآنية عليهما، ولذا قلنا الأحوط وجوباً عدم قراءتهما في الصلاة."
    },
    {
        "id": 1540,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو قولكم في استعمال الأحجار الكريمة لجلب الرزق ودفع المخاطر، كخاتم أو حجر يحمله (الخرز) وما هو الحكم الشرعي لبيعه وشرائه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حمله وبيعه وشراؤه جائز وأما الشهادة بصحّة ذلك فغير ممكن."
    },
    {
        "id": 1541,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "في حدود معرفتي أن (وحدة الفعل تدلّ على وحدة الفاعل) هو برهان قديم استدلّ به أكابر الفلاسفة على ثبوت الخالق ووحدته وصفاته العليا فهل يصحّ الاعتماد على هذا البرهان وما يشير إليه دليل النظام عموماً. في الاعتقاد بأن يكون الخالق:\nأ- لا بد ان يكون غير مادي .\nب- علمه وقدرته لا متناهيان، وذلك ومن دون أن أستعين في سبيل إثبات هذه الصفات بدليل (الإمكان والحدوث) وإنني بحاجة ماسّة لهذه الإجابة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسب فهمي أن هذه قاعدة مستنتجة من قولهم (الواحد لا يصدر منه إلا الواحد). ولازمه أن الواحد لا يصدر منه المتعدّد، فإذا كان الفعل واحداً دلّ على كون الفاعل واحداً ولا يمكن تعدّده، وكذلك قالوا باستحالة اجتماع علل تامّة متعدّدة على معلول واحد، ولازمه أنه إذا كان المعلول واحداً كانت العلّة واحدة، فإذا أثبتنا ذلك كقاعدة فقد نناقش في انطباقها على الخالق سبحانه لأن المعلول هنا ليس واحداً بل هناك معلولات كثيرة. نعم إذا أمكن بالبرهان أو بالوجدان إرجاع الكثير إلى الواحد عندئذٍ نعتبر أن يكون الفاعل واحداً ويكون من أدلّة التوحيد. لكن هذا يحتاج أيضا إلى إثبات: أن عالم الخلق لا متناهٍ لسدّ الباب أمام مجموعة أخرى في الخلق محتملة الوجود ومخلوقة لخالق آخر. وهذا من الصعب إثباته قبل إثبات الصفات الإلهية، وإن أمكن إثباته بعده بل هو في المادّيات متعذّر. مضافاً إلى أننا نكون مسؤولين عن الإذعان بأن الموجودات ذات كثرة لا متناهية وهي في عين الوقت واحد فقط وغير متعدّد. هذا نفهمه بالحدس الوجداني أو العرفاني. ولكنه يتعذّر إثباته في العقل."
    },
    {
        "id": 1542,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "في جواب لسماحتكم عن أحد الأسئلة التحريرية المقدمة إلى سماحتكم والذي كان متناولاً للنظريات الطبيعية لنشوء الحياة على الأرض ذكرتم أن خروج الحياة من الميت محال.. وذلك بمعزل عن الخالق سبحانه لأن فاقد الشيء لا يعطيه. وهنا أتمنى التوضيح من سماحتكم، بخصوص تعريف الحياة فلسفياً والصفات الذاتية التي تميز الحي من الميت، والتي لأجلها امتنع خروج الحياة منه بالصدفة وغيرها. كما هو متناول في علوم الطبيعة المادية المنكرة للخالق غير المادي، وأنا بحاجة ماسة للإجابة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحياة عرفاً هي سبب الحركة والنموّ. والموت هو انقطاع ذلك السبب. إلا أن ظاهر الكتاب الكريم هي أن الحياة درجات لأن العوالم كثيرة ولكل عالم فيها الحياة التي تناسبه والموت الذي يناسبه حيث نسمعه يقول الحياة الدنيا ويقول عن الحياة الأخرى التي هي الحيوان أي الحياة الحقيقية التي لا تقاس بها الحياة الدنيا التي هي أدنى مراتب الحياة. وقد تُفسّر الحياة بالوجود لأنه في الحقيقية السبب الأعمق للحركة والنموّ وكذلك للعلم والقدرة. بخلاف العدم أو الهيولى الصرفة التي هي الماهية المنسلخة عن الوجود، فهي الموت بعينه وكلّما زاد الوجود زادت مظاهرها حتى تصل إلى واجب الوجود اللامتناهي. أما بالنسبة إلى موقف المادّيين من معنى الحياة وسببها مع العلم أنها وجدانية ومحسوسة لهم فانه يتمّ الاعتراض عليهم من جهات:\nأولاً: ان الصدفة محال في كل شيء كما هو مقرّر في محلّه فلا تكون الحياة الخارجة عن ذلك.\nثانياً: في المقارنة بين الجسم الحي والجسم الميت مع أن كليهما مادّة ظاهرة يتعيّن أن يكون سبب الحركة أمراً غير مادّي.\nثالثاً: في إنهاء الحواس الخمس كالسمع والبصر التي لا يمكن تحقّقها من دون عنصر غير مادي كما هو محقّق في محلّه. بل إن فكرة الإحساس نفسها (بالحمل الشايع)(١) هي ظاهرة غير مادية.\nرابعاً: النظر إلى فعاليات العقل كالتفكير والذاكرة والحب والبغض والغضب وغيرها وغير ذلك كثير."
    },
    {
        "id": 1543,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "في القول الفصل لسماحتكم جواباً على أحد الأسئلة المتعلقة بالتسلسل وردت هذه العبارة: إنه بعد أن يتعيّن أن يكون الخالق لا متناهياً في العلم والقدرة. ولو باعتبار كون جزئيات الكون الإمكاني لا متناهية تحتاج إلى علّه لا متناهية فإذا كان الخالق ناتجا عن سلسلة لا متناهية في العلل فهو محتاج إليها جميعاً (وللجواب بقية). وهنا ووفقا للعبارة السابقة أرى أنه يحق لي أن افهم منها بأنه يمكن إثبات كون الخالق لا متناهياً في العلم والقدرة من دون الاعتماد في هذا الإثبات على دليل الإمكان وإيصال الدور والتسلسل. فإذا كنت مصيباً في رؤيتي هذه فأرجو من سماحتكم ان تتفضلوا عليَّ وتبينوا لي وبقدر ما يسمح به الوقت والجهد لإثباته إذ إنني بحاجة إليه في تقربي من الباري سبحانه، وإنني اكتب هذه الكلمات وأنا في غاية الخجل والأسف على كثرة ما أثقلت به كاهل سماحتكم من كلفة الإجابة على هكذا أسئلة، وبهذا المستوى العلمي الهابط ولكن عذري لديكم أنني في ظرف يجبرني على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لو أثبتنا فعلاً أن المخلوقات لا متناهية وأثبتنا بقانون العلّية احتياجها إلى العلّة، إذن يثبت كون العلّة لا متناهية لاستحالة صدور اللامتناهي من المتناهي، وكذلك على إثبات ذلك بالدليل الشرعي كما هو غير بعيد. إلا أن هذا الدليل العقلي يحتاج إلى ثبوت عدم تناهي الخلق بغضّ النظر عن ثبوت الخالق.وهو أمر نظري يحتاج إلى دليل ولا يثبت بالتجربة ولا يمكن الوصول إلى نتيجة قطعية لمجرّد احتمال كونه لا متناهياً. نعم قد يثبته للماديين باعتبار أنه لولا فرض الخالق للزم التسلسل أو الصدفة المطلقة. وحيث إنهم ينفون الصدفة المطلقة إذن فالتسلسل ثابت وهو يعني أو يلازم اللانهائية في الموجودات فإذا أثبتنا لها خالقاً كان لا متناهياً. لا يقال: إن التسلسل مستحيل. فإنه يقال: إن التسلسل المستحيل هو الذي يكون بدون الواجب، وأما مع وجوده فليس بمستحيل كما لو شاء الله سبحانه وجود علل لا متناهية في عالم الإمكان كما لا يبعد تحقّقه فعلاً نعم تستطيع أن تثبت لا تناهي المخلوقات بعد إثبات الخالق لسعة الرحمة والقدرة إلا أن هذا كلام آخر خارج السؤال."
    },
    {
        "id": 1544,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل تصحّ مني الإجابة على السؤال السابق بأن أقول: إنه طالما قد ثبت لنا يقيناً وجود الصانع والمدبِّر لهذا الصنع المدبَّر، وأنه يقيناً أيضا ليس مادّياً وإلا لتحدّد بحدود المادّة وغدا منفعلاً غير فاعل، لا ينتظر منه خلق ولا تدبير فإنه يتعيّن أن يكون علمه وقدرته اللذان قد ثبتا بصنعه لا متناهيين لتنزهه عن قيود المادّة المحدودة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا صحيح تماماً إلا أنه في طور وجود الخالق لا لأجل إثباته أمام الماديين مثلاً. أدعو لك بكل خير، ولا حاجة إلى الاعتذار. ولعلّني بحاجة إلى أن اعتذر من اعتذارك."
    },
    {
        "id": 1545,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو ردّ سماحتكم على ما هو منشور في الورقة المرفقة وحاصل ما فيها حدث عاصفة رملية في الصومال تكون فيها صورة لرجل معمم ادعى الأمريكان بأنها للسيد المسيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فيه عدّة نقاط:\nأولاً: إن الكذب والتزوير عليها محتمل جدّاً وخاصّة أنه من البعيد أن يصبح الوجه واضحاً في الجوّ مضافاً إلى أنه سوف يتلاشى في لحظات لسرعة الريح، فكيف أدرك الرسام رسم صورة له وإنما هو من صنع الكمبيوترات.\nثانياً: إن الوجه الحقيقي للسيد المسيح غير معلوم لأننا لم نره ولم تبقَ له صورة معاصرة له، فلعلّ هذا الوجه يمثّل شخصاً آخر من الأولياء قد يكون في الإسلام أو غيره لو تنزّلنا عن الوجه الأول. \nثالثاً: إن هذا على كل حال ليس نصراً للمسيحية وإنما هو لو سلمناه نصر للعقيدة الإلهية، التي طالما حاولت الحضارة الأوربية والأمريكية طمسها، وذلك بإظهار المعجزات في زمان دعواهم بأن زمان المعجزات انتهى، إذن فهو لم ينتهِ والحمد لله ربّ العالمين."
    },
    {
        "id": 1546,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "كثيراً ما ترتفع حول الأضرحة للأئمة صيحات تنادي بالصلوات على محمد وآل محمد بأعلى الأصوات ما هو رأي سماحتكم حول هذه الظاهرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا بلا شكّ من ذكر الله وذكر أهل البيت وهو أمر راجح. وفي حدود فهمي أنها غير مخالفة للتقية في أيامنا هذه."
    },
    {
        "id": 1547,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعد اطلاعنا على رأيكم الصائب حول تقبيل أيادي رجال الدين من قبل الناس نطمع أن نسمع رأيكم حول صراخ بعض المؤمنين بجملة (اللهم صلِّ على محمد وآل محمد) عند دخول رجل الدين إلى المسجد حيث يدوي المسجد بمن فيه بهذه الصلاة العظيمة ولا يكون سبب ذلك إلا لدخول رجل الدين كما ذكرت لسماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن بإيعاز من رجل الدين نفسه، لم يكن عليه بأس."
    },
    {
        "id": 1548,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما المقصود بصفة التعمق العقلي وصفة الفهم العرفي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العقل دقيق في فهمه والعرف بسيط في فهمه."
    },
    {
        "id": 1549,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ورد في كتاب ما وراء الفقه الجزء الأول قاعدة التخيير عند دوران الأمر بين محذورين مثال على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا دار أمر شيء بين أن يكون واجباً أو حراماً فالحكم العقلي هو التخيير بين الفعل والترك."
    },
    {
        "id": 1550,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل الأصل في التقليد النية أم تطبيق الفتاوى للمجتهد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل التطبيق."
    },
    {
        "id": 1551,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا ادعى أحد الفقهاء أنه مجتهد (بدعوى نفسه) فهل تكون دعواه كافية لثبوت اجتهاده وهل تخل دعواه لو سقطت عدالته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تكون دعواه كافية ما لم توجب الاطمئنان، وبدونه لا تكون حجّة وإن كان عادلاً."
    },
    {
        "id": 1552,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا رفع المكلّف أموال الخمس والحقوق الشرعية للمجتهد بهذه الدعوى (دعوى نفسه) فهل تبرأ ذمّة المكلّف مع جهله بمسألة الأعلم، أو في حالة عدم تميز المجتهد ضمن الأصول الشرعية من المجتهد بدعوى نفسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة عدم براءة ذمّته."
    },
    {
        "id": 1553,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "لماذا لا تجوّز سماحتكم بالرجوع إلى غيركم في الاحتياط الوجوبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لأن الأدلّة من الكتاب والسُنّة متوفّرة لدى الجميع في أي مسألة كانت. وقد نظرت في دليل المسألة (أية مسألة) فوجدته حسب قناعتي لا يساعد على الفتوى بل على الاحتياط الوجوبي. إذن أنا أجد الذي يفتي به متوهّماً ومخطئاً. إذن فإذا أجزت الرجوع إليه فقد أجزت الرجوع إلى متوهّم. وهو غير جائز."
    },
    {
        "id": 1554,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ماذا تعنون بعبارة (أعلم الموجودين) هل تقتصرون على جميع المجتهدين الأحياء أم المتصدّين للمرجعية منهم فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جميع الموجودين من المجتهدين عموماً."
    },
    {
        "id": 1555,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل كلمة (الموجودين) تعنون بها المجتهدين بالنجف أو بالعراق فقط أم بجميع العالم الإسلامي. وإذا كنتم تقصدون بها حتى المجتهدين الموجودين في خارج العراق. كيف تسنى لكم معرفة ذلك لأنه كما هو معروف أن الاتصالات بينكم وبين بقية المجتهدين في الخارج غير كافية لتتمخض عنها هذه النتيجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: توجد هناك قرائن اطمئنانية على الأمر يطول شرحها الآن."
    },
    {
        "id": 1556,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "قولكم هذا حجّة على من؟ علماً أن دعوى المدعي لا تكفي لتحديد الأعلمية وإلا فإن كل من تصدى للمرجعية من المجتهدين يرى في نفسه الأعلم ولو من باب خفي وإلا لما تصدى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو حجّة على من يحصل له الاطمئنان من قولي أو أن يضمّه إلى قرائن أخرى فيحصل فيها الاطمئنان والاطمئنان حجة."
    },
    {
        "id": 1557,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يشترط في شهادة الشاهدين العادلين من ذوي الخبرة في أعلمية أحد المراجع أن يكونا ملمّين بآراء باقي المراجع أو المجتهدين لكي \nيشهدوا بأعلمية أحد المراجع سواء كان ذلك الإلمام عن طريق حضور البحث الخارج أو المناقشة أو الاطلاع على كتبهم الاستدلالية أو الرسالة العملية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أحد الطرق المهمّة في إثبات الأعلمية."
    },
    {
        "id": 1558,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان هناك رجل من ذوي الخبرة لم يطلع على آراء المجتهدين لا من البحث الخارج ولا من الرسالة العملية ولا من بحوثهم الاستدلالية ولا من كل مؤلّفاتهم ولا بمناقشتهم وشهد بأعلمية أحدهم فهل يؤخذ بشهادته وهل هناك طريق آخر لتمييز الأعلم غير هذه الطرق المذكورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ليس من أهل الخبرة أكيداً وشهادته غير معتبرة. ويكفي في أيامنا هذه حجّة على التقليد: الاطمئنان العقلي(١)."
    },
    {
        "id": 1559,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "لو حصلت شهرة لدى عامة الناس بأعلمية أحد المجتهدين وكان سبب الشهرة مجموعة من ذوي الخبرة ثم تبيّن أن هؤلاء فاقدون شروط ذوي الخبرة، فهل يؤخذ بهذه الشهرة بعد ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنت ماذا ترى؟ فإن الأمر أوضح من أن تسأل عنه."
    },
    {
        "id": 1560,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان الفقيه يرى أعلمية نفسه فهل (يجب، يستحب، يكره) له التصريح بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يختلف باختلاف الظروف الاجتماعية وحاجات المذهب. أما أنا فأحسست بالرجحان المؤكّد، لأجل أن أسقط مسؤوليتي في يوم القيامة. إن قيل لي لماذا لم تتصدَّ لتنفع الناس."
    },
    {
        "id": 1561,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل تجوزون لنا التصريح بأعلميتكم ودعوة المؤمنين إلى تقليدكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أمر لازم أكيداً."
    },
    {
        "id": 1562,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "يقال إنَّ السيد محمد الصدر عصبي وأن عصبيته تكون مرّة واجبة ومرة مستحبة ومرة مباحة. هل يمكن من سماحتكم توضيح هذا مع المثل في مراحلها الثلاث أرجو ان يكون الجواب تفصيلاً حتى يكون واضحاً للعوام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الغضب من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر فإن كان ذلك واجباً كان الغضب واجباً وإن كان ذلك مستحباً كان الغضب مستحباً وأما إذا كان الأمر مباحاً أساساً كان الغضب عليه مباحاً."
    },
    {
        "id": 1563,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هناك بعض الناس لا ينصاع لقولكم أنا الأعلم، علماً أن قسماً منهم من أئمة الجماعة، والقسم الآخر من عامة الناس، وليس له دليل في الدعوة إلى غيركم. وكذلك أنكم لستم الأعلم فهل يعتبر ذلك مخلّاً بعدالته كإمام جماعة وهل هناك خلل في تقليده إذا كان من عامة الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان معذوراً في الشرع فهو عادل وإلا فلا، كما إذا قال عن شخص إنه أعلم مع إهمال الفحص عن أعلميته أو مع العلم بعدمها."
    },
    {
        "id": 1564,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كانت الزوجة تقلّد مجتهداً والزوج يقلّد آخراً فما طريقة حل الخلاف في الفتاوى للأعمال المشتركة بينهما؟\nمثل (إن مقلَّد الرجل يحلّل الجماع في حالة معينة بينما تكون حراماً عند مقلَّد المرأة). أو غيرهما. وإذا أكره الزوج زوجته في الجماع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز لها التمكين في ذلك إذا كان تقليدها حجّة."
    },
    {
        "id": 1565,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما المقصود بأعلم المجتهدين إلى غير المقلد إذا التفت إلى التقليد فعمله السابق يرجع إلى المجتهد الذي يجب تقليده فعلاً فما المقصود بهذا المقلد هل هو من المجتهدين القدماء في زمان عمله أم الأحياء حال التفاته إلى التقليد أفتونا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المقصود هو المجتهد الذي كان قوله حجّة على الفرد حال العمل وليس الآن."
    },
    {
        "id": 1566,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أعلم أن الأعلمية تكون لمن هو أكثر إصابة للواقع وأعرف أن الاحتياط هو العمل الذي يتقين معه المكلّف براءة الذمة من الواقع المجهول فعليه تكون كثرة الاحتياطات في فتوى المجتهد تدل على عدم إصابته الواقع بذمته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأعلمية هي في دقّة النظر وقوّة الاستنتاج وليس في إصابة الواقع. وما ذكرته في الاحتياط صحيح، إلا أنه راجع إلى ضعف الدليل لا إلى ضعف الاستنتاج. وبعض الفقهاء يعرضون الاحتياط على شكل الفتوى لكي لا يروا هذا النقص ظاهراً فيتورّطون أمام الله سبحانه ويورّطون مقلّديهم أيضاً غفر الله لنا ولهم."
    },
    {
        "id": 1567,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يمكن للمجتهد ان يرى الإمام المهدي ويتكلم معه. وإذا كان يراه ويكلمه لماذا نرى الاحتياط الموجود في الرسائل العملية للمجتهدين ولماذا لا يسأل الإمام عن الحكم المطابق للواقع في مسائل الاحتياط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا التفكير ناتج عن جهة إعلامية لبعض المراجع الذين يدّعون ما ليس لهم مع شديد الأسف."
    },
    {
        "id": 1568,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أحد المقلدين يدعو إلى تقليد (س) من المجتهدين بدليل أنه الأعلم الأورع الجامع للشرائط. فيرى أن هذا يبيح له التكلّم والتجرّي والتجاسر على بقية المجتهدين ويلعنهم بأشدّ اللّعون وأقبح الألفاظ بل أكثر من هذا. حيث لا يمكن ذكر أكثر من ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لا ورع له، وكل من لا ورع له لا دين له، وكل من لا دين له فإلى النار، وكل من هو إلى النار لا ينبغي التصديق بكلامه."
    },
    {
        "id": 1569,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز أن يكون جميع المجتهدين الموجودين متساوين بالدرجة العلمية حيث يدّعي الجميع بأنه الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير مقبول وغير محتمل لأن العقول والنفوس تختلف بين جميع البشر ومن جملة نتائج ذلك الاختلاف في الأعلمية."
    },
    {
        "id": 1570,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يوجد دليل لفظي على إيصال سهم الإمام إلى المجتهد أو إلى مرجع التقليد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد ذلك. ولذا يقول المشهور ونقول بالاحتياط الوجوبي لا الفتوى. وأوضح دليل على ذلك:\nأولاً: عموم الولاية العامّة لم يقولوا بها وأنا أقول بها.\nثانياً: إن أصحاب الأئمة كانوا يحملون ذلك المال إلى الأئمة أنفسهم  أو يتصرّفون بها بأذنهم وهذا واضح في الروايات."
    },
    {
        "id": 1571,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "لا يخفى عليكم أن القائلين بأعلميتكم من المجتهدين والأفاضل في الحوزة العلمية الشريفة حجتهم كما هو المشهور بحثكم الأصولي الذي فاق بحوث باقي المجتهدين. ولكن القائلين بأعلمية غيركم حجتهم أن ذلك الفقيه أعلم بالفقه والأعلم بالفقه يجب أن يكون هو الأعلم لأن المطلوب هو الفتوى والأثر الفقهي لا الأصولي فما قولكم في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أحسنت في السؤال وأنا أقول اللازم تشخيص الأعلمية في الأصول، لأنه العلم الأدقّ والأشمل والأساس للفقه. فلو دار الأمر في الأعلمية بين الفقه والأصول، كان الأعلم هو الأعلم في الأصول."
    },
    {
        "id": 1572,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل إن غياب العقل عن المجتهد الجامع للشرائط بصورة أدوارية موجب للعدول عن تقليده إلى غيره في:\n١- عدم وجود من هو أعلم منه أو في رتبته حال إفاقته.\n٢- عدم القدرة على الفحص عن غيره من قبل المكلف.\nفإن ترتّب على ذلك البقاء في حكم ما يستجدّ من الأحكام. وهل يجوز تقليده ابتداءً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس غياب العقل أكثر من الموت فيجوز البقاء على تقليده والعمل بفتواه عندئذٍ. ولكن لا يجوز الابتداء بتقليده كالميت كما لا يجوز العمل بالأمور المستجدّة بفتواه. وعلى أي حال فهو يقاس بالموت تماماً بما فيه تقليد الحيّ في جواز البقاء على تقليده."
    },
    {
        "id": 1573,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هي الوظيفة الشرعية للمكلفين عند تعارض فتوى ولي أمر المسلمين مع فتوى المرجع الذي يرجعون إليه في المسائل الاجتماعية والسياسية والثقافية، فمثلاً إن الولي يجوز الصلاة خلف المخالف حفاظاً على الوحدة ولم يجوّزها مرجع التقليد، كذلك الموسيقى والأناشيد الإسلامية فيجوّزها الولي ولا يجوّزها المرجع فأيّهما يكون واجب الإتباع ومجزئاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: \nأولاً: أنا أرى الولاية للأعلم وأن غير الأعلم إنما ولايته على منطقة حكمه فقط.\nثانياً: إن كل ما ذكرته في السؤال هو من الفتوى التي يجب فيها الرجوع إلى التقليد وليست من أمور الولاية في شيء فإن الولي ليس كل ما يقول هو بالولاية، هذا فهم عامّي ناشئ من شدّة الجهل وعدم التفقّه في الدين."
    },
    {
        "id": 1574,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل إن مسألة ولاية الفقيه من الأمور التي يجب التقليد فيها أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هي مسألة يرجع ثبوتها إلى التقليد في غير المجتهد."
    },
    {
        "id": 1575,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل إن الفقيه الذي يقول بالولاية العامة يرى وجوب إقامة حكم الله في الأرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ملازمة بينهما، وإن كان الغالب ذلك."
    },
    {
        "id": 1576,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل إن الفقيه الذي يقول بالولاية الخاصة يرى وجوب إقامة حكم الله في الأرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إلا مع وجود الإمام المعصوم."
    },
    {
        "id": 1577,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا لم يكن الفقيه مبسوط اليد فهل هناك فرق بين صاحب الولاية العامة وصاحب الولاية الخاصة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم في كثير من الأمور كتحريم بعض المعاملات والأمر بجباية الضرائب أو التبرعات لهدف معين، وكله لا يثبت بالولاية الخاصّة. نعم لو كان الولي العامّ (مقيداً مئة بالمئة) لم يختلف عن غيره."
    },
    {
        "id": 1578,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "حسب ما نعلم إنكم تقولون: إن الاطمئنان النفسي حجّة لكل فرد بينه وبين ربه في خصوص التقليد وثبوت الأعلمية. فما هو تعريفكم للاطمئنان النفسي الذي تقصدونه بخصوص التقليد وثبوت الأعلمية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الاطمئنان يعنى سكون النفس بعد تردّدها وتعبها من الشكّ، وهذا ما يحصل عند القناعة، فالاطمئنان هو القناعة ولكن ينبغي أن يكون الاطمئنان عقلياً يعني مجرّداً عن العاطفة والحبّ والرغبة الشخصية."
    },
    {
        "id": 1579,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ومن أين يحصل عند الفرد في رأيكم الشريف حتى يكون مسنده الوثيق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تحصل من مجموع القرائن والدلائل والمسموعات والمرئيات للشخص المعايش للمجتمع."
    },
    {
        "id": 1580,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان المكلّف أدرى بموضوع الحكم من مقلده- مرجعه - فهل يجوز له عدم الالتزام بفتواه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز إلا أن هناك بعض الموضوعات المهمّة التي فيها نظام المجتمع الديني ينبغي أن يكون فيها الرأي للمرجع فلا يجوز مخالفته فيها مثل عدالة أو فسق أحد أئمّة الجماعة وهلال أوّل الشهر."
    },
    {
        "id": 1581,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل تقليد غير سماحتكم مبرئ للذمة؟\n١- أمامكم\t  ٢- أمام نفس المقلد \t٣- أمام الله سبحانه.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو غير مبرئ للذمة مطلقاً لأني أرى وجوب تقليد الأعلم وأعتقد أني الأعلم ولا يجوز تقليد غير الأعلم."
    },
    {
        "id": 1582,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو مبدأ ولاية الفقيه وهل هي أصولية أم إخبارية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي حكم استنتج من الأخبار لكن بالطريقة المعلومة في علم الأصول."
    },
    {
        "id": 1583,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل هي مسألة اجتهادية فإذا كانت كذلك لماذا أو ما المانع من عدم اجتهاد بعض العلماء فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا السؤال يتوجّه إليهم وليس إلينا وعلى العموم فإن الدليل لديهم غير تامّ على صحّة الولاية شرعاً."
    },
    {
        "id": 1584,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما دليلكم على مبدأ ولاية الفقيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أستدلّه بمقبولة عمر بن حنظلة بصفتها رواية فإنها تامّةٌ سنداً ودلالةً."
    },
    {
        "id": 1585,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا تساوت أعلمية مجتهدَين في كافة العلوم. أحدهما طليق اللسان بالعربية والثاني غير طليق اللسان بالعربية. فهل اللغة العربية هي الفاصل بينهما في تعيين الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا أكيداً. ولم يقل بذلك أحد."
    },
    {
        "id": 1586,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم الدوش في الغسل الترتيبي الذي يقتضي فيه غسل أحد الأجزاء ابتلال الجزء الأخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بابتلال الجزء الآخر شرعاً. وأوضح مثال لذلك ابتلال البدن مع البدء بغسل الرأس."
    },
    {
        "id": 1587,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ماء المضخات المستخدم في البيوت هل يجوز الوضوء به؟ أهو مغصوب أم ماذا؟ علماً بأن أصحاب المضخات يشفطون بمضخاتهم مياه الجيران؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان في استعمال المضخّة حرمان كامل للجيران لم يجز استعماله. إلا أن الوضوء به صحيح."
    },
    {
        "id": 1588,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "من الحلي الذهبية للنساء القرآن على شكل قلادة وهي خالية من الكتابة ما عدا أسم الجلالة فهل صحيح أن على المرأة أن تخلعها عند دخولها (التواليت) وأنتم تعلمون أن القلادة في هذه الحالة بعيدة كل البعد عن النجاسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب ذلك، إلا إذا لزم من إدخالها هناك نحو من الهتك، إلا أنه غير لازم عرفاً."
    },
    {
        "id": 1589,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل تعتبر الأبواب والأثاث الخشبية المصبوغة بمادة الدملوك المذاب في الاسبرتو العراقي نجسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت مصبوغة بالاسبرتو العراقي فهي نجسة."
    },
    {
        "id": 1590,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز غسل الوجه باليد اليسرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز وإن كان خلاف سيرة المتشرعة."
    },
    {
        "id": 1591,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان النوم من نواقض الوضوء فلماذا يستحبّ الوضوء قبل أن يذهب الإنسان إلى فراشه لينام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الرواية أن ذلك لأجل أن الروح توافي ربها وهي طاهرة."
    },
    {
        "id": 1592,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "جاء في كتاب مسائل وردود جـ١ في ص١٥ مسألة٢٦تحت عنوان هل يبطل الوضوء فيما إذا كان هناك شخص يصب الماء للمتوضئ والمتوضئ يمارس بقية أعضاء الوضوء، فأجبتم أدامكم الله، نعم يبطل على الأحوط وجوباً نرجو توضيح سبب البطلان مع العلم أنه يمكن اعتبار الذي يصب الماء كالحنفية والمعلوم لا يبطل الوضوء بالحنفية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من المقدمات القريبة وذاك من المقدمات البعيدة والاستعانة في المقدمات القريبة مبطلة بلا إشكال."
    },
    {
        "id": 1593,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما رأيكم بصبغ الشعر الذي تضعه المرأة وهو ما يسمى (الميش) في كونه مؤثرا على الوضوء أم لا وكذلك دهن الشعر الذي يضعه الشباب هل هو حاجب عن الوضوء أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك إذا كان لوناً أو بمنزلة اللون لم يكن مانعاً وإلا كان مانعاً عن الوضوء والغسل."
    },
    {
        "id": 1594,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أيّهم برأيكم الأفضل في نيّة الوضوء القربة المطلقة أم التخصيص (للصلاة أو الطهارة مثلاً) وهل يمكن للذي يخصص نيّة الوضوء للكون على الطهارة مثلاً أن يباشر الأعمال الأخرى كالصلاة مثلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأفضل فقهياً هو الأحوط (استحباباً) وهو قصد الغاية يعني الوضوء للصلاة أو لقراءة القرآن. وأما عن السؤال الآخر فالجواب نعم."
    },
    {
        "id": 1595,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هناك بعض أصحاب المكوى البخاري يستلمون ملابس من الصابئة لغرض الغسل والكوي فهل يتنجس صاحب المكوى عند ملامسته للملابس أو عن طريق البخار المتصاعد من الكوي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتنجّس مع ملاقاتها برطوبة أو غسلها بالماء القليل."
    },
    {
        "id": 1596,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم النداوة والتراب والغبار من الأرض النجسة الذي لا يدركه الطرف إذا لقي جسد أو لباس المصلّي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما التراب والغبار الجافّ فلا إشكال فيه وأما النداوة بمعنى القطرات الصغار فهي متنجّسة إلا أنها لا تنجّس إذا كانت هي متنجّساً ثانياً."
    },
    {
        "id": 1597,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ذكرتم في المنهج جـ١ص٢٩ فيما يخص مسح مقدم الرأس. (الأحوط وجوبا أن يكون المسح من الأعلى إلى الأسفل بنداوة الكف اليمنى بل الأحوط وجوبا باطنها)؟ \n١- فما حكم من يمسح مقدم الرأس بنداوة الكف اليسرى جهلاً منه. \nأ- في الوقت. \tب- خارج الوقت. \n٢- ما حكم من يمسح مقدم الرأس بظاهر الكف اليمنى جهلاً منه.\nأ- في الوقت .\tب- خارج الوقت.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعيد في الوقت أو يقضي خارجه على كل حال."
    },
    {
        "id": 1598,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا أذيبت الفضة وتنجس سائلها ثم صب على هيئة خاتم هل يجوز الصلاة فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 1599,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "الوضوء التقطيعي(١) المتعارف حالياً هل هو على نحو الوجوب أو الذوق أوضحوا لنا الأمر بسبب الضجة الذي أحدثها هذا الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو نصيحة قلتها لأجل أفضل طريقة يحصل بها التكليف الشرعي وهو تنزيل الرطوبة أسفل فأسفل."
    },
    {
        "id": 1600,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "سيدي يرجى تفصيل الإجابة التبست علينا مخارج المسألة وبيان حكم من كان المضمضة سُنّة من سنن وضوئه(٢)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يراد بذلك المضمضة المستحبة قبل غسل الوجه. بل المضمضة خلال الوضوء. يعني يغسل وجهه ويتمضّمض أو يده اليمنى ويتمضّمض. فهذا مما يجب تركه بل اعتباره مستحباً أو واجباً من التشريع المحرم فضلاً عن الرطوبة الزائدة المذكورة في الجواب."
    },
    {
        "id": 1601,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "شخص يعمل الخل من التمر وفي أثناء عملية كبس التمر مع الماء لكي يصبح خل. وجد (عين النجاسة) وهي فضلات الفأرة فقام برفع عين النجاسة ففي تحول هذا المفعول وهو الماء والتمر إلى خل بعد إكمال المدّة فهل يبقى على النجاسة أم يطهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يبقى على النجاسة."
    },
    {
        "id": 1602,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "مواطن في دائرة حكومية وتحكم عليه صلاة الظهرين في الدائرة هل هناك إشكال عن إتيان الصلاة في مثل هذا المكان علما أنه لا يعلم محكومية الأرض وما بها من أثاث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتصرّف ويتصدّق."
    },
    {
        "id": 1603,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هي حدود طاعة الابن لأبويه؟ هل تجوز الصلاة في الجامع دون علمهما بذلك أو بغير رضاهما؟ وهل يجوز أن يقدم الشخص إلى الحوزة العلمية من دون رضاهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان العمل بدون رضاهما حرم وإذا كان بدون علمهما جاز."
    },
    {
        "id": 1604,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل الإمام الحجة يقصر أم يتم في صلاته في السفر والحضر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو يطبّق الحكم الشرعي كما نطبّقه ولكنه يطبّق الحكم الذي يعلمه هو لا الذي نعلمه نحن."
    },
    {
        "id": 1605,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز إلصاق باطن الذراعين عند السجود للرجل والمرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو للرجل مكروه وللمرأة مستحبّ."
    },
    {
        "id": 1606,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم الصلاة القضائية خلف مجهول الحال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: باطلة."
    },
    {
        "id": 1607,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز الاقتصار في النوافل على قراءة سورة الحمد دون سورة أخرى وأيها أفضل التعقيب مباشرة بعد صلاة المغرب أم بعد صلاة نوافل المغرب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: \n (١) يجوز ذلك في النوافل. \n (٢) المباشر أفضل ما لم يفت أو يضيق وقت النافلة."
    },
    {
        "id": 1608,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هناك بعض العبادات السابقة التي أديت وقد تخللها الرياء دون معرفة سابقة بمعنى الرياء فهل تعاد تلك الأعمال السابقة نرجو الإجابة بالحالتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أجد هذا من الوسوسة ولم يكن من الرياء حقيقةً أو كاملاً فيما سبق فلا يجب القضاء. ولكن مع فرض وجود الرياء حقيقة يجب القضاء."
    },
    {
        "id": 1609,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم المال الذي يأخذه الوكيل باعتباره الوسيط. إذا كان ذا وكالتين أو أكثر؟ وهل يعتبر إخلالا في عدالته؟ وما حكم صلاته بالتالي إذا كان إماماً للجماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم الظاهر الإخلال بالعدالة."
    },
    {
        "id": 1610,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "مولاي: شخص كبير السن مؤمن قطع صلاته فترة لأنه مريض بمرض السكر، حيث لازمته حالة كثرة التبول أثناء اليوم وباستمرار بتأثير المرض على ملابسه دائماً فما الحكم الشرعي بالنسبة لصلاته وصيامه؟ \nأرشدونا جزاكم الله خيراً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب قضاء ما فاته. ولا يجوز له قطع الصلاة حتى في هذه الحالة بل يصلّي حسب إمكانه."
    },
    {
        "id": 1611,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "حين ينوي الفرد في أعماله العبادية التي لم يتيقن من بطلانها وأراد إعادتها في حالة حصول شكّ مثلا أو ظنّ للنيات التالية: \n١- رجاء المطلوبية.  ٢- قصد الأمر الواقع.\t٣- قصد ما في الذمّة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأوّل هو الصحيح ويمكن الثالث أيضاً."
    },
    {
        "id": 1612,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "الصلاة في بابل هل هي مكروهة أم لا وما هو رأي سماحتكم في الرواية القائلة بمرور الإمام أمير المؤمنين بها وعدم صلاته وهل لهذه الرواية أثر في الحكم الشرعي وهل يقصد بمدينة بابل المنطقة الأثرية القديمة أو تشمل جميع المحافظة الحالية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه رواية ضعيفة ولو أخذنا بها في الكراهة لكان اللازم العمل بالقدر المتيقّن وهو بابل القديمة."
    },
    {
        "id": 1613,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل تعتبر التعقيبات المستحبة بعد الصلاة من المنافيات التي يجب قبلها الإتيان بصلاة الاحتياط فيما إذا حصل موردها؟ وهذه التعقيبات مثل التكبيرات الثلاث وتسبيح الزهراء  وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يجب الموالاة بين الفريضة وصلاة الاحتياط. فالتعقيب منافٍ له إلا التكبيرات الثلاث فإنها ذكر وغير منافية للموالاة."
    },
    {
        "id": 1614,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "في بعض مساجد الشيعة يدخل الأطفال للصلاة، ولكن هناك من يقوم بمنع هؤلاء الأطفال وطردهم من الجامع أو حصرهم في مكان واحد بمعزل عن الكبار مع المعاملة السيئة فما حكم من يفعل ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بئس ما يفعل. إنه ظالم أكيداً وبلا موجب شرعي."
    },
    {
        "id": 1615,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "سماحتكم لا تجوزون للمرأة الصلاة إلا أن تلبس الجورب فهل هذا يعني أن المرأة إذا كانت تصلي أمام زوجها أو أحد محارمها يجب عليها أن تلبس الجورب ومع عدم لبسه أمامهم هل تبطل صلاتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. لكلّ ذلك."
    },
    {
        "id": 1616,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إن الكراسات التي تباع في الأسواق حول مواقيت الصلاة حجّة هي أم لا؟ وإذا كانت حجّة فكيف يتم ضبط وقت الفجر؟ ونحن نعلم أنه متغير وحسب التغيرات الجوية من رطوبة وغبار وحرارة وبرودة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لا أقول بحجّية أي واحد منها لأنني رأيت الكثير منها وأعرف أنها متعارضة. مضافاً إلى كونها ظنّية وليست قائمة على حجّة معتبرة شرعاً."
    },
    {
        "id": 1617,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إني فتاة مصابة بمرض التهاب القولون المزمن مسبباً لي غازات كثيرة ليس لها وقت خاص وتحدث عندما انحني للركوع والسجود وأحيانا للوضوء وقد اعتقدت أن صلاتي غير صحيحة ولا تقبل فماذا أفعل وما حكم صلاتي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك حتماً يحصل وليس وهماً فصلِّي واقفة مع الإيماء للركوع والسجود."
    },
    {
        "id": 1618,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان هذا الشخص مقيّداً ولا يقدر أن يتطهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو فاقد للطهورين فيشمله حكمه."
    },
    {
        "id": 1619,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان لا يتمكن أن يعلم بدخول الوقت أو خروجه كيف تتم الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعمل على أرجح الظنون عنده."
    },
    {
        "id": 1620,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "في قضاء صلاة الميت هل يجوز لأولاد الميت أن يصلوا جماعة بإمامة أحدهم في قضاء الصلاة عن والدهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا أحرزوا عدالته."
    },
    {
        "id": 1621,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "سيدي ذكر بعضهم أن سماحتكم يحرم الصلاة خلف أئمة المساجد الذين يقلدون غير سماحتكم. فهل لهذا القول مجال من الصحة عندكم؟ علماً أن أئمة المساجد أغلبهم غير مجتهدين ولا محتاطين وأي قيد يمكن أن يبحث عنه في إمام الجماعة من ناحية التقليد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان إمام الجماعة معذوراً في رجوعه إلى أي مجتهد لم يخلّ بعدالته، بخلاف ما لو لم يكن معذوراً. وفي حدود فهمي فإن كثيراً من أئمة المساجد غير معذور بل رجوعهم إما لأجل إهمال الدين والتسامح فيه أو لغرض دنيوي ونحو ذلك. سامحهم الله. وعلى أي حال فإذا شككت في أحدهم فإن صلاتك الانفرادية خير من الجماعة المشكوكة الصحّة."
    },
    {
        "id": 1622,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "شخص انضم إلى صفوف الجماعة والجماعة قائمة ونوى انفراداً ولكن القراءة والركوع والسجود والقيام والقعود مع إمام الجماعة بتتبع. ما هو حكم صلاته هل صحيحة أم باطلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من هذه الناحية لا إشكال فيه إلا أن يكون وجوده شهادة بعدالة الإمام وهو لا يقصد ذلك."
    },
    {
        "id": 1623,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "شخص صلّى انفراداً والجماعة قائمة، وعلماً أنه لا يؤمن بعدالة إمام الجماعة. فما هو حكم صلاته هل صحيحة أم باطلة وما الدليل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاته باطلة لأن فيه هتكاً لأمام الجماعة وهو حرام إلا أن يكون الإمام مستحقّاً للهتك شرعاً فتقع صحيحةً."
    },
    {
        "id": 1624,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "شخص صلّى انفراداً والجماعة قائمة، وعلماً أنه يؤمن بعدالة إمام الجماعة ما هو حكم صلاته؟ وما هو الدليل إذا كانت صحيحة أم باطلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أسوأ الاحتمالات في موقف المصلّي وصلاته باطلة لأنه هتك شخصاً لا يستحقّ الهتك."
    },
    {
        "id": 1625,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "شخص دخل مسجداً وصلّى انفراداً والجماعة قائمة علماً أنه يؤمن بعدالة إمام الجماعة ولكن إذا صلّى جماعة قد يؤخّره عن عمله ويؤثّر على معايشة عياله. ما حكم صلاته باطلة أم صحيحة وما هو الدليل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاته باطلة. كما استدللنا في جواب آخر: الاستعجال ينفي الحكم التكليفي وهو الحرمة ولكنه لا ينفي الحكم الوضعي وهو البطلان."
    },
    {
        "id": 1626,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل تجب الصلاة خلف الإمام الذي ارتكب كبيرة من أمهات الحدود بعد توبته علماً بأنه لم يُحدّ لتعطيل الحدود؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أصبح عادلاً فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1627,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز الائتمام خلف من لا يحسن لفظ تكبيرة الإحرام أو القراءة إذا كانت لديه معذورية في ذلك مع توفر شرائط الإمام الباقية فيه كأن: \n١- يلفظ الواو (فَ) أو الذال (زاي).\n٢- لا يستطيع لفظ حرف الراء (أرتل).",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. يجوز الائتمام من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 1628,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إمام جماعة يعترف بأعلمية سماحتكم ولكنه لا يقلدكم بل ربما لا يدعو إلى تقليد سماحتكم؟ \n١- ما حكم الصلاة خلفه.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شكّ أن قصده دنيوي وليس له ورع في الدين وهو بمنزلة من لا تقليد له لأن تقليده ليس بحجّة، فكيف تصحّ الصلاة خلفه؟"
    },
    {
        "id": 1629,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "٢- وإذا كان الجواب بعدم الجواز فهل يجب عليَّ إعلام المصلّين خلفه لهذا الأمر أو الفتوى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا وجدت مصلحة في ذلك فلا مانع لديّ."
    },
    {
        "id": 1630,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا ثبت عن طريق المجتهد عدم عدالة إمام جماعة معين، فهل يجوز عن علم بذلك إخبار الآخرين؟ هذا من جانب وهل يختلف الحال فيما لو كان الإثبات عن طريق العدول غير المجتهد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هناك مصلحة في الإخبار فنعم، وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 1631,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل إن من نوى السفر ودخل وقت الفريضة وهو في حدود بلده يصلّي قصراً أم تماماً إلى حين بلوغ المسافة الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يصل حدّ الترخّص صلّى تماماً وإلا صلّى قصراً."
    },
    {
        "id": 1632,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "منطقة سلمان المحمدي تقطع مسافة في السيارة حوالي٢٠ كم لحين الوصول لها فهل هذه المنطقة تعدّ من ضواحي بغداد وإن لم تعد من ضواحي بغداد. هل تقصر في الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي بلدة مستقلّة إلا أن المسافة المذكورة ليس فيها قصر."
    },
    {
        "id": 1633,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "مسافر نوى الإقامة عشرة أيام فما فوق فهل تجب عليه صلاة الجمعة أم تبقى ساقطة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل تجب عليه صلاة الجمعة."
    },
    {
        "id": 1634,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز تخيل العملية الجنسية بين الزوج وزوجته أو تخيلها مع أجنبية إذا أدى إلى الإنزال أو لم يؤدِّ إلى الإنزال؟ \nأ- في نهار رمضان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الإفطار المتعمّد."
    },
    {
        "id": 1635,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ب- في الأيام الاعتيادية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 1636,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو حكم من لم يعرف هل إفطاره كان متعمداً أو مستنداً إلى عذر شرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ولا يكفّر."
    },
    {
        "id": 1637,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "المدن الكبيرة مثل مدينة بغداد إذا أراد شخص الذهاب من مدينة السيدية مثلاً إلى مدينة الشعب والمسافة بينهما تقريباً أو فرضاً٢٥ كم ويعود في نفس اليوم لزيارة الأهل هل يجب عليه الإفطار إذا خرج قبل الزوال وعاد بعده وهل عليه القصر في الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتمّ صلاته ويصوم."
    },
    {
        "id": 1638,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا أردت الخروج للزيارة (زيارة الحسين ليلة الجمعة) وأنا في شهر رمضان خرجت من مسكني قبل صلاة الظهر وقررت أن أركب السيارة من منطقة الكاظمية وأصلّي الظهر في الروضة المباركة قبل الخروج للزيارة. فهل أقصر أم أبقى على التمام وهل صيام ذلك اليوم صحيح أم يحتاج إلى قضاء علماً أنني عند الخروج من منطقة الكاظمية مرت السيارة فرأيت منارة مسجد منطقتنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تتمّ وتصوم (إذا كان موطنك بغداد كما هو ظاهر السؤال)."
    },
    {
        "id": 1639,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "مسألة (١١٦): رجل يعمل في معمل الطحين ومع الكمامة التي يضعها على أنفه وفمه تصل ذرات غبار الطحين إلى الجوف ما حكم الصوم وما حكم العمل في مثل تلك المعامل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك قليلاً بمنزلة الرائحة فلا بأس وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 1640,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز لصاحب المرض المزمن مثل القرحة تناول الدواء يومياً في شهر رمضان علماً أن التناول مضطر إليه ومأمور به من قبل الطبيب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز له الإفطار ويقضي ولا يكفّر؟"
    },
    {
        "id": 1641,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو حكم المفطر على الحرام في قضاء شهر رمضان وبعد الزوال عامداً أو ناسياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كفّارة الجمع مع العمد وكفّارة واحدة في غيره."
    },
    {
        "id": 1642,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هي كفّارة تعمد الاستمناء في نهار شهر رمضان(١)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كفّارة كبرى واحدة."
    },
    {
        "id": 1643,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا اضطر الشخص إلى السفر في شهر رمضان لغرض إتمام عقود عمل تؤدي به إلى العمل في تلك البلدة في نفس الشهر فهل يعتبر ذهابه وإيابه ضمن ذلك العمل بحيث إنه لا يفطر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، فيجب عليه الإفطار ما لم يباشر العمل."
    },
    {
        "id": 1644,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "امرأة صامت شهر رمضان وأفطرت بسبب الدورة الشهرية وبقيت على المرض حتى أدخلت المستشفى وأجريت لها عملية ومنعت من الصيام ثم دخل عليها الشهر الثاني من السنة الثانية ولم تستطع الصيام للمرض والحمل فهل عليها الفدية وكذلك للسنوات القادمة لأن المرض مزمن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عليها الفدية دون الكفارة؟"
    },
    {
        "id": 1645,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "لو أن شخصاً مات في شهر رمضان ووضعوه في مكان ولم يدفن ثم بعد ثلاثة أيام رجعت له الحياة فهل يقضي ما مضى عليه أم ماذا؟ مع الدليل بشكل مبسط.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا ثبت موته حقيقة فلا يجب الأداء ولا القضاء. وأما الأداء فللتعذّر والخروج من محلّ الخطاب وأما القضاء فلأنه ليس في مقام البيان من هذه الناحية فيكون مجرىً للأصل المؤمّن وإذا لم يثبت موته فهو مستصحب الحياة فيجب القضاء لصدق الفوت الذي هو موضوع وجوب القضاء."
    },
    {
        "id": 1646,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز للمرأة بلع حبوب منع الحمل لأجل إطالة الفترة بين الحيضين ليتسنى لها صوم شهر رمضان بتمامه أو لأداء مراسيم الحجّ في الطواف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 1647,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "من ترك يوماً أو يومين أو ثلاثة من رمضان عمداً، ولكنه جاهل بالحكم فهل عليه القضاء مع الكفّارة أم كلاهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يجهل وجوب الصوم لم تجب الكفّارة، وإذا كان يجهل وجوب الكفّارة وجبت."
    },
    {
        "id": 1648,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "رجل أراد أن يخمس لأول مرّة هل يخمس جميع ما يملك أم فقط الحاجات الزائدة على المؤونة؟ وهل يخمس بالأسعار التي اشترى فيها الحاجات أم بالسعر الحالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمّسها كلها حسب السوق بالسعر الذي اشتراها به إذا كانت من المؤونة وبالسعر الحالي إذا كان خارجاً عنها."
    },
    {
        "id": 1649,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان رأس المال دين فهل يخمس؟ علما أن الدائن الذي أعطاني المال لا يخمس أمواله، هذا أولاً. وثانياً ما الحكم إذا كان الدائن قد خمس أمواله ثم أعطاني المبلغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن رأس المال مخمّساً دفع خمسه عن ذمّة مالكه وله الرجوع به عليه وإلا لم يجب الخمس."
    },
    {
        "id": 1650,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "رجل باع ذهب زوجته لكي يعمل به واشترطت أن يرجعه إليها فيما بعد ذهباً أو مالاً وبعد أن اتّجر به أراد أن يخمس فهل يستثني المبلغ الذي في المفروض أن يشتري به ذهباً لكي يرده إلى زوجته أم يقع عليه الخمس عند قدوم رأس السنة الخمسية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمّسه عن ذمّة زوجته لأنه كان يجب دفع الخمس بعد بيع الذهب مباشرة لأنه خرج بالبيع عن كونه مؤونة."
    },
    {
        "id": 1651,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "من أراد أن يخمس لأول مرّة وعنده أموال وقد خسرها وبقي بعضها في مرحلة العصيان أو اشترى بها هدايا وأهداها فهل يخرج خمس هذه المواد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة وجوب التخميس وإن كانت قابلة للتحليل بالولاية."
    },
    {
        "id": 1652,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "وليمة عند رجل لا يخمس فأكلت منها فهل هناك حق شرعي مترتب في ذمتي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ادفع خمس قيمة ما أكلت أو تصدّق بشيء على المحتاجين."
    },
    {
        "id": 1653,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "المواد التالفة التي تقع ضمن الملكية هل عليها خمس سواء أراد أن يخمس لأول مرّة أو توجد لديه رأس سنة خمسية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عليها خمس لمن أراد أن يخمّس لأوّل مرّة، إلا أنها قابلة للتحليل من قبل الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1654,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "رأس السنة الخمسية على فرض (العاشر من رمضان) فوجدت لقطة في اليوم التاسع ومرة في اليوم الحادي عشر فهل تخمس هذه اللقطة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تخمّس اللّقطة إلا بعد انتهاء سنتها وأن ينوي عليها التملك."
    },
    {
        "id": 1655,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "التصليحات المعتبرة في البيت هل تحسب قيمتها إذا أرادت أن تخمس ابتداءً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 1656,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "البيت الذي لم يخمس من قبل والدي ومات والدي هل يجب إخراج الخمس من الإرث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمس بقيمته القديمة."
    },
    {
        "id": 1657,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "الكتب هل يقع عليها الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم فيما زاد عن الشأن الاجتماعي، للفرد لمن كان له رأس سنة معتادة."
    },
    {
        "id": 1658,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "الفرض الأول: زيد من الناس دائن ومدين بنفس المبلغ ولنفرض (١٠٠٠) دينار وجاءت رأس سنته فماذا يعمل سواء كان الدين عاجلاً أم مؤجلاً؟\nالفرض الثاني: انه كان دائناً أو مديناً فهل هناك فرق بين الفرضين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في كلا الفرضين لا يجب تخميس كلا المبلغين وإنما يجب تخميس الزائد إن وجد."
    },
    {
        "id": 1659,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "توفي والدي قبل أيام وترك بيتاً مؤثثاً وأنه لم يخمّس أي شيء، لقصور كان أو تقصير، وأنا ابنه الأكبر أريد إبراء ذمته. فما العمل ونرجو من سماحتكم إعلامنا بالثلث من أمواله كيف التصرف بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: خمّس مجموع التركة فما كان منها مؤونة فبقيمة كلفته وما كان خارجاً عنها فبقيمة يوم الوفاة. ثم أخرج الثلث إن كان قد أوصى وإلا فلا يجب ذلك."
    },
    {
        "id": 1660,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو حكم من حشى أسنانه بحشوة بلاتينية أو ذهبية هل تدخل ضمن الخمس الابتدائي؟ وكذا ما حكم من علق برجليه بلاتيناً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة ذلك."
    },
    {
        "id": 1661,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "تقع بعض المصالحات بين بعض وكلائكم ومقلديكم فهل يجوز لذلك المكلّف الذي تمت المصالحة معه ومع الوكيل الفلاني بأن يعطي ما في ذمته من الحقوق إلى غير الوكيل الذي تمت المصالحة معه هذا ودمتم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المفروض حتماً لكل مكلّف يتحاسب مع الوكيل أن يدفع إليه المال ويوصله إلينا مباشرة وليس له أن يدفعه إلى جهة أخرى كائنة ما كانت."
    },
    {
        "id": 1662,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "مولاي هناك سؤال عن مهر الزوجة، إن أعطي للمرأة هل يتم إخراج الخمس عليه من قبل المرأة إذا كان من أعطى المهر لا يخمس أمواله؟ ثم إن المرأة إذا أرادت دفع الخمس فهل تبيع جزء الأثاث أو ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المهر لا يجب تخميسه عن ذمّة المرأة ولكن عن ذمّة الرجل. فإذا دفعه إليها بدون تخميس وجب عليها دفع خمسه ولها أن ترجع على زوجها بما دفعته ولا يجب عليها أن تدفع في الخمس ما هو من الأثاث ومستثنيات الدين."
    },
    {
        "id": 1663,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم خمس الميراث الذي يجب على أفراد عائلة مات والدهم الذي لم يكن مخمّساً مطلقاً منذ عدة سنين. فهل يجب عليهم أن يخمّسوا على سعر التكلفة (تكلفة شراء الوالد) أو على سعر وقت قبض التركة أو السعر الحالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في المواد المستعملة في العائلة يكون التخميس على سعر الشراء الأوّل وفي غيرها تكون القيمةُ يوم الوفاة."
    },
    {
        "id": 1664,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعد أن وضعت التأريخ السنوي اشتريت خلال سنتي الخمسية بستاناً منها نخيل وأشجار وماكنة زراعية وسيارة لغرض العمل فإذا جاء التأريخ السنوي ما حكمها من ناحية الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تخمّس في رأس السنة ولا تخمّس مرّة أخرى إلى أن تباع واطرح عند التخميس ثمنها وخمس الزائد."
    },
    {
        "id": 1665,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل حقٌ سمعنا عن فتواكم.. المخمس يخمس من حيث النقد أي إن خمس١٠٠٠ ألف دينار فكان الخمس٢٠٠ فهل أن مبلغ ٨٠٠ بالسنة القادمة تخمّس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا بقيت بعينها فنعم."
    },
    {
        "id": 1666,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان عندي محلّ أو سيارة أعيش منها واردت أن أخمس (بداية التخميس) فهل يحسب على سعر الشراء (القديم) أم السعر الحالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بالسعر الحالي."
    },
    {
        "id": 1667,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "نرجو من سماحتكم أن تبيّنوا لنا في الموارد التالية وجوب الزكاة أم لا:\n١- فيما إذا كان الحاصل ينعقد في ملك المالك وهو يدفع الزكاة فهل يجب على الفلاح أن يزكي حصته؟\n٢- كالفرض السابق ولكن المالك لا يدفع الزكاة؟\n٣- إذا كان الحَبُّ ينعقد في ملك الفلاح فهل يجب عليه الزكاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: \n١- لا يجب على الفلاح دفع الزكاة. \n٢- يجب عليه الدفع عن ذمّة المالك ويرجع عليه بما دفعه.\n٣- يجب عليه الزكاة عندئذٍ."
    },
    {
        "id": 1668,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما رأيكم فيما لو أمر شخص شخصاً آخر لعمل من الأعمال السائغة ولم يُسمّ له أجراً ولم يقصد المأمور التبرع بهذا العمل فهل يستحق أجرة مثل عمله في وقت إنهائه أو في وقت الأداء خصوصاً فيما لو تفاوتت قيمة المثل بين الوقتين تفاوتا فاحشاً فكانت في الأول أغلى منها في الثاني أو بالعكس وذلك بسبب تفاوت قيمة النقد الرائج في البلد بين الزمانين. فهل يختلف الحكم فيما لو كان العامل سبباً في تأخير استيفائه لحقه إلى زمان ارتفاع أجرة مثل عمله أو انخفاضها أو الأمر كان السبب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان العمل يمكن تقسيمه على الأيام أخذ الأجرة المثلية لكل يوم. وبدونه فإن كان المهمّ هو النتيجة أخذ القيمة الأخيرة للأجرة. وإن كان المهمّ هو العمل أخذ الأجرة بحسب وقت إنجازه."
    },
    {
        "id": 1669,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجب على من يريد الحجّ أن يزوج ابنه قبله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. إلا إذا كان يخاف عليه الحرام بتأخير الزواج."
    },
    {
        "id": 1670,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "رجل صحب زوجته لأداء مناسك الحجّ وبعد ثلاث سنوات ذهب بمفرده لأداء العمرة ولم يأتِ بطواف النساء جهلاً أو نسيانا ما حكم زوجته منه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي حرام عليه ما لم يأتِ بطواف النساء أو يستنيب فيه."
    },
    {
        "id": 1671,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أحدهم يقول نقرأ في كتب التاريخ حوادث وأشياء مشينة عن رجال ونساء. فهل هذا يعتبر غيبة لهم من قبل الكاتب؟ وهل يعتبر غيبة لهم من قبل القارئ إذا نقلها لآخرين يجهلونها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانوا ممّن تحرم غيبتهم فهي تحرم على الكاتب أما الذي ينقل عنه فهو جائز لأنها على ذمّة الكاتب نفسه. نعم لو نقلها مسلّمة الصحّة فهو غيبة محرمة. وأما إذا لم تكن ممّن تحرم غيبتهم جاز ذلك كله."
    },
    {
        "id": 1672,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل هناك سبب علمي أو منطقي معلوم في تشبيه القرآن الكريم المستغيب بأكل لحم أخيه ميتاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: السبب أخلاقي أولاً. وأدبي ثانياً. لأن ذلك المذكور غائب فهو كالميت لا يعلم بحال من يتكلّم عنه."
    },
    {
        "id": 1673,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "التنابز باللقب لشخص غائب هل يعتبر غيبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو إما غيبة أو إيذاء للمؤمن وكلاهما محرم."
    },
    {
        "id": 1674,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "شخص ذكر شخصاً بما يكره من عيوب بأي قصد عدا قصد الذم وإظهار نقصه أمام الناس هل يعتبر هذا من الغيبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 1675,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "شخص صاحب محلّ لبيع الحلويات أراد أن يشغّل لديه مجموعة من العمال ومن ضمنهم عامل شارب للخمر. علماً أن هذا العامل لدية عائلة فيها أطفال صغار ونساء وهو بدوره ينفق عليهم من هذا المال. وإلى جانب ذلك استخدم قسماً منه في شربه للخمر فهل يجوز تشغيله أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لو كنت محلّه لأخرجته. إلا أن المال الواصل إليه حلال من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 1676,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعض الصيادين يستخدم مادة معيّن سامة لاصطياد الأسماك فيضعون حنطة أو شعيراً في هذه المادة ويلقونها للأسماك فكل من أكل من أحياء يتسمم وفي هذه الحالة يكون تأثير السمّ على البيئة محدوداً. وأحياناً يستخدمون السم بإلقائه مباشرةً في الماء فيقتل جميع الأحياء في هذه المنطقة المسمّمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه عملية فيها ظلم وتبذير للثروة فلا تكون جائزة."
    },
    {
        "id": 1677,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أحد المؤمنين لدية دكان أجّره إلى رجل لغرض بيع الخمر والعياذ بالله وهو عارف بأن هذه الإجارة باطلة ومحرمة؟\n١- هل أموال الإجارة والسرقفلية محرمة؟\n٢- هل يجوز الأكل والشرب في بيته لغير الضرورة؟\n٣- هل يجب مقاطعته لغرض إصلاحه وردعه عن هذا العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: \n١- كل ذلك باطل وحرام.\n٢- لا يجوز ذلك.\n٣- هذا واجب مع توفّر شرائط الأمر بالمعروف"
    },
    {
        "id": 1678,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "عندي محلّ ما وجاء بائع الخمر واشترى منّي بعض المواد فهل الواجب علي عدم البيع له أم يجوز أن أبيع له؟ علماً يا سيدي عدم البيع له يسبب احراجات شديدة أفيدونا تفصيلاً آجركم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع وجود الحرج الشديد بعه وتصدّق بالربح."
    },
    {
        "id": 1679,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "شخص يعمل في محلّ بيع المواد الغذائية في منطقة متعارف فيها الزنا والعياذ بالله ويتعامل مع هؤلاء بالبيع لهم وهو يعلم ان مصدر الأموال التي يشترون بها منه من الزنا فهل في ذلك بطلان لهذه المعاملة وحرمة أم ماذا فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الثمن الذي يأخذه من هؤلاء مال حرام فلا يجوز له البيع عليهم لكي لا يصل إليه المال المحرم."
    },
    {
        "id": 1680,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "تداول بين الناس مسألة (التقسيط) وهي أن الحاجة المراد شرائها عند الدفع نقداً يكون سعرها مثلا (الف دينار) أما عند تقسيطها يكون المبلغ الكلي للتقسيط (الف ونصف) وهذا التقسيط يحسب إما تقسيط يومي أو أسبوعي أو شهري فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال فيه إذا اتفقا جزماً من أحد الأمرين أما النقد والتقسيط بأي أسلوب يتفقان عليه وأما مع الترديد فتبطل المعاملة."
    },
    {
        "id": 1681,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "صاحب محلّ لبيع أدوات الزينة النسائية (كماليات) بمختلف أنواعها. وتشترى هذه الأدوات بنسبة معتدّ بها من قبل نسوة سافرات لغرض التجميل والخروج بمظهر متبرّج ومثير في الشارع فما هو تكليف صاحب المحلّ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في ذلك إعانة على الإثم بكلّ تأكيد."
    },
    {
        "id": 1682,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هناك شخص لدية محلّ لبيع المأكولات وتمثل هذه المهنة له مصدر العيش الوحيد، قام بفتح أبواب محله لبيع المأكولات في شهر رمضان كعادته في سائر الأيام جهراً وأمام الناس ما هو حكم المال الذي يحصل عليه خلال بيعه الطعام في الحالة أعلاه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يأثم ولكن أرباحه حلال من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 1683,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم الاتّجار بالأدوية في الوقت الحاضر حيث يتم شراء الدواء بسعر رسمي زهيد وبيعه في السوق بسعر ضعف ذلك بكثير. يشمل ذلك الصيدلي والشخص الوسيط الذي يكون بين الصيدلي والمريض علماً أن هذه التجارة أسهمت بشكل كبير في رفع سعر الأدوية التي يحتاجها كثير من المرضى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال من ناحية رفع السعر ولكن الدواء الأصلي مجهول المالك فيحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 1684,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز للمسلم مشاركة المسيحي في تجارة غير محرمة لغرض استيراد مواد ميكانيكية مع العلم أن المسلم مخمس لأمواله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز على القاعدة ما لم يكن فيه إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 1685,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أجبتم في أحد الاستفتاءات الموجهة لسماحتكم.\n(إن للمقلد أن يسأل المجتهد عن الدليل. إلا انه لا يجب عليه ذلك) نتعرض في كثير من الأحيان لهذا السؤال.\nما هو الدليل عل عدم جواز حلق اللحية وحرمة أخذ الأجرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أهمّ دليل على ذلك صحيحة زرارة التي تقول: أما من العارضين فنعم وأما من المقدّم فلا... وأما حرمة الأجرة فلأن الأجرة على الحرام حرام."
    },
    {
        "id": 1686,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "جاءت عن بعض المرويات أنه لا يجوز إطالة اللحية أكثر من قبضة اليد فما صيغة هذه المرويات وما رأي سماحتكم بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مما يحكم مشهور الفقهاء بكراهته ولا بأس بذلك من باب التسامح في أدلّة السنن. مضافاً إلى أنه دليل الحماقة وقلّة العقل والذوق."
    },
    {
        "id": 1687,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "لو كان حالق اللحية متعمداً وهو محتاج فهل يجوز إعطائه من الحقوق الشرعية كالسهمين والنذورات ورد المظالم وما شابه ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مضطرّاً في حاجته فلا بأس وكذلك إذا كان مضطرّاً للحلق."
    },
    {
        "id": 1688,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم الزواج المنقطع بالباكر من دون إذن الولي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب استئذان الولي وهو الأب إلا فيما إذا اشترطت الزوجة عدم الدخول قُبلاً ودُبراً."
    },
    {
        "id": 1689,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم الزواج المنقطع من المرأة غير العفيفة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك ما لم تكن معلنة بالزنا."
    },
    {
        "id": 1690,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم استخدام الهاتف في إيقاع العقد الدائم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ينبغي أن يكون ذلك محلّ إشكال في كلّ العقود والإيقاعات."
    },
    {
        "id": 1691,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز للإنسان أن يرى البنات بغير شهوة ليتكلّم معهن ويتعرف عليهن ليفاتحهن بالمتعة؟ وهل يكون نفس الحكم إذا تمّ ذلك الشيء بواسطة الهاتف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان بالحجاب الواجب شرعاً وكان الحديث عن عقد صحيح شرعاً سواء كان ذلك بهاتف أو بدونه."
    },
    {
        "id": 1692,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "مع الالتزام بفتواكم ببطلان التمتع بالمخالفة هل يجوز التمتع بها في:\nأ- حالة الضرورة؟ \t\tب- حالة المستضعفة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا في الصورتين."
    },
    {
        "id": 1693,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "رجل زنى بأمه بدون علمها وكان يستخدم في ذلك مادة مخدرة وبعد فترة حملت الأم. فما حكم الجنين الذي في بطنها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو حرام مع أبيه ولا يتوارثان، وحلال مع أمّه ويتوارثان."
    },
    {
        "id": 1694,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ماذا تقولون في رجل جامع زوجته ولا يعلم يقينا أنها ميتة وبعد الجماع اتضح أنها ميتة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز لأنها مستصحبة للحياة."
    },
    {
        "id": 1695,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "عن المتعة التي سئل عنها الإمام الصادق في إحدى الروايات فقيل له (أي الإمام) هل ترضاها لأهلك؟ فغضب الإمام من هذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لعلّ غضب الإمام في الاحتجاج عليه وعلى الشريعة."
    },
    {
        "id": 1696,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هناك بعض الناس كما تعرفون في قلوبهم مرض فبمجرّد فتح موضوع زواج المتعة قال لي بصوت عالٍ هل تقبل أن يتزوّج رجل من أخواتك زواج متعة فماذا أقول لهم وما هي الحجّة الدامغة لإسكاتهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه من ضروريات المذهب ومن ينكره فكأنّه خرج من التشيّع إلى التسنّن أو أيّ ملّة أخرى ودانَ بغير ما أنزل الله بعد كونه منصوصاً في كتابه الكريم، وأمثال هؤلاء إما أن تتركهم وإما أن تقبل بالنتيجة لأنها ليست محرمة بل عليها ثواب، أعني بغضّ النظر عن المضاعفات الدنيوية التي يعملها المنكرون الجاحدون."
    },
    {
        "id": 1697,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "تزوج أحد الإخوة زواجاً منقطعاً وبعد فترة عاهد الله على عدم ترك الزوجة ثم تركها فهل يقع هذا العقد؟ وما هي كفارته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان العهد تامّاً وجبت الكفّارة وهي كفّارة الإفطار المتعمّد."
    },
    {
        "id": 1698,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان شخص مقلداً لمجتهد يجوّز نكاح الدبر بالنسبة للزوجة وزوجته تقلد مجتهداً لا يجوز ذلك. وطلب من زوجته ذلك الشيء فما هو تكليف الزوجة في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان تقليدها بحجّة شرعية وجب عليها الرفض ولا تكون ناشزاً."
    },
    {
        "id": 1699,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم جماع الزوجة بشهوة غيرها (بمعنى بتخيل أنها المرأة التي في باله وكان يقصد بذلك الشعور باللذّة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مكروه وليس بحرام."
    },
    {
        "id": 1700,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "رجل عقد على امرأة عقداً منقطعاً بهذه الصيغة (المرأة قالت متعتك نفسي على المهر المعلوم والمدة المعلومة ولم يذكر المدّة والمهر أثناء العقد ما هو حكمه هل العقد صحيح أم لا وماذا يترتّب عليه)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا عقد باطل إلا أن الأحوط أن يهبها المدّة ثم يجوز لهما تجديده."
    },
    {
        "id": 1701,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "رجل من مقلديكم تمتع من امرأة مشهورة بالزنا وكان يعرف أن المشهورة بالزنا عند العلماء جائز على كراهية ولكن عندما اطلع على رسالتكم العملية تبيّن له أنه يقول الأحوط لزوماً ترك ذلك فما هو حكمه؟ علماً أنه ترك العقد عند قراءته للمسألة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يهبها المدّة احتياطاً وينفصل عنها."
    },
    {
        "id": 1702,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز استعمال العقاقير المضعفة للغريزة الجنسية رجلاً كان المستعمل أم امرأة متزوجاً كان أم أعزباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان التأثير غير معتدّ به فلا بأس. وقد يكون أحياناً واجباً إذا خاف على نفسه الحرام."
    },
    {
        "id": 1703,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "رجل تزوج بامرأة زواجاً منقطعاً لمدة شهر وقد دخل بها وبعد انتهاء العقد جدد العقد لشهر آخر ولكن من غير دخول، والسؤال أنه هل هنالك عدة مترتبة على المرأة وكيف تحسب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس عليها عدّة منه ولكن إذا أرادت ان تتزوّج من غيره فعليها إتمام العدّة من العقد الأوّل."
    },
    {
        "id": 1704,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز الزواج من المرأة وخالتها أخت أمّها سوية.\n١- زواج دائم. \n٢- زواج منقطع.\t \n٣- واحدة منقطع والأخرى دائم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت بنت الأخت سابقة في العقد جاز العقد على الخالة مطلقاً وإذا كانت الخالة مع بنت أختها أو قبلها لم يجز إلا برضا الخالة سواء كان العقد دائماً أو منقطعاً."
    },
    {
        "id": 1705,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ذكرتم فيما ذكرتم أنه يسقط إذن الولي في العقد الدائم على البالغة الرشيدة إذا رفض الولي زواجها من الكفؤ أو احتياجها له.\nفلماذا لا يسقط كذلك في العقد المنقطع وما هو المانع من ذلك باعتبار أن الزواج الدائم كالمنقطع من حيث الإيجاب والقبول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا على القاعدة صحيح. لولا أنه فيه مضاعفات غير محمودة في مجتمعنا الحالي."
    },
    {
        "id": 1706,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "في الزواج المنقطع يكون من الزوجة إذا اشترطت كتحديد الوقت والمهر وشروط الدخول ويكون للطرف الآخر القبول على هذه الشروط وهنا تمّ العقد، فكيف يستطيع المتزوج إبراءها الذمة حتى لو لم يكن هنالك اتفاق علماً أنه وافق على الشروط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه تنفيذ كلّ الشروط المذكورة بينهما في العقد شرعاً."
    },
    {
        "id": 1707,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "فتاة بالغة رشيدة تقلّد (س) من العلماء يجيز زواجها من الكفؤ دون إذن الولي ووالد الفتاة يقلّد (ص) من العلماء لا يجيز ذلك إلا بإذن الولي. فما هو موقف الفتاة من ناحية الشرع أو من ناحية تقليدها وما هو تكليف الأب من ناحية تقليده أفتونا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تستطيع أن تتزوّج من الكفؤ بدون إذن والدها إذا كان تقليدها حجّة."
    },
    {
        "id": 1708,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "لماذا لا يجوز الدخول في الزواج المنقطع من الباكر دون إذن الولي وما هي الحجّة في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لأن القاعدة الأصلية تقتضي وجوب إذن الولي. لكن يمكن الخروج في هذا المورد أعني عدم الدخول. باعتباره غير مشمول لتلك المطلقات."
    },
    {
        "id": 1709,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إن الله يعلم ما في الأرحام من ذكر وأنثى. ويعلم الإنسان ذلك في هذا الوقت من خلال السونار، فما هو تعارضه مع الآية الكريمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يبقى علم الله هو الأوسع فإن السونار يرى بعض القليل والله سبحانه يعلم بالجميع من البشر والحيوانات ومن وجد في الماضي ومن يوجد في المستقبل تبارك الله أحسن الخالقين."
    },
    {
        "id": 1710,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بموضوع التبنّي لفتاة؟ السؤال هو هل يجوز لي أن أسجلها بالجنسية ابنةً لي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا لا يجوز ذلك لأنها ستأكل حقّ الورثة الشرعيين.\n١- هل الحرمة موجودة بيننا؟\nبسمه تعالى: هي أجنبية عنك وليست بنتك.\n٢- هل يجوز إعطائها من الثلث؟\nبسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1711,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يعتبر في وجوب النفقة للأب والأمّ هو المعيشة في السكنى أم انه في كل حال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل في كل حال ما دام السبب وهو الحاجة متحقّقاً."
    },
    {
        "id": 1712,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ذكرتم في الرسالة الاستفتائية ج٣ م٤٥ إجهاض الجنين مشوه الخلقة يجوز حتى بعد ولوج الروح أي من الشهر الخامس والسادس. ألا يعتبر هذا قتل نفس وما هو الفرق بينه وبين قتله بعد الولادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد فرق من الناحية الفقهية. ولكن يوجد فرق بالنسبة إلى الرحمة بالجنين نفسه ومن هنا كان الأَولى إجهاضه قبل ولادته."
    },
    {
        "id": 1713,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما رأي سماحتكم بهذه المقولة (الولد وما يملك لأبيه)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا نقل بالمعنى من رواية ضعيفة ومحمولة على معنى أخلاقي. ولا يحتمل أن يكون لها مضمون فقهي أو تشريعي."
    },
    {
        "id": 1714,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "في حكم الرضاع لو كان الرضاع ليس بصورة مباشرة من الثدي بل كان في الحلب في إناء ثم إعطاؤه للطفل لشربه هل يثبت فيه الرضاع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الرضاع لا يحرم."
    },
    {
        "id": 1715,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "امرأة أرضعت أخي النسبي (من الأبوين) فصارت أمّاً له هل تحرم عليَّ:\n١- هي (المرأة المرضعة).\t٢- بناتها (بنات المرضعة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما البنات فيجوز زواجك منهنّ إذا لم تكن طرفاً للرضاع. وأما المرأة المرضعة فالزواج منها مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 1716,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "رجل طلّق زوجته قبل سنة كاملة واتضح بعدها أن الشهود ليسوا عدولا. هل واجب عليه أن يعيد صيغة الطلاق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه الإعادة. وإنما الطلاق باطل وهي زوجته الآن."
    },
    {
        "id": 1717,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "امرأة طلقت واعتدت عدة الطلاق وعقدت على رجل آخر ودخل بها وبعدها اتضح أن طلاقها بدون شهود ما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الزواج الثاني باطل والوطء شبهة وتعود إلى زوجها الأول بعد الاستبراء وإذا طلّقها الأوّل يجوز أن تتزوّج الثاني."
    },
    {
        "id": 1718,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "المرأة إذا كانت قالعة للرحم هل هي يائسة فلا عدة عليها أم ماذا؟ وإذا كانت المرأة الحامل تنتهي عدتها بوضع الحمل هل تخرج من العدة في حالة الإسقاط التعمدي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأول: كلا. والثاني: نعم."
    },
    {
        "id": 1719,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كانت المرأة مطلقة طلاقاً رجعياً وفي أثناء العدة مات زوجها فهل تبقى على عدتها أم تعتد بعدة الميت زوجها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تعتدّ عدّة الوفاة فقط."
    },
    {
        "id": 1720,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما العلّة في أن المرأة التي طلقت ثلاثاً لا يجوز أن ترجع إلى زوجها بعقد دائم فهل يجوز بالعقد المنقطع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر أساساً قطعي الثبوت في الشريعة ومنصوص القرآن الكريم. وهو شامل بإطلاقه للعقد الدائم والمنقطع."
    },
    {
        "id": 1721,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أب يأخذ من أموال ابنه النقدية المركونة في دولابه الخاص دون علمه بذلك فما هو الترتيب الشرعي عليه علماً أنه يسكن معه في نفس الدار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الأب واجب النفقة على ابنه وأخذ بمقدار وجوب النفقة فلا بأس والزائد محرم يتوقّف على إذن المالك."
    },
    {
        "id": 1722,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "لو ضرب شخص بالعمد وأدى إلى شج رأسه فهل يجوز له القصاص من الجاني إذا تمكن منه؟ علماً أنه يرفض دفع الدية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز بحكم الحاكم أوّلاً وبمقدار الجناية بالضبط ثانياً."
    },
    {
        "id": 1723,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل هناك عقاب دنيوي للإنسان من قبل الله سبحانه عند ارتكابه جرماً أم هو العقاب الأخروي فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ممكن وهذا ممكن والجمع بينهما ممكن حسب استحقاق الفرد."
    },
    {
        "id": 1724,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إن وجد عقاب دنيوي للإنسان حتى يكون هذا العقاب بعد سنّ التكليف أم قبل سنّ التكليف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بعد سنّ التكليف."
    },
    {
        "id": 1725,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل التشويه للجنين في بطن أمه عقاب له أو هو ابتلاء كسائر الابتلاءات كأن يكون نوعاً من الأمراض على سبيل المثال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو ليس عقوبة حتماً لعدم سبق الذنب وإنما يكون نتيجة لانطباق النظام الطبيعي عليه."
    },
    {
        "id": 1726,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "رجل ضرب زوجته بالكيبل مما أدى إلى سقوط الجنين علماً انه مضى على الحمل مدة٨٠ يوماً ما الحكم المترتب على الزوج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يدفع دية الجنين حسب عمره."
    },
    {
        "id": 1727,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "لمن يدفع هذه الدية لزوجته أم للحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لزوجته."
    },
    {
        "id": 1728,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز للزوج قتل زوجته الزانية إذا كان متيقّن من ذلك وإذا كان جائزاً فهل يجب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا لا يجوز إلا إذا رآها على حال الزنا بنفسها."
    },
    {
        "id": 1729,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "نذرت صوم يوم من تموز ثم نسيت بعد انتهائه حتى مضت عدة سنوات ثم تذكرت بعد ذلك فما العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ادفع كفّارة النذر وصم يوماً من تموز في إحدى السنين الآتية."
    },
    {
        "id": 1730,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "والدتي وإخواني خارج العراق يرسلون مبالغ نقدية على هيأة نذر مخصص يرمى عند قبر سيدنا العباس ولما عرفت أن هذا مخالف لما جاء في فتواكم الكريمة بهذا الصدد فما رأي سماحتكم بذلك؟ وإذا لم يسمح لنا برميها فأين يكون مصير هذا المبلغ خاصة إذا كان هذا المبلغ كبيراً نسبياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إما أن تتصدّقوا به على المحتاجين بثواب العباس وإما أن تدفعوه إلى الحاكم الشرعي ونحن نتقبّله على أيّ حال."
    },
    {
        "id": 1731,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم النذور والأموال التي يستلمها بعض الأشخاص (منهم السادة ومنهم من الزوار قرب الأماكن المقدسة وكراجات المسافرين) وهل تبرأ ذمّة الناذر بذلك الاستلام؟ وهل تبرأ ذمّة الآخذ بمجرد قراره بأنه يستحقها لحاجته وحاجة عائلته؟ وهل إن ظاهرة انتشار بعضهم في كراجات نقل المسافرين فيها جواز شرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الصدقة المستحبة ولا يجزي عن النذورات شرعاً ولا يجوز الدفع لكلّ من يدّعي الاستحقاق ما لم يكن هناك دليل على استحقاقه وكان متديّناً مصلّيّاً."
    },
    {
        "id": 1732,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم من نذر إلى مغتسل السيد حمد الله في بغداد أو نذر للسيد مالك الياسري سواء كان هذا النذر شرعياً أي حسب الصيغة الشرعية؟ أم لم يكن شرعياً هل يجب الوفاء به أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن بالصيغة الشرعية لم يجب دفعه على كل حال. وأما إذا كان بالصيغة فالأحوط دفعه إليهم بشرط وصوله إلى أيد أمينة متشرّعة."
    },
    {
        "id": 1733,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعض الشباب يلعبون الدومنة فهل هذا جائز سواء كان اللعب مع الرهان أو بعدمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو غير جائز برهان أو بدونه كما ذكرنا في المنهج."
    },
    {
        "id": 1734,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما رأي سماحتكم في جهاز الأتاري هل فيه إشكال شرعي والمتاجرة فيه أو اللعب فيه لغرض التسلية ما حكمه، وما حكم من يستلم الأجرة من ذلك وكذلك اللعبة الأخرى (الفيشة) نورونا يرحمكم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ونحوه بيعه وشراؤه جائز وكذلك اللّعب به مجاناً بنفسه أو الإباحة لغيره، أما قبض الربح منه فحرام أكيداً لأنه قمار، وأما الأجرة فحرام على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 1735,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "علمنا من رسالتكم العملية (منهج الصالحين) أن لعبتي الشطرنج والطاولي محرمة بدون رهن أو برهن لكنكم حللتم ذلك إذا كان اللعب بالكمبيوتر وكما هو مذكور في المسألة (٩١) في الرسالة الاستفتائية (الجزء الثالث) فما الفرق بين الحالتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما يظهر في الكمبيوتر إنما هي صورة اللّعبة لا اللّعبة نفسها."
    },
    {
        "id": 1736,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "احدهم طلب من إخوته وأخواته أن لا يستمعوا للغناء لكنهم رفضوا وقابلوه بالإساءة. فما حكم هؤلاء وما حكم الرجل الذي نصحهم هل يكون مسؤولا عن الطلب منهم بالامتناع أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفُّ عنهم لأنه فرغت ذمّته عن أفعالهم."
    },
    {
        "id": 1737,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل إن الغناء الذي يغني به الشخص بينه وبين نفسه محرم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم وهو منصوص في الرسالة."
    },
    {
        "id": 1738,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعض الأشخاص من أصحاب المحلات لبيع الأطعمة يستخدم أشرطة الكاسيت التي فيها الأغاني الصاخبة ويعتبرون هذا بأنه سبب لكسب رزقهم. فهل يجوز هذا؟ وما حكم المال المكتسب بهذه الطريقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا محرّم جدّاً وطعن في الدين. وبئس الرزق الذي يأتي عن طريق الحرام."
    },
    {
        "id": 1739,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "يوجد بعض الشباب المؤمن يعمل في بعض المطاعم الفاخرة من الدرجة الأولى ويقوم أصحاب هذه المطاعم بعرضها في أجهزة التلفزيون لأجل الإعلان والشهرة وتكون مصحوبة بغناء وموسيقى دائماً فما هو حكم العمل والأجرة والصلاة في أمثال هذه المطاعم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فليبدّل عمله."
    },
    {
        "id": 1740,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يعتبر التبرع بأعضاء الإنسان بعد موته إذا أوصى بذلك جائز شرعاً إذا كان هناك مريض محتاج وهل تعتبر صدقة جارية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك صحيح مع حصول الضرورة لدى الآخر."
    },
    {
        "id": 1741,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يستطيع الإنسان أن يبيع هو عضواً من أعضاء جسمه كالعين أو الأذن أو الكلية وهو على قيد الحياة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 1742,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا باع الورثة أعضاء من جسد الميت لبعض المرضى لمن تعود هذه الأموال وهل هي أموال حلال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان البيع جائزاً فهو ميراث."
    },
    {
        "id": 1743,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "يوجد طفل لدية ستّة أصابع في كل قدم ويريد أهله أن يقطعوا هذه الأصابع وإذا قطعوها هل يترتّب عليهم حكم أفتونا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان القطع ليس بضرر كبير على الطفل ولا يحصل له تشويه فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1744,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل في تناول أبو الجنيب إشكال شرعي بالنسبة للعلاج من الأمراض أرشدونا جزاكم الله خيراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع الضرورة والانحصار به فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1745,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "الرأي الطبي يقول بأنه يمكن الاستفادة من دم بعض الحيوانات (الدم المركز وهو كريات حمر فقط) بعد معالجتها طبياً بمواد كيماوية فتصبح صالحة للإنسان ما رأي الشرع بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على حرمته."
    },
    {
        "id": 1746,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم الرجال الذين يولِّدون النساء في المستشفيات الحكومية وما حكم المرأة التي يولِّدها الرجل علماً بأنه يوجد في المناطق السكنية مولدات نساء لكن بأجور مالية ولا تستطيع بعض الأسر أن تدفع فتضطر إلى المستشفيات الحكومية لأنها مجانية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن تلافي ذلك بالاتفاق مع أي طبيبة خلال فترة الحمل أو أي عمل ينفي الوقوع في الحرام."
    },
    {
        "id": 1747,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا أخذت نطفة من رجل لتلقيحها في رحم زوجته بعملية التلقيح الصناعي ومات الرجل قبل تلقيح البيضة فهل المولود يرث أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يرث."
    },
    {
        "id": 1748,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إني دكتور جراح وتوجد في أحشاء بعض الأعضاء الداخلية للمرضى أورام سرطانية نادرة الحصول فهل يجوز عند قطع هذه الأعضاء في عملية جراحية الاحتفاظ بها لأجل التدريس لأنه قد لا يرى مثلها الطالب إلا بالاحتفاظ بها. وهل يجوز قطعها من متوفٍ بهذه الأمراض والاحتفاظ بها لنفس الغرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة الأولى يجوز مع وجود مصلحة عامّة بذلك وأما الثاني فغير جائز."
    },
    {
        "id": 1749,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إني دكتور اختصاصي بأمراض كسور العظام وأتعامل مع هياكل عظمية لغرض التدريس وتعليم طلبة العلوم الطبية. علماً بأن هذه الهياكل من جثث مجهولة وغير مغسلة تغسيل الأموات فهل يجوز التعامل مع هذه الهياكل؟ وما حكم الذي يمسها هل عليه غسل المس أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا يُشك في دينهم لا يجب التغسيل. كما لا يجب غسل مسّ الميت بلمس العظم وحده كما هو المفروض في السؤال."
    },
    {
        "id": 1750,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "رجلان يمشيان في إحدى بلدان أوربا وأثناء المسير اصطدمت بهما سيارة فوقعا كليهما على الأرض فمات أحدهم وتهشم رأس الثاني وبقي جسده حياً فبادر الأطباء بإجراء عملية سريعة فأخذوا رأس الميت فوضعوه على صاحب الجسد الحي ونجحت العملية وقام الرجل الذي نقل له الرأس خلال عدة أيام من العملية وأنهما كانا متزوجين ولهما أولاد وكلٌّ من الزوجتين تقول هذا زوجي، فمن هي زوجة هذا الرجل راجين الحكم الشرعي بالتفصيل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مجرّد فرض لا واقع له ولا يمكن تطبيق الرأس على جسد آخر إلا بمعجزة، ولكن مع ذلك يمكن القول إن الزوجتين تجب عليهما عدّة الوفاة، ثم يعقد الرجل الجديد على زوجة صاحب الرأس أو على المرأة التي يشعر هو بأنها كانت زوجته. ولكن الأحوط وجوباً أن لا يعقد نكاحه على أيّ منهما. كما أن الأحوط أن لا يتزوج أيّاً من المرأتين ما لم يتمّ طلاقهما من قبل الحاكم الشرعي برجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 1751,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "طالب كلية الطب يحتم عليه وضعه الدراسي أن يلامس ويمسك ظاهر وباطن الأجساد البشرية للموتى وقد تكون الأجساد كاملة وقد تكون قطعة منها مشتملة على لحم وعظم وقد تكون القطعة المبانة غير مشتملة على لحم وعظم؟ ما هو تكليفه في الحالات التالية:\n١- إذا كان الميت مسلماً (على فرض غسله أو عدمه)؟\n٢- إذا كان الميت غير مسلم؟\n٣- إذا كان الميت مشكوك الدين مع عدم الترجيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر أن السؤال عن غسل المسّ، وهو واجب إذا كان في القطعة لحم وعظم مهما كان دين الميت ما لم يعلم كونه مسلماً قد تمّ تغسيله غسل الميت."
    },
    {
        "id": 1752,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "متى يكون استخدام المرأة لغطاء الوجه واليد واجباً وهل فيهما استحباب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هما مشروعان مطلقاً على وجه الاحتياط الاستحبابي وواجبان بالفتوى عندما يكون الكشف سبباً للفتنة النوعية والغالبة."
    },
    {
        "id": 1753,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو الحد الواجب تغطيته من وجه المرأة وبالخصوص الحنك هل يجب تغطيته أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ينبغي السؤال عن المقدار الواجب كشفه لا المقدار الواجب تغطيته وإلا فجسم المرأة كله يجب تغطيته إلا الوجه بمقدار ما يغسل به الوضوء. والكفين إلى المعصمين مع المقدّمة العلمية احتياطاً."
    },
    {
        "id": 1754,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أنا صاحب محلّ لإيجار البدلات وغالباً ما تكون البدلات قصيرة ونصف ردن. فهل هذا مساعدة على الإثم أم لا لأنه باب رزقي عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بدّل عملك إن كان ذلك ممكناً."
    },
    {
        "id": 1755,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل الحجاب في الشريعة العباءة أم ليس شرطاً أي هل يكفي ما تلبسه المرأة اليوم كالربطة والتنورة والقميص إذا كان ساتراً للجسم خصوصاً أن قسماً من النساء عاملات وطالبات والعباءة تكون غير عملية أو تسبب لهن إحراجاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز الحجاب في غير العباءة إذا لم يكن مثيراً للفتنة النوعية ولكنّنا ننصح بالملابس التي لا تظهر ورك المرأة وليس التنّورة كذلك."
    },
    {
        "id": 1756,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "امرأة لا ترتدي الحجاب الإسلامي علماً أن زوجها استخدم كل الأساليب لأجل إقناعها لكن بدون فائدة، ماذا يفعل الزوج تجاه هذه الزوجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز له الطلاق ويجوز له الصبر."
    },
    {
        "id": 1757,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إنني شابة ملتزمة ومحجبة وأنوي الالتحاق في الجامعة لإكمال دراستي إلا أنني سمعت أن هناك إشكالاً شرعياً بانضمامي إليها بسبب الاختلاط المحرّم ولكنني بعون الله تعالى قادرة على عصمة نفسي من الوقوع في المعاصي والشبهات ولكني مع ذلك أريد رأي الشرع في ذلك حتى يكون في عملي رضا الله سبحانه وتعالى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قد يتخيّل الفرد نفسه قادراً وليس بقادر فإن كنت قادرة على ذلك حقيقة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1758,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "امرأة لا تلبس الحجاب بحجّة أن الحجاب يسبب لها ضيق النفس ما تقولون لهذه المرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليها أن تتحمّل."
    },
    {
        "id": 1759,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "في المراقد المقدسة لآل البيت الأطهار هل نهي النساء المتبرجات يدخل بعنوان اشد من عنوان الأمر الواقع والنهي وحدوده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إلا إذا كان مخالفاً للتقيّة بوضوح."
    },
    {
        "id": 1760,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ورد في بعض المسائل عبارة (يجوز النظر بشرط عدم التلذذ في عدة موارد) فما هو مدار عدم التلذذ وحدّه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التلذّذ حالة وجدانية يعرفها الإنسان في نفسه ولكن الكثيرين يخادعون أنفسهم بأن هذا النظر ليس بتلذّذ وهذا من تسويل الشيطان. وأنا أجد أن الأعمّ الأغلب من النظر إلى النساء المكشوفات أو إلى صورهن لا يكون إلا بتلذّذ."
    },
    {
        "id": 1761,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "نحن جمع شبان ولدينا محلات لإيجار البدلات -الزفاف، المناسبات- علماً أن بعض البدلات هي قصيرة جداً ونصف ردن ويكون جسم المرأة مرئياً فهل هذا جائز أن نؤجّر أم به إثم علينا علماً أننا من الأتقياء والملتزمين؟ وما حكم المال المأخوذ بسبب ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فيه إعانة على الإثم وهو حرام فاتركوه."
    },
    {
        "id": 1762,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز النظر إلى شعر المرأة الأجنبية إذا كان الشعر منفصلاً عن المرأة كأن تبقي شعيرات قليلة في المشط الذي تمشط به المرأة في حالة.\nأ- إننا نعلم أنه شعر امرأة أجنبية؟\t\nب- إننا لا نعلم أنه شعر امرأة أجنبية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز في كلتا الحالتين إذا كان بدون شهوة."
    },
    {
        "id": 1763,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل التحنّك واجب بالنسبة للمرأة وما حكم من يستهزئ بالمرأة المحنكة أو يسيء إليها أو ينال منها ويحثها على ترك التحنّك لأنه يعتبره بدعة أو غير موجود في الشريعة الإسلامية وأنه من دس بعض المغرضين الذين يريدون النيل من مكانة المرأة المسلمة لأن الإسلام يكرم المرأة لا يقيدها بقيود كما تقاد البهيمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ستر الحنك واجب في ضمن الحجاب العامّ للمرأة والمشهور على وجوب ستر الوجه كله إلا أنني لا أقول به وليس في ذلك ذلّة للمرأة كما تقول الحكمة من أراد عزّاً بلا عشيرة وثروةً بلا مال وفخراً بلا سلطان فليخرج من ذلّ معصية الله إلى عزّ طاعة الله. وقال أمير المؤمنين لا عزّ أعلى من الإسلام."
    },
    {
        "id": 1764,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان وجه المرأة جميلاً ومثيراً للفتنة وكذلك كفّها فهل يجب الستر لكلاهما في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هما مشروعان مطلقاً على وجه الاحتياط الاستحبابي وواجبان بالفتوى عندما يكون الكشف سبباً للفتنة النوعية أو الغالبة."
    },
    {
        "id": 1765,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجب على المرأة ان ترتدي العباءة المتعارفة في حال الصلاة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. بل ترتدي أي شيء يسترها الستر الواجب في الصلاة. بل هناك من يشكل من العباءة من المتشرّعة لأنها سريعة الانفتاح خلال الركوع والسجود."
    },
    {
        "id": 1766,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "توجد أوانٍ وقد كتب عليها وقف للحسين Aهل يجوز استخدامها في مناسبات وفيات الأئمة الأطهار الآخرين وغيرهم من أهل البيت كالعباسA أو أم البنين سواء كان قصد الواقف التقييد أو مطلقاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز وخاصّة أن المواسم الحسينية موجودة ويمكن استعمالها فيها."
    },
    {
        "id": 1767,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "يقوم بعض الناس في مناسبات الأعراس بعمل الولائم فمنهم من يجعل الوليمة بثواب الحسين وعلى ضوء ذلك هل يجوز أن يستخدم الأواني الموقوفة للحسين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز إذا دعا لها المحتاجين وإلا كانت النيّة كذباً أو خدعة فلا يجوز أن يستعمل تلك الأواني إلا بذلك الشرط."
    },
    {
        "id": 1768,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "توجد في الحسينيات أوانٍ موقوفة للحسينية وكذلك التابوت. وفي الحسينية، متولٍ شرعي ومن سماحتكم، فيأخذون هذه المواد مقابل أجرة وهذه الأجرة وكذلك أجرة مجالس الفاتحة التي تقام في الحسينية لمن تعطى للمتولي الشرعي أم لخادم الحسينية؟ وكيف يكون مصرفها أي لمن تصرف؟ وإذا أخذها الخادم ولم يعطها ما هو حكمه؟ الرجاء ذكر ذلك تفصيلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلها يجب أن تصرف بإذن المتولّي الشرعي والمفروض كونه ثقةً ومتشرّعاً ولا يجوز لغيره التصرّف بدون إذنه. كما لا يجوز التصرّف بما يخالف شرط الواقف الأصلي أو يخالف إذن المالكين المتبرّعين. فاحتاطوا في مثل ذلك جزاكم الله خيراً."
    },
    {
        "id": 1769,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما قول سماحتكم فيمن يذهب إلى قاعات الأعراس التي يقام فيها حفل زفاف بحجة انه يخجل من صديقه العريس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا حياء في الدين."
    },
    {
        "id": 1770,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعض الناس يرمون النقود على رأس العريس بعنوان الـ(واهلية) أو (النكوط) ما حكم سماحتكم على هذه الظاهرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا المال أعرض عنه المالك عادة فيكون حلالاً لمن أهداه."
    },
    {
        "id": 1771,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "من ضمن مراسيم الزواج يركب العريس وعروسه في سيارة خاصة ويركب باقي المدعوين والمشاركين في سيارات أخرى وتتجول جميع هذه السيارات في شوارع المدينة الرئيسية وأمام أعين الناظرين من رجال وشباب سواء كانوا في طريق سير هذه السيارات أو في داخل حفلة الزفاف علماً أن من ضمن ركاب هذه السيارات نساء متبرجات كاشفات الرؤوس متطيبات مثيرات للشهوة وداعيات إلى الفتنة إضافة إلى ممارستهن للغناء والتصفيق وتحريك الجسم وأمام أعين الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هؤلاء ملعونون ناكسو رؤوسهم عند ربهم قد عاينوا الخزي الطويل والعذاب الأليم."
    },
    {
        "id": 1772,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل المبيت بالفنادق الدرجة الأولى بالنسبة لليلة الزفاف خاصّة والمبيت فيها مطلقاً جائز أم غير جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ينبغي القول بجوازه لما فيها من اتّباع المحرمات."
    },
    {
        "id": 1773,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو السلاح ضد الجنّ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الاعتصام بالله سبحانه."
    },
    {
        "id": 1774,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما رأي سماحتكم في أساليب إخراج الجنّ من الإنسان ودفع ضرره في استخدام السور القرآنية والآيات والعوذ وأيضاً استخدام الجنّ في إخراج الجنّ من الإنسان وهل هذا يجوز أم لا يجوز من وجهة شرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن فيه عمل محرّم فهو جائز."
    },
    {
        "id": 1775,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم تحضير الأرواح واستخدام الجن؟ وذلك بأخذ معلومات تستخدم للخير فقط فما هي وجهة نظركم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس فيه حرمة ما لم يقترن بمحرّم."
    },
    {
        "id": 1776,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "قرأنا في بعض الكتب عن ما يسمّى بخدام السور والآيات فما مدى صحّة هذه الروايات. وان كانت صحيحة فهل يجوز استخدامها وما هو نطاق استغلالها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ممّا يظنّ  صحّته واستخدامه. ومع إمكانه يكون للأعمال المحلّلة أو الضرورية وعدم استخدامه إطلاقاً أفضل."
    },
    {
        "id": 1777,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "نسمع عن حالات تلبس الجن بالإنسان فكيف يحصل ذلك؟ وهل هذا يعتبر بأن الجن هو أقوى من الإنسان أم الإنسان أقوى وأكثر سيطرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإنسان عموماً أقوى إلا أن الضعف في الأفراد."
    },
    {
        "id": 1778,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما رأي سماحتكم في الطلاسم التي بعضها لها رموز خاصة جداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس استعمالها للنتائج المباحة حراماً."
    },
    {
        "id": 1779,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يوجد جنّ يتسخّر لسرقة الناس من قبل المسخرين علماً أن بعض الأشخاص المؤمنين يعملون ولكن بدون ربح علماً أنهم يشكون نقصاً في رأس المال ويتوقعون أن النقص الحاصل من المال سرقة الجنّ هل هذا وارد شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا محتمل جدّاً أن يسرق بعض الجنّ لنفسه أو لغيره."
    },
    {
        "id": 1780,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو رأيكم بجلسات تحضير الأرواح وهل يجوز تعلم تحضير الأرواح وهل يترتّب شيء على المحضّرين والجالسين خصوصاً أنها منتشرة حالياً بكثرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لا أنصح بها لأنها تلهي الناس عن دينهم وعن مجتمعهم بل ينبغي تجاوزها وتركها بكلّ صورة."
    },
    {
        "id": 1781,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما رأيكم بالنهوة العشائرية مطلقاً. والنهوة هي منع الشخص المتقدم على ابنة العم عن طريق أبناء عمومتها أو احد الأقارب حتى وإن كان مؤمناً. مع العلم أنهم قد يتزوج منها أحدهم أو تنتظر نصيبها الآخر أو تبقى بدون زواج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا النهي مما لا يجب تنفيذه وليس من حقّ أولاد العمّ ذلك. بل هو ظلم للمرأة أكيداً. وخاصّة إذا كان المتقدّم لها كفؤاً."
    },
    {
        "id": 1782,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يصحّ الزواج الذي يأتي عن طريق النهوة مع العلم أن الزوجين قد تراضيا بعد النهوة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شكّ بالصحّة مع التراضي."
    },
    {
        "id": 1783,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعض العشائر ترفض أن يتزوج أبنائها أو فتياتها إلا من عشيرتهم أو من السادة. على اعتبار ذلك عاراً عليهم كالشحمان والامارة واللامي فما هو رأي سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا شيء غير شرعيٍّ ومنافٍ مع استحباب قبول الخاطب الكفوء المؤمن إلا أن الرأي للأب على أي حال."
    },
    {
        "id": 1784,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا تعطلت امرأة من جراء هذه النهوة ما جزاء من عطلها؟\nوكيف الحال إذا كبرت وأراد أن يستوهبها مع العلم أنها لا تصلح للزواج في هذا الوقت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الذي عطّلها ظالم لها أكيداً إلا أنه لا كفّارة عليه سوى رضاها. ولها الحقّ أن تبقى ساخطة."
    },
    {
        "id": 1785,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "الطفل الذي يأتي من زواج غصب بين الزوجين أو أحدهما بسبب النهوة ما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الزواج برضاء الزوج والأب فالظاهر الصحّة. وإلا كان باطلاً غير أن الحرمة ترتفع مع الإكراه."
    },
    {
        "id": 1786,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا ألزم الوالد أولاده بالنهوة العشائرية أو يخرجوا عن طاعته وأمره وعدم اعترافه بهم هل هو حق له؟ وهل معصيته في هذا الأمر ذنب يأثم عليه الأولاد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان موضوع النهوة مباحاً لزمت طاعته وإن كان محرّماً لزم تطبيق الحكم الشرعيّ."
    },
    {
        "id": 1787,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "وضع الوالد أولاده أمام الأمر الواقع ومخالفته تحرجه أمام الناس والعشيرة فيما إذا تزوج ولده على هذا الأساس فهل به إشكال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا رأي للوالد مع رضا الولد بزواجه ويصحّ العقد وإن كان الولد عاصياً من الناحية التكليفية فيما إذا كان الواجب عليه طاعته."
    },
    {
        "id": 1788,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "اعتدى عليَّ شخص وبعدما جلست العشيرتان وبعد إسقاط الدية توصلوا إلى أن إحدى بنات المعتدي تحتجز لي (تعلق) ولم يحدّدوا أي بنت علماً أني لا أريد أي بنت من هذه العائلة فماذا يرى سماحتكم هل جائز مثل هذا الأسلوب وهل يجب عليّ إخبار أب البنت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لست مجبوراً على الزواج من واحدة منهن وليس الأب مجبوراً شرعاً على إطاعة هذا الأمر العشائري، يحسن إخبار الأب بإسقاط حقّك عنه."
    },
    {
        "id": 1789,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "سيدي بعض عشائر السادة كالياسري وأبو رغيف بصورة خاصة ترفض أن تتزوج بناتها إلا من قبل السادة على اعتبار أن ذلك غير جائز أي أن تتزوج من العوام لأن به انتقاصاً وعيباً وغير مقبول أن تتزوج علوية من عامي. ما رأي سماحتكم في ذلك جزاكم الله خيراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هذا غير جائز وليس فيه انتقاص ولا عيب. بل هو ظلم للمرأة والرجل إذا كان كفؤاً مؤمناً."
    },
    {
        "id": 1790,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "لو جاءكم أي شيخ عشيرة من العشائر وطلب من سماحتكم وكالة شرعية تحريرية لغرض الحكم في المسائل العشائرية فما هو ردّكم على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أعطيه وكالة أكيداً لأنه سوف يطبّقها بغير رضا الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 1791,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو علّة إعطائكم النصف إلى العاملين عليها والغالب الثلث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مما يخصّ المرجع نفسه حسب ما يرى من المصلحة."
    },
    {
        "id": 1792,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجب على طلاب الحوزة العلمية ارتداء الزي الديني عند نزولهم إلى مناطق سكناهم أو قضاء حوائج في مناطق سكناهم وإذا كان هناك مورد تقية شديد فهل يبقى الوجوب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ما ننصح به على العموم وهو ما تقتضيه المصلحة العامّة إلا في موارد قليلة كالتقيّة الشديدة والضرورة الاقتصادية القصوى."
    },
    {
        "id": 1793,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل إن كلام الرجل المعمّم حجّة شرعية بحيث لو سألته عن مسألة شرعية وأجاب بالجواز وعملت بها ثم تبيّن بعد سنين أن الفتوى خاطئة أو أنه تبيّن يوم القيامة بأن عملي هذا باطل بالنسبة لفتوى الرجل المعمّم الذي هو مقلّد فهل كلامه حجّةً شرعيةً أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا هو ليس حجّةً شرعيةً إلا إذا كان عندك ثقة أو حصل لك منه الاطمئنان. فإن فعلت به عندئذٍ فأنت معذور."
    },
    {
        "id": 1794,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "كثير ما يتعرّض طلاب الحوزة إلى أسئلة الناس فهل تكون الإجابة عن تلك الأسئلة حسب فتوى مجتهد السائل أم المسؤول. إذا كان تقليد الطالب حجة. وإذا كان الجواب على رأي مقلد السائل مبطل للعمل على رأي مقلد المسؤول. فما الحل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان تقليد السائل حجّة فلا بأس بجوابه على رأيه يعني على رأي مجتهده لكن يجب أن يكون حجّة حتى لدى المسؤول وإلا وجب عليه أن يقول فتوى الأعلم في نظره الأوفق بالاحتياط أو أن يرفض الجواب."
    },
    {
        "id": 1795,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا رفض المجتهد تمديد وكالة أحد وكلائه السابقين فهل هذا الرفض من قبل المجتهد يخل في عدالة ذلك الوكيل. هذا من جانب. والجانب الآخر هو كيفية تعامل مقلدي المجتهد المعين مع ذلك الوكيل من حيث الصلاة خلفه وتسليمه الحقوق الشرعية إلى غير ذلك من الأمور المتعددة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس سحب الوكالة شهادة بالفسق كما ليس إعطاء الوكالة شهادة بالعدالة. والحقوق إنما تجزي مع الوصل المختوم بختم المرجع وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 1796,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل الأفضل الصلاة خلف طالب العلم (الحوزة) والوكيل لكم أم خلف المعقل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق إذا تساويا في الورع والتفقّه. إلا أن الغالب أن طالب العلم أفضل من هذه الجهات."
    },
    {
        "id": 1797,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أعطيت شخصاً ١٠٠ دولار وطلبت منه ١٠دولارات في الشهر كربح فهل في هذه المعاملة إشكال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الربا بعينه."
    },
    {
        "id": 1798,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أعطيت أحد الأشخاص ١٠٠دولار وطلبت منه ربح ١٥٠٠٠دينار في الشهر هل في ذلك إشكال مع العلم أني فرضت عليه إرجاع نفس المبلغ في حالة مطالبتي به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الربا بعينه. إلا إذا كان بنحو المضاربة ويستعمل في التجارة فيطبّق عليها حكمها فيختلف باختلاف القصد."
    },
    {
        "id": 1799,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أعطيت احد الأشخاص مبلغاً بالآجل أي أعطيته دولاراً واستلم نقداً عراقياً ما هو رأي الشرع في حالة نزول السوق أو صعوده وهل جائز استلام كل النقد العراقي في حالة نزول السوق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بقيمة يوم المعاملة فلا بأس. فإذا كانت القيمة محتملة في المستقبل فالمعاملة باطلة."
    },
    {
        "id": 1800,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم أن أقول للمشتري قيمة ورقة الدولار اليوم بمائة وخمسين ألف دينار وأبيعها عليك بالآجل بعد عشرة أيام بمئة وستين ألف دينار فهل هذه المعاملة جائزة أم لا وما هي المعاملة الصحيحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت القيمة في نهاية المدّة نفس القيمة المذكورة في المعاملة صحّت المعاملة. وإلا فلا والأغلب عدم الانطباق."
    },
    {
        "id": 1801,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما رأي سماحتكم أن أقول للمشتري قيمة ورقة الدولار مائة وخمسين ألف دينار وأبيعها عليك بالآجل على أن تعطيني عوض كل يوم ألف دينار فهل هذه المعاملة جائزة أم لا؟ وما هي المعاملة الصحيحة إذا كانت غير جائزة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الربا المحرّم ولا يمكن تصحيحها."
    },
    {
        "id": 1802,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعت ورقة دولار إلى شخص بالآجل لمدة عشرة أيام ليعطيني مائة وستين ألف دينار وعند موعد التسليم قال لي لا استطيع أن أعطيك المبلغ الآن وأطلب منك تجديد المدّة إلى عشرة أيام أخرى إزاء مبلغ معين بنفسك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المجموع بقيمة الدولار يوم القبض فلا بأس وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 1803,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بمسالة ختان المرأة هل جائز شرعاً أم لا وعلى كلا التقديرين هل هناك علة شرعية أم وضعية علماً سيدي بعض الفرق الأخرى تجيز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ختان المرأة مستحبّ وليس بواجب ويستحبّ القطع القليل جداً والحكمة فيه تقليل الإحساس الجنسي لإطالة عملية الجماع."
    },
    {
        "id": 1804,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز لفنان نحت بعض الشخصيات التاريخية لتوضع في أماكن مخصصة تخليداً لهم، وهل يجوز العمل بالنحت كعمل فنّي كبير في هذا العصر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك غير جائز. ولم يُفتِ أحدٌ بجوازه."
    },
    {
        "id": 1805,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعض المدرسين يضمنون النجاح إلى تلاميذهم في دروسهم بعد الاتفاق بينهم مقابل مبلغ معين من المال أو بعض المواد العينية كالأشربة والأطعمة والألبسة. هل يجوز ذلك وإذا احتملنا إنه جائز فوضع الرشوة من هذا العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على الحرمة. وإنما الرشوة حرام في القضاء وفي الحاجات المحرمة وهذا ليس منها."
    },
    {
        "id": 1806,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز إطلاق العيارات النارية في المناسبات كالوفاة والأعراس وما إلى ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تحرم مع احتمال حصول الضرر وتجوز بدونه."
    },
    {
        "id": 1807,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "كثرت في الآونة الأخيرة في الناصرية (الوهابية) حيث يقومون بإقناع صغار السن بدفع الأموال إليهم مقابل دخولهم معهم حيث أصبحت كثير من العوائل هناك تعاني من هذه الحالة لانقسام العائلة. فما هو تكليفنا الشرعي اتجاههم؟ وهل نحكم بأنهم نواصب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حذّروا منهم الناس كثيراً بالحكمة والموعظة الحسنة وكلّما كان التحذير أوسع وأعمق فهو أفضل."
    },
    {
        "id": 1808,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما رأي سماحتكم في الختان في الأجهزة الكهربائية الحديثة علماً انه في بعض الأحيان يسبب أضراراً لكنه أسرع من الطريقة المتعارف عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسب ما وصف الثقات لنا فإنه صحيح ولكن يجب التدقيق فيه وتجنب الضرر."
    },
    {
        "id": 1809,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "عند ذهابنا إلى مراقد الأئمة يؤخذ علينا الشيء التالي (العلكـ) الذي يباع في الأضرحة وهذا ما تنفر منه النفس فلو بدل بدعاء صغير يحمل في الجيب أو وصية للرسول أو للأولياء أو أحاديث لصاحب الضريح أو حياة صاحب الضريح بشكل مختصر وكتيب صغير لأن جهلاء المسلمين يتعبدون بتلك الخرق. يراد أن توعزون انتم بذلك لأن كلامكم مسموع فيهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو من الخرافة وليس وارداً في الدين إطلاقاً إلا أن كلامي ليس مسموعاً أكيداً لأنهم يطلبون به المال والمال أولى من الدين في نظرهم."
    },
    {
        "id": 1810,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم في لبس ربطة العنق (الرباط)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي مرجوحة والأفضل تركها."
    },
    {
        "id": 1811,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "نصيحة لسماحتكم لتهذيب النفس.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أطع الله في الصغيرة والكبيرة ولا تستحقرن معصية إذ لعلّ فيها غضب الله ولا تستحقرن طاعة إذ لعلّ فيها رضا الله."
    },
    {
        "id": 1812,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "يوجد أناس يدّعون بأن لديهم كرامات من الله أو أحد المعصومين ويظهرون بعض هذه الكرامات عياناً للناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ممكن بقدرة الله سبحانه إلا أن المدّعين لها كاذبون غالباً لأنه يدخله الوهم وحبّ المال والشهرة وغير ذلك من الباطل."
    },
    {
        "id": 1813,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز قتل الحيوان المؤذي لأجل التداوي به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز قتل الحيوان المؤذي للتداوي وبدونه."
    },
    {
        "id": 1814,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "يوم النيروز ما هو؟ وهل هو كان في زمن النبي أم من بعده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو عيد فارسي عرفه العرب بعد الفتح الإسلامي."
    },
    {
        "id": 1815,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل الاستماع أو الحضور إلى مجالس الذكر التي تقام من قبل أبناء العامة فيه إشكال شرعاً. وهل هذه الأذكار وصيغة إلقاءها وطرق الدفوف فيها شكل من أشكال الغناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي من الضلال وحضورها إعانة على الضلال."
    },
    {
        "id": 1816,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "في بعض الأحيان اضطر إلى رمي أو حرق بعض الكتب والأوراق ويوجد فيها لفظ الجلالة وأسماء الله جل شأنه فهل يجوز إحراقها؟ وما هي الطريقة الأمثل للتخلص منها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ألقها في بئر أو نهر ولا تحرقها."
    },
    {
        "id": 1817,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل إن قراءة الدعاء أفضل من قراءة القرآن الكريم أو العكس وهل ورد نص عن ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قراءة الأفضل هي الأفضل والأفضل هو القرآن الكريم بلا شكّ."
    },
    {
        "id": 1818,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أ- هل يجوز مصاحبة مرتكب الكبائر والمحرمات؟\nب- كتابة اسم الجلالة بالحبر النجس؟\nجـ- ابتداء السلام على الكافر وما هي صيغة الردّ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: \nأ- إذا لم يكن في ذلك إعانة على الإثم أو تأييد فلا بأس.\nب- فيه إشكال أحوطه التجنّب.\nجـ- ذلك مرجوح وردّه (عليكم) بدون (السلام) هذا في غير ظروف التقيّة والحرج."
    },
    {
        "id": 1819,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "عندما ننتهي من تفريغ الشاحنة توجد بقايا من السكر الذي يسقط من الأكياس الممزقة أحياناً يكون سكراً أو طحيناً نظيفاً وأحياناً يكون وسخاً فهل يجوز أخذه دون علم صاحبه علماً أنه إذا بقي في الشاحنة يتطاير في الهواء أو يأتي أناس غيرنا أو عمال يستولون عليه أو يكون من نصيب السائق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز أخذه ويشمله حكم الخمس."
    },
    {
        "id": 1820,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم زيارة الأماكن الأثرية التاريخية لغرض الاطّلاع عليها أو لغرض تدريسها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا لم تقترن بأمور محرّمة."
    },
    {
        "id": 1821,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أخذ الأموال من قبل الموظفين كأن يكون مستشفى أو غيره لغرض تسهيل معاملاتهم أو لزيارة مرضاهم أو إكمال متعلقات قضاياهم ما حكمها؟ علماً أن في الحالات الطبيعية تكون المعاملات متأخرة الانجاز أو لا يجوز دخول الزوار للمستشفى لكونه غير موعد الزيارة الرسمية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان الموظف محتاجاً ومنصفاً في كمية المال الذي أخذه."
    },
    {
        "id": 1822,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "قال الإمام الرضا  : \"لا يقبّل الرجل يد الرجل فإن قبلة يده كالصلاة له\" فكيف بتقبيل يد الإمام أو المرجع في هذا الوقت وما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحمد لله الذي جعلني لا أقدّم يدي للتقبيل سَلْ منهم من يقدّم يده للتقبيل وليس السؤال متوجّهاً إليّ."
    },
    {
        "id": 1823,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما رأيكم بالطرق الصوفية التي يزعم أصحابها أنهم أخذوها عن أهل البيت والأئمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي كذب وضلال بلا إشكال."
    },
    {
        "id": 1824,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "مسألة (٣٠١): ما رأيكم بالفرق التالية؟\n١- البابيّة. \t\t\n٢- البهائيّة. \t\n٣- الشيخيّة. \t\n٤- القاديانيّة. \t\n٥- الزمانيّة. \t\n٦- الكزستانيّة. \t\n٧- البكتاشيّة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأوّل والثاني ليسوا من المسلمين والباقون مسلمون ولكن مع اختلاط الحقّ بالباطل لديهم... على العموم يجب الحذر منهم وتجنّبهم لكي لا يسري الباطل منهم إلى غيرهم."
    },
    {
        "id": 1825,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "في محاولته لتفسير الأضداد في اللغة يقول الدكتور محمد حسين آل ياسين لقانون وحدة وصراع الأضداد أي إن الجون مثلا كان يطلق على الأسود أولاً ثم حدث الصراع فأصبح يطلق على ما يسمى بالرمادي. ثم انتهى بإطلاقه على الأبيض فما هو قولكم في هذه المسألة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا تطبيق للديالكتيك الماركسي على اللّغة وهذه النظرية باطلة في محلّها الأساسي فكيف تصبح في غير مواردها فإنها عندئذٍ أَوْلى بالبطلان."
    },
    {
        "id": 1826,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان لدى شخص حوض اسماك وتبين له أنها تأكل فضلات الإنسان فما حكم السمك هل يجوز أكله أم يعتبر حيوان جلّالاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يعيش على ذلك لفترة فهو جلّال على الأحوط وجوباً يعزل عنه لفترة كعشرة أيام أو اثني عشر يوماً."
    },
    {
        "id": 1827,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "يوجد في مدينة بغداد مغتسل للسيد حمد الله والمدفون في وادي السلام في النجف الأشرف حيث إن السيد كما مروي قد غسل به وهو الآن يزار وبشكل ملفت للنظر، فهل في زيارته استحباب وهل هناك نصيحة للجمع المؤمن الذي يذهب إليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من الأكيد شرعاً وعرفاً أنه لا معنى ولا استحباب بالذهاب إلى المكان بمجرّد كونه مغتسلاً له."
    },
    {
        "id": 1828,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "كان عندي نذر على الوجه الشرعي وهو زيارة هذا المكان والآن عرفت رأيكم فيه فهل واجب عليَّ أن أُأدي النذر أم يجوز لي تركه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا نذر غير واجب لأن متعلّقه غير راجح."
    },
    {
        "id": 1829,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز إطلاق العيارات النارية في المناسبات كالوفيات والأعراس وما إلى ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تحرم مع احتمال حصول الضرر وتجوز بدونه."
    },
    {
        "id": 1830,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "تكثر هذه الأيام زيارة مرقد يعرف بمرقد احمد بن هاشم \nوهو على طريق عين التمر الخارج من كربلاء بحدود١٠٠ كم وأكثر وقد استغل بعض قليلي الدين هذه الزيارة لإقامة حلقات الرقص والغناء واختلاط الجنسين وبعض العلاقات غير الشرعية وحتى أصبح المكان شبه صيفي وإن بعض الزوار إلى المرقد إذا لم يصفق أو يغني لا يعتبر زائراً كما يقولون فما رأي سماحتكم بزيارته وزيارة الذين يذهبون إليه وهل للمرقد صحّة من حيث النسب أي له صلة بأهل البيت وهل يجب مقاطعة زيارته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لا أطعن بالمرقد ولا بصاحب المرقد وإنما أطعن بهؤلاء السفهاء الملعونين الذين لا يؤدّون لله سبحانه ولصاحب المرقد حقّه من العبادة والذكر والتوجّه."
    },
    {
        "id": 1831,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما رأي سماحتكم بزيارة السيد مالك والاستشفاع بمكانته عند الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على الحرمة إلا أنه لا دليل على وجود مثل هذه الشفاعة."
    },
    {
        "id": 1832,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "انتشرت في الآونة الأخيرة ظاهرة صيد الأسماك باستخدام المبيدات الزراعية؟\nأ- هل يجوز صيد الأسماك بهذه الطريقة.\nب- ما حكم من يقوم بهذا العمل.\nجـ- هل يجوز بيع هذه المبيدات مع العلم أن اغلب استخدام هذه المواد هو لصيد الأسماك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير جائز لعدّة أمور منها أن الأحياء التي تموت في الماء كثيرة وهو تبذير بما يسمى بالثروة القوميّة، ومنها أن أغلب السمك يموت في الماء بل إذا كان في غير الشبكة والحضيرة يحرم الميت في الماء قليلاً كان أو كثيراً ومن يقوم بهذا العمل جاهل وغير متشرّع والبيع لهم والشراء منهم إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 1833,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ذكرتم في الاستفتاء الخاص بمرقد علي بن الحسين الواقع في المحاويل انه ليس من أحفاد أبي الفضل العباس لأن ذرية العباس بن علي قد انقطعت في واقعة الطف فإن قبر الحمزة الموجود في الحلة (المدحتية) ينتهي نسبه إلى أبي الفضل العباس ونسبه كما مذكور في الضريح هو (الحمزة بن الحسن بن عبد الله بن أبي الفضل العباس بن أمير المؤمنين علي بن أبي طالب ) نرجو إيضاح الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا نعلم من الذي كتب النسب هناك علماً أنني ربما أكون مشتبهاً فاسألوا النسّابين فإنهم أهل الاختصاص."
    },
    {
        "id": 1834,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "توجد هذه الأيام مجموعة من الاستفتاءات الموقعة من قبل سماحتكم بين أيدي المسلمين ومنها استفتاء يخص زيارة على بن الحسين الموجود في المحاويل والذي يرجع نسبه إلى العباس بن علي بن أبي طالب حسب ما هو موجود في زيارته. حيث أجبتم في أمر الفتوى بأن لم يثبت أن للعباس ذرية بعد واقعة الطف وهذا أدى إلى عدة تساؤلات منها:- \n١- وهمية عدد من المراقد وخاصة ما يتصل منها بالنسب إلى العباس ومنها ما هو موجود في كربلاء - الهندية، والحمزة بالذات؟\n٢- إذا كانت هذه القيود وهمية من وراء تضليل المسلمين كل هذه الفترة الطويلة بهذا الشكل، كذلك اختلاف الإنسان لهذه القبور؟\n٣- المسلمون يتساءلون لماذا لم ينبّه المراجع السابقون الناس إلى وهمية هذه القبور مع امتلاكهم وسيلة التنبيه بدءًا من السيد عبد الأعلى السبزواري، الخوئي، الحكيم قدس سرهم جميعاً إلى آخره؟\n٤- أين كتبة التاريخ وأين قراء التاريخ، وأين الباحثون عن الحقيقة وأقصد منهم ذوي الاختصاص في مسألة القول الفصل في قطع ذرية العباس بعد واقعة الطف من هذه القبور التاريخية والأنساب القديمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كان المسلك القديم للمرجعية هو السكوت عن كلّ النقائص الاجتماعية والدينية لكي لا تحصل مضاعفات مؤسفة من ناحية أخرى، أما أنا فأقول أيّ شيء بصراحة وتبقى النتائج الأخرى على الله سبحانه وتعالى."
    },
    {
        "id": 1835,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "أحد أصدقائي الثقاة سأل بنفسه السيد حسين الصدر في الكاظمية عن درجته العلمية فقال له بالنص (عندي رسالة ولكني لم أطبعها لحد الآن وأنا أقلد نفسي) فما هو تقييم سماحتكم للموقف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: له اطلاعات عامة ناشئة من مطالعاته للكتب العديدة ولكن ليس بمجتهد ولا أهل للرسالة بل ولا قريب من الاجتهاد بل لا يستطيع أن يدرّس (شرح اللّمعة) بشكل متكامل ولا يجوز أن يقلَّد. بل يجب عليه الرجوع بالتقليد إلى أعلم المجتهدين."
    },
    {
        "id": 1836,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "يوجد في مدينة بغداد تحت جسر مدينة الطب مقام يطلق عليه مقام الخضر وحيث إنه يستغل من قبل الفسقة في لقاءات الغرام وكذلك متنزه للأطفال والسؤال ما رأيكم بهؤلاء وهل يوجد مثل هذا الشيء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لم يثبت وجوده بل هو كذب أكيداً فاللازم التفرّق عنه."
    },
    {
        "id": 1837,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "في المنطقة التي يوجد فيها الجامع الذي أقيم فيه الصلاة صابئة كثيرون يكنون إلينا الاحترام ولا نسمع منهم إلا الخير بل إنهم يهدون أحياناً إلى المسجد هدايا ويحضرون أحيانا إلى استماع المجالس الحسينية وينذرون معنا الثواب ولا سيما لثواب الإمام الحسين والعباس ويشكل علينا هذا التعامل للأسباب الكثيرة أولها (السلام) وآخرها الأكل فنحن نسأل عن هذه الأمور؟\n١- هل يجوز قبول هدايا للمسجد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1838,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "٢- هل يجوز الحضور في مراسيم موتاهم مثلما يحضرون هم عندنا في الفواتح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 1839,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "٣- إذا حضرنا في مراسيم موتاهم ماذا نقول إذا قالوا لنا مساكم الله بالخير وهل نقرأ سورة الفاتحة كما هو المعتاد عندنا في الفواتح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تصرّفوا تصرّفاً طبيعياً واقرأوا الفاتحة لروح المؤمنين."
    },
    {
        "id": 1840,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "٤- هل يجوز زيارتهم لأنهم أناس طيّبون وقبول دعوتهم والأكل عندهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: زوروهم ولا تأكلوا معهم."
    },
    {
        "id": 1841,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز قتل الحشرات الطائرة منها والماشية الضارة وغير الضارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز مطلقاً."
    },
    {
        "id": 1842,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "كثيراً ما نجد قصاصات ورقية مكتوباً عليها بعض الروايات عن السيدة زينب وكراماتها وفي نهاية تلك القصة يرد عن كاتب القصاصة أنه يجب على من يقرأ هذه القصة أن يكتبها كذا مرّة وإذا لم يكتبها فإنه يأثم وتنزل بعض العقوبات الإلهية فما حكمكم تجاهها؟ وهل يجب إزالتها عندما نجدها في المصاحف في المساجد والحسينيات ومراقد الأئمة وهذا ما يسيء إلى المذهب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجب إطاعتها وإزالتها."
    },
    {
        "id": 1843,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل صحيح ما ورد في الروايات في كراهة شرب ماء النيل وأنه يميت القلوب ويورث الدماثة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم أرَ مثل هذه الروايات وإن كانت فهي ضعيفة."
    },
    {
        "id": 1844,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما هو حق الزوج في أموال المرأة ومثلا راتبها مع أنه لا يساوي شيئاً أمام المصروفات الكثيرة وأمواله الكثيرة؟!",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس له أي حقّ فيها."
    },
    {
        "id": 1845,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز التدخين ابتداءً وإذا كان لا يجوز فهل يعتبر تارك التدخين ثم العودة إليه من المدخنين ابتداءً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على حرمته أصلاً وإن كُنّا لا ننصح به أبداً."
    },
    {
        "id": 1846,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل الزواج قسمة ونصيب أم لا هو اختيار ويتدخل الله عز وجل في هذا الاختيار بأن هذه الزوجة صالحة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل الأشياء منسوبة في الفلسفة إلى الله من ناحية ومنسوبة إلى أسبابها من ناحية أخرى. وكلا الأمرين مؤثّر فعلاً في وجودها بما فيها الزواج وغيرها."
    },
    {
        "id": 1847,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما معنى (الفاتحة) هل هي من السُنّة أم العرف هو الذي أوجدها وما هي الطرق المتّبعة فيها من حيث تحديد المدّة بثلاثة أيام أو بسبعة في بعض الأحيان وإطعام الطعام حتى يصل أحيانا إلى حدّ الإسراف إلى غير ذلك من العادات والالتزامات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأصل الشرعي فيه هو قراءة القران الكريم لروح الميت من قبل كلّ الحاضرين فيكون الثواب كثيراً وكذلك إطعام الطعام إلى المحتاجين في ثوابه وأما غير ذلك فهو ليس بشرعيّ."
    },
    {
        "id": 1848,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما الفرق بين الأكمل والأفضل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق بينهما من حيث اللّغة ولكن يستعمل الأوّل في الأمور العقلية والروحية. والثاني في الأمور الدنيوية غالباً."
    },
    {
        "id": 1849,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما الفرق بين العدل (العدالة) والحق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العدل هو حكم العقل العملي(١) والحقّ هو حكم العقل النظري(٢)"
    },
    {
        "id": 1850,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "سائق التكسي بحكم عمله يختلي مع المرأة في سيارة الأجرة وهي ظاهرة بمظهر غير شرعي بعيدة عن تعاليم الإسلام، هذه بالنسبة للمرأة المسلمة. وما حكم المرأة المسيحية والنساء غير المسلمات وما حكم الأجرة التي تؤخذ منها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا هو يستطيع أن يستغني عن نقل أمثال هؤلاء فهو المتعيّن شرعاً وإن كان مضطرّاً أو محرجاً فليتأدّب هو إن لم تتأدّب هي."
    },
    {
        "id": 1851,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إني اعمل مع عمي في معمل وهو فاسق حيث يدّعي أن ماركس ولينين أعظم شخصين في الوجود. وهو غير مصلِّ هل يجوز لي الأخذ من أمواله دون علمه كأن أبيع بأكثر من السعر المحدد لي من قبله وأخذ الزائد لي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يبدو من السؤال أنه مرتدّ فيطبّق حكم المرتدّ وليس منها جواز الأخذ منه لأنه لورثته."
    },
    {
        "id": 1852,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما حكم سائق التاكسي إذا ركبت معه سافرة متبرجة من غير حجاب شرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فليرفض صعودها في سيارته مع الإمكان. وان صعدت فليتأدّب أمام الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 1853,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل يجوز لسائق التاكسي ان يركب معه شارب الخمر إذا كان يعلم بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن في ذلك إعانة على إثمه فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1854,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا ركب شارب الخمر ولا يعلم أنه شارب الخمر ولكن عندما جلس في السيارة علم بذلك فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه من السؤال السابق."
    },
    {
        "id": 1855,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان شارب الخمر أو المتبرجة في حالة المرض الشديد أو كان معه من صلة الرحم أو الجيران فما هو حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان في حالة ضرورة قصوى جاز."
    },
    {
        "id": 1856,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعض الدلالين يتعامل مع المشتري أو مع البائع ثم بعد ذلك يخلف معهم ويريد الزيادة. فما حكم هذه الزيادة وما هو حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجوز له الزيادة بغير رضاهم."
    },
    {
        "id": 1857,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "سيدنا المفدى نصيحة تقدمونها إلى الدلال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أن يكون متفقّهاً ومتورعاً."
    },
    {
        "id": 1858,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "إذا كان لمسجد ما متولٍ شرعي ومن سماحتكم فهل يجوز التصرف بممتلكات المسجد أو الحسينية أو بتنصيب إمام جماعة من دون علم المتولي، إذا كان المتولي هو إمام المسجد أو من المؤمنين؟ فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك غير جائز له على ظاهر السؤال وإنما عليه أن يطبّق مسؤولياته الشرعية فقط."
    },
    {
        "id": 1859,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعض السادة الأفاضل يتكبّرون لأنه سيد ابن رسول الله  فيتضايق إذا لم يقدّموه مثلاً للوليمة أو عند المسير ونحو ذلك فما رأيكم الشريف في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من حب الدنيا الدنية ولا ربط له برسول الله وهم القائلون: من تواضع لله رفعه الله ومن تكبّر على الله أذله الله."
    },
    {
        "id": 1860,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعض السادة الذين يأتون إلى المساجد لا يصلّون إلا في الصف الأول لأنهم سادة فما رأيكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 1861,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "نصيحة من سماحتكم تقدمونها إلى العلويين أبناء أمير المؤمنين ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كنتم تخافون الله فلا تتصرّفوا كعلويين إطلاقاً لا اجتماعياً ولا اقتصادياً ولا غير ذلك. إلا ما أرسله الله رزقاً إليكم من الناحية المعنوية كالاحترام أو المادية كحقّ السادة. يعني ما أعطاه الآخرون لكم من ذلك بغير طلب منكم."
    },
    {
        "id": 1862,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "ما الفرق بين الجامع والمسجد والحسينية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من حيث العنوان أو الاسم ينبغي أن يكون الفرق واضحاً. ومن حيث الهدف يختلفان من حيث إن المسجد للعبادة والحسينية للشعائر. وأيضاً من حيث الحكم فحكم المساجد لا يشمل الحسينيات."
    },
    {
        "id": 1863,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "هل هناك تقية في زيارة الإمام الحسين وهل المداومة على زيارته يعنى العمل بالتقية المنتجة لحفظ الدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: متى كان الحال اعتيادياً بمعنى أن لا يوجد احتمال راجح للضرر، فلا شكّ في كون الزيارة صحيحةً وثواباً وأما مع وجود ذلك الاحتمال فتجب التقية."
    },
    {
        "id": 1864,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "يوجد في محافظة البصرة مرقد يسمى بمرقد عبد الله بن علي الهادي مكتوب عليه أخو سبع الدجيل محمد بن علي الهادي ومعروف في البصرة عن عبد الله بن علي انه يسمى (ابو النقدي) لأنه كما يقولون الذي يطلب الحاجة من الله ويتوسل به تقضى حاجته وبعد مراجعة بعض الكتب في النسب لم نجد للإمام ولد بهذا الاسم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أيضاً راجعت الكتب القديمة فلم أجد فالظاهر عدم ثبوت هذا المرقد."
    },
    {
        "id": 1865,
        "category": "كتاب الجزء 4",
        "question": "بعض الطلاب في المعاهد يقولون إن الذين يقومون بإلقاء المحاضرات عليهم من النساء المتبرجات الناشرات الشعور. فما هو حكم النظر إليهن وهل يجب ترك المحاضرة إذا كانت تثير الشهوة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز الحضور بمقدار يتوقّف على نجاحهم فقط ولو بأقلّ درجة ممكنة، والزائد يكون حراماً، إلا إذا أحرز الفرد عدم الشهوة."
    },
    {
        "id": 1866,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في هذه الفترة نزل في الأسواق المؤلف الأخير (كل الحلول عند آل الرسول) للدكتور التيجاني وقد تعرض المؤلف إلى الشهادة الثالثة وأنكرها باعتبارها من الزوائد على المذهب الذي يجب تنقيته من هكذا أمور فما رأي سماحتكم بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ملخص الحال فيها إنها ليست جزءاً من الآذان جزماً ولم تكن موجودة في ردح طويل من عصر المعصومين وإن من قصد الجزئية للآذان أو الإقامة أو لغيرها فهو كاذب على الله ورسوله وهو من التشريع المحرم كما إنه ليس عليها الآن آية ولا رواية بعينها تدلنا على استحبابها.\nكل ما في الامر إنها مع عدم نية الجزئية لا تكون حراماً جزماً. وإن كان التيجاني يرى حرمتها فهو خاطئ، باعتبار أنها بمنزلة الكلام المستقل عن الآذان في داخل الآذان وغير قاطع للمولاة فيه، إذن فهي على أسوء تقدير من المباحات ويكون القائل بحرمتها محتاجاً إلى دليل وهو مفقود.\nولكننا مع ذلك يمكن أن نستدل على استحبابها بعدّة وجوه أهمها ما أشار إليه الشيخ الصدوق (راجع وسائل الشيعة) من وجود روايات مفقودة فعلاً تأمر بذلك، وهو وإن كان قد انتقدها واتهمها بالوضع والكذب. إلا أنها تثبت صغروياً بشهادته وتثبت كبروياً بضم أخبار (من بلغ) إليها فيثبت الاستحباب فإن قلنا بأن المستحب جزء أمكن قصد الجزئية الاستحبابية ويبقى قصد الجزئية اللزومية حراماً. \nهذا إضافة إلى ادلة أخرى: منها: ما ورد بمضمون عن النبي أنه كلما ذكرتموني فاذكروا علياً ونحن قد ذكرنا رسول الله في الأذان أكيداً إذن يستحب لنا ذكر علي، أيضاً بعد ضم أخبار (من بلغ). \nومنها استحباب ذكر الإمام واحترامه والصلاة عليه في المناسبات. \nولا شك إن الأذان من المناسبات العرفية والمتشرعية لذلك.\nومنها نصرة المذهب حيث أصبح الجمع بين الصلاتين والشهادة الثالثة، من شعاراته ومن مختصاته. فيكون في الالتزام بها نصرة له بكل تأكيد. ونصرته مستحبة بل واجبة أكيداً بكل وجه. \nوإذا كان فيها نصرة المذهب إذن فلا توجد أية مصلحة في الردع عنها وإن الحق مع العلماء في الإبقاء عليها والأمر بها لأنه ثبت عندهم أن الأمر بها صادر عن الله سبحانه وتعالى. فهم يأمرون بما أمر به الله سبحانه، ومن الصحيح أن آذان بلال لم تكن فيه الشهادة الثالثة إلا أنه لم يكن فيه أيضاً: (الصلاة خير من النوم) وقد كان فيه: ( حي على خير العمل) فإن قبل العامة بتطبيق آذانهم على آذان بلال قبلنا نحن ذلك أيضاً.\nمضافاً إلى أنه ينبغي الالتفات إلى أن إخفاء العلماء ليس جريمة ولا مخل بعدالتهم بل الواحد منهم أبصر بالأمر وأعلم بالمصالح فقد تقتضي المصلحة القول وقد تقتضي المصلحة الإخفاء والسكوت حول أي شيء من الأمور. ويكونون معذورين في ذلك حسب تشخيصهم للمصلحة والمفسدة الدينية والمذهبية والاجتماعية. \nويكفي أن نلتفت إلى أن عدداً من الأفكار تعتبر من أسرار آل محمد يحرم إفشاء من يعلم بها أو ببعضها.. ومما نُسب إلى الإمام السجاد قوله: \nيا رب جوهر علمٍ لو أبوح به   لقـيل لي أنت ممن يعـبد الوثنا\nولا ستحل رجالٌ مسلمون دمي     يـرون أقبـح ما يأتـونه حسنا\n\nوأنا كنت أقول إلى عهد قريب بأننا لو عملنا للتيجاني تمثال من ذهب لكان قليلاً في حقه ولكنني أستطيع الآن أن أسحب هذه المبالغة من كلامي. غفر الله لنا وله. إلا أن خدمته للدين والمذهب من كثير من الجهات الأخرى محرزة وجليلة جزاه الله خير جزاء المحسنين."
    },
    {
        "id": 1867,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نرجو من سماحتكم الرد على من يقول بأن الشهادة الثالثة بدعة لأنه إدخال ما ليس في الدين في الدين وذلك لأنها لم تكن موجودة في عصر النبي والأئمة والأذان كما نعلم توقيفي.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا سؤال عاطل أكيداً بعد الذي قلناه من الأدلة (١) على مشروعية الشهادة الثالثة يعني إنها من الدين وليست خارجة عنه فلا تكون بدعة ولا ينحصر وجودها في عصر النبي لتكون من الدين فإن اغلب السنة الشريفة واردة عن الصادقين وليست عن النبي."
    },
    {
        "id": 1868,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ونأمل أن يرد سماحتكم على القائل بأنه لو كان فيها خير لاحق للمذهب (كما يدعي علماء المذهب) لورد عن الأئمة -وهم العالمون بحقائق الأمور- أو قالوا إنها ستكون من رموز التشيع وشعارا للمذهب الحق فاذكروها عندما يكون المذهب بحاجة إلى ذلك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أيضاً سؤال عاطل بعد الذي قلناه من إنها واردة عن الأئمة كلما في الأمر أنها تالفة خلال ما تلف من الكتب وربما كانت مخالفة للتقية ومحرجة بالنسبة إلى علمائنا السابقين قدس الله أسرارهم كالشيخ الصدوق والطوسي والمفيد فحذفوها من كتب الحديث وطعنوا في صحتها. وقلنا أنه يكفينا منها مسألة التسامح في أدلة السنن.\nوقد كان الأئمة أيضاً في تقية مكثفة هم وأصحابهم ولم يكن في مصلحة التشيع في ذلك الحين إعلان أمثال هذه الأمور حتى ضعفت الخلافة العباسية وسيطر البويهيون على المجتمع المسلم."
    },
    {
        "id": 1869,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يحاججوني لماذا لم يعطِ الله عزَّ وجل النبوة لعلي بن أبي طالب بدلاً من رسول الله فما الجواب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا اعتراض على الله سبحانه مع أننا نعلم أنه الحكيم والعليم المطلق."
    },
    {
        "id": 1870,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تعتبر الفرق من غير الإمامية (كالزيدية والإسماعيلية) ممن ينكرون إمامة بعض الأئمة فهل يحكم عليهم بأنهم نواصب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. إلا إذا أصبحوا معادين حقيقة للأئمة الذين ينكرونهم."
    },
    {
        "id": 1871,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل المنكر للإمامة نجس باعتباره منكراً لضرورة الدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لعل الواقع أمام الله هو ذلك، لكننا مكلفون بترتيب آثار الطهارة بحسب الدليل."
    },
    {
        "id": 1872,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قلتم في ما وراء الفقه(١) عن المجبرة. أنهم إذا اعترفوا بالتكاليف والثواب والعقاب، فهم غير محكومين بالنجاسة. سيدي، فهم وإن اعترفوا بذلك فإنهم قائلون بخلاف ضرورة الدين وهذا يكفي في كفرهم ونجاستهم (كما قلتم في استدلالكم على نجاسة الملتزمين بالقدم وعدم الحاجة من المجسمة)، فما هو سبب التباين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع الدليل الأخير في المجبرة فإنه هو الفارق عن المجسمة يعني يكون المجبرة خارجين بالتخصيص من نجاسة كل منكر للضروري. مع الالتفات أن أكثر المسلمين مجبرة وليس مجسمة."
    },
    {
        "id": 1873,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من هم أهل الذمة؟ وهل الصابئة من أهل الكتاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أهل الذمة هم أهل الكتاب القابلين بشرائط الذمة. وأنا لا أعتبر الصابئة من أهل الكتاب."
    },
    {
        "id": 1874,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل إن إيمان الأنبياء وصل إلى حد الكمال أم قابل للزيادة؟ بدليل قول إبراهيم ليطمئن قلبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هو قابل للزيادة لأن الكمال لا متناهي."
    },
    {
        "id": 1875,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إن وجود الإنسان في الحياة غير مخير أي أن وجوده في الحياة إجباري فإذا كان كذلك فكيف يحاسبه الله على سوء أعماله ويثيبه على أعماله الحسنة. وما هي علة وجوده أساساً؟ راجين إجابتنا على هذا السؤال لتطمئن قلوبنا وليكن الجواب مبسطاً ودون إحالتنا إلى كتاب معين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صحيح إن الإنسان مجبور على وجوده في الدنيا ولكنه ليس مجبوراً في أفعاله فيثاب عليها أو يعاقب لأنه مختار فيها، وعلة وجوده مبين في قوله تعالى: وَمَا خَلَقْتُ الْجِنَّ وَالْإِنْسَ إِلَّا لِيَعْبُدُونِ (١)."
    },
    {
        "id": 1876,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المعروف أن خلافة الأئمة هي حكم من أحكام الله وأنها غير قابلة للإسقاط فما هو التفسير بتنازل الإمام الحسن عن الخلافة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد أي دليل على هذا التنازل وليس له الحق في ذلك وإذا وجدت بعض الأدلة فلا بُدَّ من تأويلها. ومن الواضح أنه تنازل له عن الحكم الفعلي وليس عن الخلافة الواقعية. بل حتى هذا التنازل لم يثبت وإنما عقد الصلح بينهما في شروط معينة تكون نتيجتها بقاء كلا الشخصين حاكمين كل واحد في منطقته مع وجود الهدنة بينهما. فما حصل هو إقرار الحسن لحكم معاوية في منطقته وهو ليس إقراراً حقيقياً بل إقراراً بالأمر الواقع الذي لا توجد مصلحة للمجتمع المسلم يومئذ في مكافحته وتغييره."
    },
    {
        "id": 1877,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما معنى التوحيد في رسالتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التوحيد هو الإيمان بأن الله تعالى واحد لا شريك له وقد كتبت فصلاً عن (الشرك) في ما وراء الفقه() فالرجاء مراجعته."
    },
    {
        "id": 1878,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هو العدل في رسالتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العدل هو وضع كل شيء في موضعه وهذا معنى يشمل الخالق والمخلوقين."
    },
    {
        "id": 1879,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما هي النبوة في رسالتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النبوة عامة وخاصة كما يقول علماء الكلام، فالنبوة العامة هي الإيمان بأن الله أرسل عدداً من الرسل إلى البشر، والنبوة الخاصة هي إيمان بصدق نبي الإسلام وأنه خاتم النبيين ولا نبي بعده، وأن نبوته وشريعته باقية إلى يوم القيامة."
    },
    {
        "id": 1880,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- ما هي الإمامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإمامة هي الإيمان بالأئمة الاثني عشر المعصومين بعد النبي مباشرة."
    },
    {
        "id": 1881,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- ما معنى المعاد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو الإيمان بيوم القيامة وإن هناك عالماً آخر أو موقفاً آخر يحاسب به الله تعالى عباده، معطيهم الثواب على الحسنات والعقاب على السيئات، وكل من ينكره فليس مسلم لأنه منصوص بالقرآن الكريم، فيكون مكذباً للقرآن، والعياذ بالله."
    },
    {
        "id": 1882,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الطائفة الإسماعيلية (البهرة) هل يحكم بكفرهم أو لا وما حكمهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يحكم بكفرهم بعد إظهارهم للشهادتين."
    },
    {
        "id": 1883,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي الفروق العقائدية بين الشيخية والأصولية؟ أو قل ما هي الأمور التي انفردوا بها عن الأصولية من حيث العقائد والفقه -وبشكل مختصر كما يسمح به وقت سماحتكم-؟ وهل هي فروق مشكلة بحيث تؤدي إلى ان بعض العلماء - كما وصل إلى مسامعنا من الثقات - لا يجيز الزواج من نساءهم أو كره ذلك أو شيء من هذا القبيل فما رأي سماحتكم بذلك؟ فإذا كان الزواج بالمخالفة جائز فكيف بالإمامية فنرجو بيان ذلك من سماحتكم لأن بعض إخواننا المؤمنين الإماميين المخلصين في ولاءهم لآل الله ولد في أسرة شيخية ولا يعرف مدى صحة عقائدهم ان كان هناك خلاف فيها عن غيرهم من الإمامية شاكرين سماحتكم سعة صدركم وطيب نفسكم لتتحملوا عناء إجابة هذه الأسئلة مع دعاءنا لكم بالتسديد لما فيه خدمة هذا الدين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يكون بعد الاطلاع على عقائد الشيخية وأنا أجهل تفاصيلها مع الأسف."
    },
    {
        "id": 1884,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نرجو من سماحتكم أيدكم الله أن تجيبوا على هذا السؤال الذي أثاره أحد علماء الفيزياء الأوربيين وهو هل يستطيع الله أن يخلق حجراً لا يستطيع حمله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا السؤال ناشئ من التصور الخاطئ بتشبيه الله سبحانه وتعالى بخلقه أو ان نتصور له شكلاً مادياً كالإنسان فهو يحمل أي شيء كما يحمل الإنسان. مع انه ثبت بالنص والدليل على انه تعالى لا يشبهه شيء من خلقه كائناً ما كان. كما ثبت بالنص والدليل على انه سبحانه على كل شيء قدير فهو قادر لكل مقدور يعني مادام الشيء ممكن التحقق كان الله سبحانه قادراً على تحقيقه. ومن هنا كثرة الخلق وتعدد صفاتهم وأجناسهم برهاناً على سعة القدرة الإلهية. ومن المعلوم انه سبحانه بالنص والدليل خالق السماوات والأرض والنجوم والجبال وأي شيء آخر. إذن فالحجر الذي يتصوره صاحب السؤال ماذا ينبغي أن يكون حجمه بعد أن خلق الله سبحانه من النجوم أكبر من الشمس بملايين المرات. وإذا لاحظنا السماء أو السماوات كان الخلق أكبر من هذا بكثير. فهل الحجر الذي يتصوره السائل هو أكبر من هذا الحجم كله. هذا جزاف وخاطئ لا محالة. \nوينبغي ان نلتفت هنا إلى ان الحمل له عدة معاني نذكر منها ما يخص السؤال وهو معنيان:\nالأول: الحمل المادي كما يحمل الإنسان شيئاً أو يحمل السقف فوقه أثقالاً. الثاني: الحمل المعنوي وهو تحمل المسؤولية التامة لاستمرار الخلق أو أي مخلوق بذاته. ونستطيع تشبيه ذلك بعدة أمور: \nمنها: المسؤولية القانونية للمذنب فإنه يحمل ذنبه ويحمل استحقاق العقوبة. ومنها: الذمة. فإن المديون يحمل في ذمته المال المطلوب عليه. \nومنها: الماء والبحر فإنه يحمل السفينة بالرغم من انه سائل وهي (جماد). غير ان حمل مسؤولية الخلق وتدبيرهم غير مشابه لهذه الأمثلة إلا قليلاً. ولا يدركه العارفون. ومن أمثلته أيضاً: قولنا: حملة العرش وحملة القرآن وحملة الشريعة. وغير ذلك. \nومن هنا اتضح ان الحمل المعنوي مما يتكفله الله سبحانه للخلق كله بل هو الحامل الاساسي لكله. وإنما يحمل بعض الخلق بعضاً لحكمة ثانوية اقتضت ذلك. ولو غفل الله جل جلاله -وهذا محال- عن الخلق طرفة عين لزال الخلق كله. أو تعطّل وفسد بمقدار ما تتصورون حصول الغفلة. \nوأما الحمل المادي فهو من خصائص المادة حيث يتصف بأن كذا فوق كذا أو تحته فإذا لم يكن للشيء لا مادة ولا جهة فلا معنى للحمل ولا مورد له. ومعلوم ان صفات المادة تُعدّ نقصاً لله سبحانه إذا اتصف بها لأنه يكون محتاجاً إليها ويلزم منها التركيب عن ذاته وكل ذلك محال عليه سبحانه كما في الدليل. إذن فهو ليس مادة بل أعلى منها وأشرف وغني عنها وعن صفاتها. قال في الدعاء: \"وَتَنَزَّهَ عَنْ مُجانَسَةِ مَخْلُوقاتِهِ\". والمجانسة هو أن يكون من جنسها ومتصفاً بصفاتها -حاشاه جل جلاله- فحيث انه ليس مادة ولا يتصف بصفاتها إذن فالحمل للشيء المادي بالمعنى المادي لا معنى له ولا مورد له بالنسبة إليه سبحانه. فإنه سبحانه قادرٌ على كل مقدور وكل ممكن في حين ان هذا الحال من المحال بالنسبة إليه جل جلاله."
    },
    {
        "id": 1885,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم إن من ينكر العدل والإمامة يخرج عن المذهب لا عن الإسلام وعندما سُئلتم أن من لا يؤمن بولاية الإمام علي هل هو كافر أم لا أجبتم بأنه كافر إذا لم يؤمن بمطلق الإمامة. فكيف يمكن التوفيق بين المسألتين؟ (الرسالة الاستفتائية: مسألة ٢١- مسألة ٢٢) ج٣.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يُراد بمطلق الإمامة أحد أمرين: \n١- الإمامة التي وجدت بعد أي واحد من الأنبياء وليس نبي الإسلام فقط.\n٢- الإمامة الأعم مما يؤمن به الخاصة (الإمامية) والعامة بحيث يؤدي إلى إنكارهما معاً كالخوارج يعني أن نبي الإسلام لا يوجد واحد بعده إطلاقاً. والخوارج كفرة بالحكم الفقهي الشرعي."
    },
    {
        "id": 1886,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لماذا الإمام علي أفضل من الكعبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أوضح الأمثلة الموضحة لذلك: رواية بتفضيل كربلاء على البيت الحرام ونحن نعلم أن علياً خير من الحسين كما نطقت به الروايات أيضاً، فيكون قبره خير من قبره فيكون أفضل من الكعبة أيضاً."
    },
    {
        "id": 1887,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الروايات الواردة في الرجعة صحيحة أم ضعيفة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي روايات مستفيضة في كتبنا وبعضها صحيح السند إلا أنها مختلفة المضمون جداً، وقد بحثت الرجعة مرتين، أولهما في تاريخ ما بعد الظهور(١) والأخرى في بحث مستقل صغير جداً صدر أخيراً(٢)."
    },
    {
        "id": 1888,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رواية تقول إن كل إنسان صغيراً أو كبيراً قبل ظهور الإمام المنتظر يحكم شيء فمن بعد هذا يظهر الإمام، فأقول إن هذا الشيء هو الجنة الدنيوية التي تكون للإنسان، فهل كل ذلك صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا توجد رواية بهذا المضمون حسب علمي."
    },
    {
        "id": 1889,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هناك أشخاص يعتقدون بالإمام المهدي بشكل فطري مع إنهم غير ملتزمين بالأحكام الشرعية، فهل من المرشح أن يكونوا من أصحاب الإمام المهدي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. ما لم يتوفقوا إلى التوبة. ونيل درجات التقوى."
    },
    {
        "id": 1890,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- من خلال متابعتكم لعلامات ظهور الإمام المهدي فهل إن عصر ظهور الإمام قد بدء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا من الجاهلين بذلك."
    },
    {
        "id": 1891,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بكتاب عصر الظهور، للشيخ الكوراني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم أجد في كتبه شيئاً معتداً به."
    },
    {
        "id": 1892,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل هناك عمل يتشرف فيه الشخص برؤية الإمام المهدي غير عمل مسجد السهلة الذي هو (أربعين ليلة من الأربعاء)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تقول الحكمة: سل عما يخصك ودع ما لا يخصك. وتقول أيضاً: صانع وجهاً واحداً يكفيك الوجوه."
    },
    {
        "id": 1893,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان الشخص منحرفاً ومن ثم تاب وأصلح نفسه فهل من المرشح أن يكون من أصحاب الإمام المهدي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هذا سهلاً فإن امتحانه عسير ودربه طويل."
    },
    {
        "id": 1894,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك من يقول إن الإمام الحجة يخرج بسيف أمير المؤمنين (ذو الفقار) فهل هذا يعني أن السيف لم يسرق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أعتقد أن هذا السيف من جملة ما يسمى بمواريث الأنبياء وغير قابل للسرقة فمن أين جئت بهذه الفكرة!"
    },
    {
        "id": 1895,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل من الممكن لأحد تحديد موعد ظهور الإمام المهدي (أرواحنا لتراب مقدمه الفدا) بحيث يخبر الناس أنه يخرج بعد ثلاثين عاماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كذب الوقّاتون ولو صدقوا على أني لم أعهد شخصاً قال ذلك."
    },
    {
        "id": 1896,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يتناقل البعض إن بعض الأخيار التقوا بالإمام الحجة متنكراً بزي اعرابي أو شيخ... إلخ، هل هناك روايات صحيحة عن المعصومين أخبرت بظهور الحجة للناس بعد غيبته الكبرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأخبار في ذلك فوق حدّ التواتر لأنها تبلغ المئات ونعلم إجمالاً بصدق الكثير منها، والكثير منها صادر من الأخيار الأبرار (فلا مناص) من الالتزام بصحتها."
    },
    {
        "id": 1897,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "وضع اليد على الرأس عند ذكر الحجة بن الحسن هل مروي برواية معتبرة؟ وكذا القيام عند ذكر(القائم) أرواحنا فداه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله من الاحترام العرفي والناس قد يعملونه للآخرين أيضاً."
    },
    {
        "id": 1898,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل توجد روايات عن أهل البيت من يقرأ أحد السور أو إحدى الآيات يرى في عالم الرؤيا صاحب الزمان أو أي إمام أو أي نبي هل هذا موجود فعلاً أي هذه الروايات.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: توجد هناك بعض الأعمال لأجل ذلك ولكنها ليست أكيدة الاستحباب."
    },
    {
        "id": 1899,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يُعتبر عدم الكشف عن اسم مرجع التقليد باباً من أبواب التقيّة وخصوصاً أنَّ الناس هذه الأيام لا هَمَّ لهم إلا التحدُّث بالأعلمية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هذا من باب التقيّة وإنما قد يُحذَف اسم المرجع الذي يُراد انتقاده تجنُّباً لحرمة الغيبة. وأما التصريح بالأعلمية وفراغ الذمة بالتقليد ونحو ذلك، فلا إشكال فيها. ومن كتم علمه فعليه لعنة الله."
    },
    {
        "id": 1900,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هنالك بعض الظواهر الاجتماعية توجد في الحوزة العلمية بصورة خاصة وخارجها بصورة عامة، حول مسألة إخفاء التقليد. \nمنها: نسأل بعضهم في الحوزة الشريفة من فضلاء وطلبة فلا يجيبون بذلك، لمبررات نفسية يحتفظ بها لنفسه على الرغم من أننا نعلم من مصادر أخرى أنَّهم يقلدون سماحتكم.\nوهنالك ظن راجح بأن المبررات هي الخوف من الطعن به أو أن يبتعد عنه الناس. فما هو حكم من يفعل ذلك؟ أو خوفاً من أن يقطع راتبه، فما هو حكمه، أفيدونا زاد الله في شرفكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الله بيني وبينهم: أعتقد أنَّهم يحفرون قبورهم بيدهم ويسلطون عدوهم على أنفسهم."
    },
    {
        "id": 1901,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تقليد غير سماحتكم مبرئ للذمة؟\n١- أمامَكم؟ \n٢- أمام نفس هذا المقلّد؟\n٣- أمام الله سبحانه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو غير مبرئ للذمة مطلقاً، لأني أرى وجوب تقليد الأعلم وأعتقد أني الأعلم ولا يجوز تقليد غير الأعلم."
    },
    {
        "id": 1902,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "وردنا عنكم أنكم لا تجوزون لمقلديكم الصلاة خلف إمام لا يقلد بحجة شرعية وعلينا سؤاله عن حجّته الشرعية في التقليد، ولكن بعض الأئمة يمتنعون من بيان ذلك للمؤمنين، وبعضهم يريد فتوى خطِّية حتى يجيب على ذلك. فما هو تكليفنا في صلاة الجماعة إذا امتنع عن إثبات تقليده بحجّة شرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم أنا قلت ذلك، لأني أعتبر مثل هذا الشخص متسامحاً في دينه ولا تجوز الصلاة خلفه. وإذا امتنع عن إثبات تقليده فهو متسامح أيضاً، فإنه إذا كان قد ضبط التقليد لنفسه فهو لا يريد ضبطه لغيره مع أنه المسؤول شرعاً عن المجتمع الذي هو فيه. والحكمة تقول إذا فسد العالِم فسد العالَم. وإنا لله وإنا إليه راجعون."
    },
    {
        "id": 1903,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كَثُر الكلام في موضوع الرجوع بالتقليد لمن بعد سماحتكم أطال الله تعالى بقائكم وقد دخلت عدَّة ملابسات، فأعرض على جنابكم ما جاء في التسجيل الصوتي لسماحتكم حول هذا الموضوع.\nقلتم: من ناحية التقليد أنا أعتقد إن الأعلم على الإطلاق بعد زوالي من الساحة جناب آية الله العظمى السيد كاظم الحائري الشيرازي، لكنه حسب فهمي إنه لا يتسنى له النظر في أمور الشعب العراقي لأنه غير موجود هنا.\nوقلتم في موضع آخر: إن الشعب العراقي يحتاج إلى قيادة لا تمثل التقليد (يقلدون شخص ويأتمرون بأمر شخص آخر) بعنوان الوكالة أو أي عنوان آخر لكي يرتبهم، فالشيعة والحوزة لا تكون بدون ترتيب، لكي لا تقع الحوزة بأيدي أناس ليسوا لها أكفاء ماكرين وطالبين للدنيا.\nوقلتم في موضع آخر: فحينئذٍ تحتاج لقيادة توجيهية طبعاً غير سياسية أكيداً حوزوية دينية، لأجل المجتمع بحدود الفراغ المرجعي الموجود في العراق. ولكنني أجد أطيب المجتهدين قلباً من الموجودين هو الشيخ محمد إسحاق الفياض. \nوقلتم: حتى لو كَره ذلك فأنتم التفوا حوله. \nسيدي الوالد يرجى تعليقكم على هذا الموضوع بشكل جلي.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس معنى هذا جواز تقليد الشيخ الفياض، لأنه ليس بأعلم جزماً ولا يجوز تقليد غير الأعلم وإنما يتعين الرجوع إلى جناب السيد الحائري في التقليد وأما الفياض فلمجرد قيادة الحوزة وحفظها عن التمزُّق والضياع والحفظ بيد الله تعالى."
    },
    {
        "id": 1904,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني شخص مقلِّد لغير سماحتكم وأريد أن أصلي صلاة الجمعة، لكن هناك من الإخوان الذين على نفس تقليدي ومُقلدي يقولون لا تحضر لأنها ليست واجبة عليك حسب فتوى مقلدنا، فكيف أستطيع أن أقنعهم ونفسي بالحضور لصلاة الجمعة؟ علماً بأنهم يقولون إنها لا تجب عليهم حتى ولو كانت بالولاية من سماحتكم، لأنهم لا يرونكم الأعلم، فليس لكم الحكم عليهم حتى ولو كانت بالولاية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا قلت في سؤال مشابه: إنه إذا ثبتت الأعلمية بالحجّة الشرعية الصحيحة لأيِّ شخص بالنسبة إلى غيري فالإشكال لا يخلو من وجاهة إلا أن هذا مجرد فرض، لأن أكثر ذلك التقليد بدون ثبوت الأعلمية فلا أقل من احتمال الأعلمية في طرفي الأمر الذي يقتضي وجوب الاحتياط في إطاعة أوامري التي تكون بالولاية. وأما مع ثبوت الأعلمية هنا، فالأمر أوضح مضافاً إلى أن التعاون على نصرة المذهب شيء جميل بل واجب. ولا شك أن في الحضور لصلاة الجمعة نصرة للمذهب. جزاكم الله خيراً."
    },
    {
        "id": 1905,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز للمكلَّف أن يجمع الرسائل العملية أو البعض منهن سواء في العراق أو في غير العراق ويحتاط بأحوط الأقوال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير معقول وموجب للعسر والحرج أما الاحتياط بين محتملي الأعلمية فله وجه."
    },
    {
        "id": 1906,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وهل يجوز له أن يحتاط بين المجتهدين المحصورة الأعلمية بينهم وبأخذ أحوط القولين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا معقول في الفتوى فكيف بأمور الولاية والحقوق الشرعية!!..."
    },
    {
        "id": 1907,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما هي النصيحة أو الكلمة التي تقولونها إلى الذين يحضرون البحوث الخارجية عند المجتهدين ولم يقولوا أن المجتهد الفلاني أعلم الأحياء، وما يترتب عليهم من حكم في الشارع المقدس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أحسن كلام لهم: أن يأخذوا دينهم الحقيقي بنظر الاعتبار ولا تأخذهم في الله لومة لائم."
    },
    {
        "id": 1908,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- شخص يقول إنّي لم أعرف التقليد وليس لي علم أن التقليد واجب، تعرفت على أشخاص مؤمنين وقالوا لي قلد السيد الخوئي أو السيد عبد الأعلى أو السيد الفلاني، وقلدت منذ أكثر من سبع سنين. \nوشخص يقول عندما بلغت قال لي والدي قلد السيد الخوئي أو السيد عبد الأعلى أو السيد الفلاني، علماً أن القصد في هذين المسألتين، في الأولى: إن الأشخاص المؤمنين الذين قالوا اعدل إلى السيد الخوئي هم كذلك قالَ لهم أحد الأشخاص اعدل إلى السيد الخوئي أو أي سيد آخر، وفي هذا الشياع قُلِّد السيد الخوئي وغيره.\nوكذلك الحكم للمسألة الثانية، بلغ هذا الشخص وقال له والده قلد السيد الخوئي، ووالده كذلك قال له أخوه أو صديقه هذا، هو تقليد بدون سؤال من هو الأعلم في ذلك الوقت. هل هذا الشياع الذي حصل بالعرف بين الناس قد يكون بدون حجّة؟ علماً أن الذين قلدوا السيد الخوئي لم يسألوا ولم يتفحّصوا عن الأعلم. ماذا تقولون في هذا التقليد، أرجو في الإجابة أن تكون مفصلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: إذا أردنا الدقة بين معظم الناس لزم العسر والحرج لنا ولهم، فعلينا أولاً -إن أردنا هداية الآخرين- أن نعمل على تركهم للمحرمات الصريحة. ثم نناقشهم بهذا وأمثاله. وإلا فما تعمل المرأة والطفل في القرى والأرياف والأماكن البعيدة."
    },
    {
        "id": 1909,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي إني أحد مقلديكم واعتمدت في تقليدي لسماحتكم من خلال:\n١- ميول وطمأنينة دخلت قلبي تجاهكم.\n٢- تصريحكم بأنَّكم أعلم الموجودين.\n٣- قولكم إن تقليد غيركم غير مبرئ للذمة.\n٤- من خلال اطلاعي على بعض مؤلفاتكم.\nأ- ما تفسير هذا الميول والطمأنينة اتجاه سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا رزق ساقه الله إليك."
    },
    {
        "id": 1910,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أعرف بعض الأشخاص من الذين لي علاقة بهم يقلدون غير سماحتكم ومن خلال هذه العلاقة قلت لهم ((إن تقليدكم غير مبرئ للذمة))، حيث استندت في قولي هذا إلى فتواكم. فهل يوجد إشكال في إقناعي لهم أن يعدلوا إلى سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كيف يكون في ذلك إشكال بعد حصول الطمأنينة."
    },
    {
        "id": 1911,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني مقلِّد لسماحتكم بعد ثبوت البيّنة والاطمئنان وأريد الإجابة على هذه الأسئلة لتكون حجة على الآخرين أدامكم الله لنا وللمسلمين آمين. \n١- إذا قال ذووا الخبرة أن السيد محمد محمد صادق الصدر أعلم الأحياء، ومجموعة أخرى من ذوي الخبرة قالوا بأعلمية السيد علي الحسيني السيستاني، في هذه الحالة حصل تضارب بالأعلمية. هل يجوز للمكلف أن يختار من يطمئن له (أي يرتاح له)، وما المقصود بالاطمئنان، وهل له أقسام، وأي قسم من هذه الأقسام يكون حجّة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تتعارض البينات وتتساقط وترجع إلى حجّة أخرى هي الاطمئنان، ومعناه القناعة أو الترجيح حوالي ثمانين بالمائة فأكثر."
    },
    {
        "id": 1912,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا لم يشهد لي أي واحد من ذوي الخبرة بأعلمية السيد محمد محمد صادق الصدر وشهد لي من ذوي الخبرة بأعلمية السيد علي الحسيني السيستاني، فهل لي أن أقلد السيد محمد محمد صادق الصدر، لان نفسي مطمئنة له؟ وإذا لم يشهد لي أي واحد من ذوي الخبرة بأعلمية السيد علي الحسيني السيستاني وشهد لي من ذوي الخبرة بأعلمية السيد محمد محمد صادق الصدر، ولكن غير مطمئن. هل يجوز لي أن أقلد السيد علي الحسيني السيستاني، لأن نفسي مطمئنة له؟ علماً أن ذوي الخبرة يذهبون إلى أعلمية السيد محمد محمد صادق الصدر وأعلمية السيد علي الحسيني السيستاني.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مثل ذلك تقدم شهادة أهل الخبرة ولا يشترط وجود الاطمئنان الفعلي بصدقهم."
    },
    {
        "id": 1913,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- إذا شهد ذووا الخبرة وعددهم (٨) بأعلمية السيد علي السيستاني وأكثر من هذا العدد في الخارج شهدوا بأعلمية السيد علي السيستاني، علماً أن هؤلاء هم ذووا الخبرة، ولكن المسألة تدور: هل يشترط من ذوي الخبرة أن يحضروا البحث الخارج عند المجتهدين؟ مثال لذلك: شهد ذووا الخبرة للسيد علي السيستاني ولم يحضروا بحث السيد محمد محمد صادق الصدر ولم يقرؤوا تقارير بحوثه ومؤلفاته الصادرة حديثاً. كيف يشهدون أن علي السيستاني أعلم وهم لم يحضروا عند سماحتكم، وإذا كان العكس شهد لسماحتكم ولم يحضروا عند السيد علي السيستاني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان له قناعة بما يقول بحيث يرى نفسه صادقاً في قوله كفى. غير أن اشتراط حضور الخارج عند الفردين المجتهدين هو الأرجح في الشهادة."
    },
    {
        "id": 1914,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- سمعنا من بعض الناس أنَّكم أقسمتم بالله أنَّكم الأعلم، وهل اعتقادكم بأنَّكم الأعلم بالنسبة للأموات أمثال السيد محسن الحكيم والسيد الخوئي والسيد السبزواري والأحياء الموجودين كذلك، ما القصد من ذلك، هل هذا القسم له وجه من الصحّة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أعتقد أنّي أعلم من هؤلاء الذين ذكرتهم إلا أنّني لم أقل أنّني أعلم الأحياء والأموات ولم أقسم إطلاقاً وكل من أخبرك فهو كاذب."
    },
    {
        "id": 1915,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل تدَّعون أنَّكم الأعلم على مستوى العراق فحسب أم على مستوى العالم الإسلامي الشيعي في جميع بقاع الأرض، وهل شهد لكم من المتصدين بأنكم الأعلم في الوقت الحاضر والسابق، وهل بإمكانكم إعطاء أسماء المجتهدين الذين ذهبوا لأعلميتكم سواء كانوا أحياء أم أموات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجاب شفوياً."
    },
    {
        "id": 1916,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل بإمكانكم إعطاء أسماء المجتهدين الذين ثابت لدى سماحتكم اجتهادهم سواء كان الاطمئنان الحاصل عند سماحتكم كلياً أو جزئياً، أي سواء كان الاطمئنان يقينياً أو ظنياً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من جملة الاطمئنان الفعلي باجتهاده كل من الشيخ علي الغروي والشيخ مرتضى البروجردي والشيخ محمد إسحاق الفياض ودونه من الظن السيد البهشتي والسيد السيستاني والسيد سعيد الحكيم."
    },
    {
        "id": 1917,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- إذا كان الميت أعلم من الحيّ وتعلمت منه مسائل كثيرة في رسالته العملية، قسم من هذه المسائل عملت بها وقسم لم أعمل بها، هل يجب البقاء في هذه المسائل أم العدول أحوط، أي العدول الكلي (أي في جميع العبادات وسائر الأعمال).",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العدول الكلي هو الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 1918,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- هل العدول لسماحتكم من الميت واجب؟ وإذا عرف بالبيّنة الشرعية أنَّكم أعلم ولم يقلدوا سماحتكم، هل من نصيحة توجهونها إلى هؤلاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أحسن كلام مع هؤلاء ما ورد: أخوك دينك فاحتط لدينك. فإذا تعمَّد شخص ترك الأعلم فقد انحسر دينه."
    },
    {
        "id": 1919,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي هل المذهب الشيعي (المذهب الجعفري الإمامي) واحد أم أكثر، وإذا كان واحداً لماذا تعدّد المراجع والتقليد هذا مقلد فلان عالم وذاك مقلد عالم آخر، لماذا لم يتوحَّد المذهب الإمامي الذي هو مذهب الحق ومذهب الدين الإسلامي الذي وضعه الرسول وأمير المؤمنين والحسن والحسين والتسعة المعصومين من ذرية الحسين، وليس غيره؟ وهل كان التقليد في عهد الرسول وعهد أمير المؤمنين متعدد المراجع؟ حيث نتكلم مع بعض الناس الجهلة: لماذا لا تحضر صلاة الجمعة، هو أمر عبادي تقوى الله وتقوية المذهب الشيعي، أي المذهب الإسلامي وليس غيره وأمر بالولاية لمرجع المسلمين السيد محمد الصدر (دام ظله الشريف)؟ يقولون - قسم منهم- نحن مقلِّدو فلان عالم والقسم الآخر مقلدوا عالمٍ آخر، ما هذا الذي يحدث وماذا نردّ على هؤلاء، ولماذا لا تكون الدعوة مستمرة إلى توحيد المذهب الإمامي الجعفري مذهب الحق ونقضي على هذه التكتلات والكل تلتف وتحتضن بقلوب صافية سيدنا ومولانا آية الله العظمى السيد محمد الصدر (دام ظله العالي)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: افعل ما فيه المصلحة جزآك الله خيراً في حدود الحكمة والموعظة الحسنة."
    },
    {
        "id": 1920,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا قال مجتهد واحد أو اثنان بأن فلاناً من ذوي الخبرة، هل هذا يكفي بأخذ شهادته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ينبغي الاطمئنان بكونه من أهل الخبرة أو شهادة عادلين به."
    },
    {
        "id": 1921,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- يحتجون بعض المشايخ (أي طلبة الحوزة) على بعض أصحاب البحث الخارج أنَّهم ليسوا ذووا خبرة، لأنهم غير مجتهدين أو لم يكملوا البحث الخارج، علماً أنَّهم يدرسون السطوح ويحضرون البحث عند سماحتكم، القصد يقولون دخولهم البحث قبل سنة أو أقل كيف يكونون من ذوي الخبرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هؤلاء فاهمين الدرس الخارج فَهُم من أهل الخبرة."
    },
    {
        "id": 1922,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل أن السيد حسين الصدر والشيخ عبد الرزاق الواعظ والشيخ عبد الزهرة البديري والشيخ عبد اللطيف البغدادي من ذوي الخبرة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر ذلك. وإن كان الأحوط والأفضل هو التعويل على أهل الخبرة في النجف، فإن هؤلاء لم يحضروا دروس الخارج على أي حال."
    },
    {
        "id": 1923,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص مؤمن يريد أن يأخذ إجازة البقاء على تقليد الميت أو العدول إلى الحي، لكن المسألة عدم معرفة الأعلم، لكن حصل عنده تضارب، شهد أكثر من أربعة من ذوي الخبرة - علماً أنهم دخلوا أو حضروا البحث الخارج قبل سنة تقريباً- (لزيد)، وأما المجتهد الثاني (عمر) شهد له أكثر من أربعة، علماً أنهم أنهوا البحث الخارج قبل سنتين أو أكثر. ماذا يفعل الآن، لأنه في حيرة من أمره؟ علماً أن المجتهد الأول (زيد) يفتي بحرمة البقاء على تقليد الميت، والمجتهد الثاني يفتي بجواز البقاء على الميت، وإذا كان الميت أعلم وجب البقاء في هذه الحالة، أيهما يختار لإبراء ذمته من التقليد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أراد أن يعمل بالاحتياط فليترك البقاء على تقليد الميت."
    },
    {
        "id": 1924,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا انحصرت الأعلمية بأربعة من المجتهدين، وأراد الرجل أن يعقد على امرأة زواجاً منقطعاً والمرأة باكر ومن المجتهدين من يفتي بالاحتياط الوجوبي ومنهم من يفتي بالاحتياط الاستحبابي، علماً أنه باقي على تقليد الميت بقوله لعدم ثبوت الأعلمية من المجتهدين الأربعة، علماً أن المجتهد الميت يفتي بالاحتياط الوجوبي والمرأة لا تقلد. هل يجوز له أن يأخذ أقرب فتوى له من المجتهدين الأربعة من يفتي بالاحتياط الاستحبابي، لأنه بحاجة ماسة هو والمرأة للزواج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يجب أن يعمل بأحوط الأقوال على الإطلاق."
    },
    {
        "id": 1925,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وما حكم إذا كان الرجل والمرأة بدون تقليد، هل يجوز لهم بأخذ أقرب حكم من المجتهدين الأربعة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 1926,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجوز البقاء على تقليد الميت في المسائل التي تعلمها في حياة مقلده، وهل هذا البقاء استحبابي؟ علماً إنَّكم تقولون أنَّكم أعلم من الميت السيد الخوئي، وهل واجب العدول، وهل العدول يكون كلي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتعين العدول الكلي إلى أعلم الموجودين."
    },
    {
        "id": 1927,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يوجد تحديد عمر للصبي غير المميّز.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 1928,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- بعد وفاة سيد محسن الحكيم توجّه الناس لتقليد السيد الخوئي في العراق وفي الخليج بهذا الشياع حصل التقليد، وبعد وفاة السيد الخوئي صار الشياع إلى السيد عبد الأعلى السبزواري، لكن ذوي الخبرة وبعض المجتهدين وبعض أبناء المراجع قالوا إن الشياع الذي حصل وقــُلد فيه سيد عبد الأعلى باطل والتقليد في غير محلّه، لأن الميت أعلم. وحسب ما تعارف أن السيد الحكيم أعلم من السيد الخوئي. لماذا كان تقليد سيد عبد الأعلى باطل، علماً أنه نفس الشياع الذي حصل للسيد الخوئي؟ فإذا كان تقليد سيد عبد الأعلى باطل من هذه الجهة يكون تقليد السيد الخوئي كذلك باطل. حجتهم أن السيد الخوئي أعلم من الحي وهو سيد عبد الأعلى، ولكن نفس الأمر حصل بتقليد السيد الخوئي كان الحكيم أعلم. علماً أن الشياع الذي حصل لسيد عبد الأعلى نفس الشياع الذي حصل للخوئي بعد وفاة الحكيم. أرجو توضيح هذا الادعاء.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أعتقد أن الخوئي أعلم من الحكيم في حياتهما. فإن بقي هناك إشكال أجبناه شفوياً."
    },
    {
        "id": 1929,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- كثير من الناس كان تقليدهم عن طريق الكتب الموجودة في السوق، والناس يتكلمون أنَّ المرجع الديني فلان.. وبقي الناس على هذا التقليد بدون فحص وبدون سؤال. هل يوجد أعلم من فلان وصار فلان بنظرهم قريباً للعصمة ويقدمونه، علماً يوجد أعلم منه في ذلك الوقت. هل من كلمة ترهيبية توجهونها إلى هؤلاء الذين قلدوا (فلان) بدون حجّة شرعية مجرد تناقل كلام بين الناس أنَّه هو الأعلم علماً أن البعض منهم حصلت لهم البينة أنَّكم الأعلم، ما تقولون لهؤلاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إِنَّكَ لَا تَهْدِي مَنْ أَحْبَبْتَ وَلَكِنَّ اللهَ يَهْدِي مَنْ يَشَاءُ(١)، وَلِكُلٍّ وِجْهَةٌ هُوَ مُوَلِّيهَا فَاسْتَبِقُوا الخَيْرَاتِ(٢)، إِلَى اللهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعاً فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ(٣)."
    },
    {
        "id": 1930,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز تقليد مجتهد ثبتت أعلميته بالخارج، علماً أن هذا التقليد فيه محذور شرعي وخلاف للتّقية، ما تقولون لهؤلاء الأشخاص الذين قلدوا ذلك المجتهد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان بحجّة شرعية فلا بأس. لكنني لا أعتقد ذلك بالنسبة إلى مَنْ تقصده. بل هو بعيد عن الأعلمية قطعاً."
    },
    {
        "id": 1931,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يوجد دليل حول تقليد الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو دوران الأمر بين التعيين والتخيير فيتعين التعيين."
    },
    {
        "id": 1932,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز البقاء على تقليد الميت أم العدول إلى الحيّ، ومن هو الأعلم من الأحياء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان تقليد الميت في حال حياته بحجّة شرعية فيجوز البقاء على تقليده فيما عمل به المكلف من المسائل وأنا أعتقد بنفسي أنني أعلم الأحياء ولا مجال الآن لذكر مبررات ذلك."
    },
    {
        "id": 1933,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو احتياطكم بترك الاحتياط في العمل بالمسائل الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى:\nأولاً: إن هذا ليس في كل احتياط بل ما كان ملازماً مع ترك كل من الاجتهاد والتقليد معاً. وليس كل مسألة مسألة. \nثانياً: إن فكرة ترك الاجتهاد والتقليد معاً مخالفة للاحتياط وهذا يعمُّ ما إذا كان فاعلاً للاحتياط مع تركهما.\nثالثاً: إن جميع موارد الاحتياط المذكورة تتعارض وتتساقط، لأن المفروض فيه أنَّه بدون استدلال الأدلة الأربعة وإلا لكان من قبيل الاجتهاد والتقليد."
    },
    {
        "id": 1934,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل ترك التعليم للمسائل الشرعية التي يبتلى بها يعتبر عاصي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الحكم (طريقي) باصطلاحهم فلا يكون تركه عصياناً وإنَّما يكون العصيان في نتائجه وهو عدم تطبيق أحكام الشك والسهو ونحوها."
    },
    {
        "id": 1935,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا كان مرجع التقليد الأعلم في بلد آخر لا يمكن الوصول إليه، فهل يجوز تقليد مجتهد آخر بنفس الوطن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك منقطعاً تماماً تعين الآخر بشرط كونه أعلم الموجودين ممَّن يمكن الاتصال بهم."
    },
    {
        "id": 1936,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل للمجتهد الجامع للشرائط في عصر الغيبة ولاية في إجراء الحدود الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 1937,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني خادم أحد الجوامع (...) من قبل شيخ المسجد المتوفي قريباً وبدون استئجار ولكن طلباً في مرضاة الله عز وجل وبعد ثلاثة سنوات توفي شيخ المسجد وذلك قبل ثلاثة أشهر من الآن وبعدها حضر إلى المسجد شيخ من الأوقاف (شيعي المذهب) بعد أن هدد صاحب المسجد فارضاً نفسه إماماً فيه رغم أنه عديم الثقة من قبل المصلين بدليل أن الوقت الذي حضر فيه كان هنالك شيخٌ هو طالب في إحدى مدارس الحوزة العلمية في النجف الأشرف إماماً مؤقتاً للمسجد وهو صاحب ثقة أهل المسجد وعند حضوره (الشيخ الأوقافي) إلى المسجد طلب من الشيخ (طالب الحوزة) أن يترك إمامة المسجد وبدون موافقة المصلين مما أخلى حرم المسجد من المصلين لمعرفتهم به وبُعد نزاهته بل تمادى إلى طلب مفاتيح باب المسجد ووضعها بيديه فقط رغم وجود(صندوق للتبرعات) خاص بالمسجد وفيه مبلغ مقداره (٣٠٠٠ دينار) تقريباً حالياً هي بيدي أنا الخادم ووجود عدد من الكتب هي(٩٠ كتاب) تقريباً وقف للمسجد حالياً داخل بيتي وبسبب هذه الأمور تركت المسجد مع العلم أن المسجد حالياً لا يحضره من المصلين إلا القليل من الذين هم ضعفاء التفقه في الدين وبسبب خوفهم من هذا الرجل علماً أن صاحب المسجد الذي لا يحضر للمسجد إلا مرة واحدة في السنة تقريباً ليس له أي علم عن ممتلكات المسجد. علماً أني أملك إذن بخدمة المسجد من قبل وكيل سماحة السيد آية الله العظمى عبد الأعلى السبزواري. \nأرجو الموافقة والإذن في المحافظة على ما بيدي من أموال وكتب للمسجد إلى أن يأتي فرج الله تعالى.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذن السيد السبزواري ينتهي بوفاته ولكنك مأذون من قبلنا في ذلك إن شاء الله تعالى."
    },
    {
        "id": 1938,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ورد في بعض رسائل العلماء أن: (لو كان مجتهدان متساويين في العلم يتخير المكلف في الرجوع إلى أيها شاء. ويجوز له التبعيض بأن يأخذ بعض المسائل من أحدهما والبقية من الآخر)، فهل معنى ذلك يمكن أن يكون المكلف مقلِّداً لمجتهدين في نفس الوقت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط جداً ولا نقول به بل التخيير ثابت في الالتزام بأحدهما فقط. نعم لو قيل بذلك كان مقلداً لمجتهدين وأحياناً أكثر!!"
    },
    {
        "id": 1939,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما المقصود بأهل الخبرة؟ في نقاط شهادة الإثبات للاجتهاد و(شهادة العدلين من أهل الخبرة).",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو الفرد الفاضل العادل الذي يحضر عدَّة دروس (خارج) لعدَّة مجتهدين أو مراجع فيعلم الأعلم منهم. بحيث أن نحرز منه صفاء النيّة في الجواب وإلا لم يكن عادلاً."
    },
    {
        "id": 1940,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- في الوقت الحاضر:\nأ- هل يجوز تقليد الميت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك ابتداءاً كما هو معروف."
    },
    {
        "id": 1941,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب - من هو أعلم الأحياء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أعتقد بانطباق هذا العنوان على نفسي."
    },
    {
        "id": 1942,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا طرأ الشك على عدالة مرجع التقليد فهل يجب الفحص عن عدالته؟ وإذا لم يسفر الفحص عن شيء بل يبقى الشك كما هو، فماذا يكون عمل المكلف في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفي ظاهر العدالة ولا يجب الفحص."
    },
    {
        "id": 1943,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان أحد الناس مدعياً أنه مجتهد وهو ليس بمجتهد بشهادة العدول من أهل الخبرة من المجتهدين البقية، فهل يجوز إعلام الناس بذلك أي بعدم اجتهاده لكي لا يقعوا في الخطأ وهل تكون غيبة حينئذ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه نصيحة تنفع الدين بلا إشكال."
    },
    {
        "id": 1944,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- قلتم إنكم من أصحاب ولاية الفقيه، يعني تستطيعون إقامة (الحد الشرعي) وغيره من الأحكام الشرعية وبنفس الوقت تقولون بأن الحدود موقوفة الآن في حين أن صلاة الجمعة قلتم إنها حكم (بولاية الفقيه)، أليس أن صلاة الجمعة من الأحكام الشرعية أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ملازمة بين إيقاف الحدود وإيقاف الجمعة. وليس كل أمور الولاية العامة موقوفة."
    },
    {
        "id": 1945,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل تصح الولاية لغير الأعلم في المنطقة التي يحكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا قلت بذلك فعلاً لوجود مفسدة عامة مع عدمها."
    },
    {
        "id": 1946,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل تصح أن تكون الولاية إقليمية أو هي كذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. وإنما هي للأعلم فقط."
    },
    {
        "id": 1947,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أثيرت في الآونة الأخيرة مسألة المدرسة الباكستانية وقد سبب ذلك شبهة حول سماحتكم في هذا الموضوع حيث تم نقل هذه الأخبار عن بعض فضلاء الحوزة إلينا في الشورجة في بغداد وانتشرت هذه الدعاية ولا من راد لها ونحن لا نملك أي مثبتات عن الموضوع لكي نستطيع الإجابة للرد على ذلك نرجو من سماحتكم تبيان الأمر لنا قدر المستطاع ليتضح الحق لكل ذي عينين وأدام الله بقائكم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أولاً: إن الواقف ليس هو المالك فإن المالك للمال أصلاً هو أحد الباكستانيين والواقف هو السيد محسن الحكيم ولم يصبح المال هبة له. وإنما أعطي له بشرط بناء المدرسة.\nثانياً: إن السيد الحكيم في حينه لم يكن له الوقف. فالولاية العامة لأنه لم يكن يقول بها كما إنه لم يكن هو الأعلم في زمانه والولاية تختص بالأعلم على ما عليه فتوانا بل كان اثنان أعلم منه عندئذ.\nثالثاً: إنه من المحتمل بل الراجح والاحتمال دافع للاستدلال إن الوقف الشرعي جرى قبل بناء المدرسة وأنا أفتي إن الوقف على الأرض قبل إحيائها باطل وورقة الوقف الرسمية الموجودة فعلاً قد كتبت بعد البناء إلا إن الصيغة الشرعية يحتمل تقدمها عليه.\nرابعاً: أن الولاية في هذا العصر للأعلم. وأنا أعتقد بنفسي الأعلم. مضافاً إلى إن الترتيب الصحيح للحوزة إنما هو موجود لدينا وإذا تكفله بعض الناس غيري فسوف يحصل تشتت وخطر على الحوزة. فإذا أعطينا هذه المدرسة لغيرنا يحصل ذلك حتماً لأنه سوف لن يقبلوا منا من نختاره من الدارسين الجدد بل يعتبرون أنفسهم مستقلين في ذلك. وفي ذلك جهة مفسدة مهمة للحوزة.\nخامساً: أنا قلت انهم إذا زاروني في بيتي (براني) مع بعض الوجهاء فسوف أعطيهم المدرسة فوراً ولكنني وجدتهم كأنهم مستعدون للتضحية بالمدرسة نفسها في سبيل عدم وصولهم إلينا وسماع صوتنا ولله في خلقه شؤون. ندعو الله إلى حسن العاقبة والعافية من كل زلل."
    },
    {
        "id": 1948,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأي سماحتكم بالاستفتاءات التالية:\n١- هل يعتبر مَنْ لا يعتقد بولاية الفقيه مسلماً حقيقياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. يمكن أن يكون كذلك إذا ذهب اجتهادً أو تقليداً أو احتياطاً إلى العدم."
    },
    {
        "id": 1949,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل وجوب التقليد مسألة تقليدية أم اجتهادية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تقليدية. ولكن لم ينكرها أي مجتهد."
    },
    {
        "id": 1950,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما حكم الحقوق التي تُنقَل إلى رجل الدين الذي يدّعي المرجعية وقد شهد كثير من ذوي الخبرة بعدم أهليّته للاجتهاد أصلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غير مجزية أكيداً."
    },
    {
        "id": 1951,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- هل التارك لتعلّم المسائل الشرعية التي يُبتلى بها عاصٍ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو عاصي للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 1952,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- عندما يقول المرجع في مسألة الاحتياط الوجوبي عدم جواز الرجوع إلى الغير هل يعتبر أعلم المجتهدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي قرينة لكنها لا تصل إلى درجة الاعتبار."
    },
    {
        "id": 1953,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- إذا كان هناك مجتهدان أحدهما أعلم من الآخر لكن الأعلم ليس لديه عدالة هل يجوز تقليد غير الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. لأن عدم العدالة تُخرجه عن جواز التقليد أساساً."
    },
    {
        "id": 1954,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٧- هل استجازة غير الأعلم في البقاء على تقليد الميت مبرئ للذمة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا"
    },
    {
        "id": 1955,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٨- إذا قلّد المكلف الأعلم من الأحياء وكان الأعلم قاصراً في استنباط بعض الأحكام التشريعية في المسائل المستحدثة، هل يجوز الرجوع إلى غير الأعلم القادر على الاستنباط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كيف يكون الأعلم قاصراً؟ هذا يدل على أنَّ الآخر أعلم منه بوضوح."
    },
    {
        "id": 1956,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أ- ما حكم المكلف من حيث موضوع الولاية:\n١- لا يعتقد بالولاية وإن كان يقلد مجتهداً يراها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مخطئ بطبيعة الحال."
    },
    {
        "id": 1957,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- يقلد مجتهداً يراه الأعلم (بأحد الطرق الشرعية) ولكن هذا المجتهد لا يرى الولاية أو هو يراها في حدود ضيقة جداً؟",
        "correct_answer": "بسم تعالى: هو معذور على أي حال."
    },
    {
        "id": 1958,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- يعتقد بالولاية إلا أنه يقلد مجتهداً لا يراها؟ هل تقليده صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يقلده بحجة شرعية فليس له الحق في مخالفته."
    },
    {
        "id": 1959,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- لأننا من قوم لا يفهمون معنى الحرية بمعنى تعدد المرجعيات فمنينا بخبطٍ وشماس وتلونٍ واعتراض، بحكم المجتمع الذي نعيش سواءً أكان قصوراً أو تقصيراً، أفنصبر على طول المدة وشدة المحنة ونحن بين ذين نرى ديننا يطير من بين أيدينا بعد أن فتحت للغيبة والمطاعن أبوابٌ وأبواب... ووالله يا سيدي أقول ما أقول وكلي أسى ولوعة فاعذرني سيدي على جرأتي بمسألتي إياك وأنت باب الله المشرع الذي من خلاله نقصد رضا الله الذي لا يتم. حسب اعتقادي ـ إلا برضاكم فاعذرونا وارضوا عنا وانصحونا أيدكم الله. \nما هو التعامل الصحيح ممن يرى الولاية من المكلفين:\n١- مع المستهزئين بأحكام الولاية الصادرة من الولي العام العادل أيده الله لا بل يحاربونها بما أوتوا من سبل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: انصحوهم للحق بالحكمة والموعظة الحسنة."
    },
    {
        "id": 1960,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- مع أحكام صادرة من مجتهد لا يرى الولاية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لعله معذور في ذكرها. يمكن حملها على الصحة."
    },
    {
        "id": 1961,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- لو أن مجتهداً أصدر فتاواه (الرسالة العملية) فهل هذا معناه أنه يرى بأنه الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يرى ضمن رسالته العملية أن الأعلمية شرط في التقليد إذ يرى في نفسه الأعلم لأن تصديه للتقليد بدون ذلك يكون عليه حراماً."
    },
    {
        "id": 1962,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل المجتهد الذي يرى أنه الأعلم لا يجيز تقليد غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الأعلم يرى شرطية تقليد الأعلم ينحصر التقليد به وإلا فلا؟"
    },
    {
        "id": 1963,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لو أن مجتهداً أصدر فتاوى تقليده (الرسالة العملية أو غيره بقوله مباشرةً أنا الأعلم) وكان هناك مجتهد آخر أعلم منه ومن الموجودين فهل يكون المجتهد الأول آثماً إن كان: \n١- يعلم بأن المجتهد الآخر هو الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في هذه الصورة يكون كاذباً وآثماً."
    },
    {
        "id": 1964,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- لا يعلم بأن المجتهد الآخر هو الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في هذه الصورة قد يكون معذوراً قصوراً أو تقصيراً."
    },
    {
        "id": 1965,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- لو أن مجتهداً يعرف يقيناً أنه الأعلم ولم يقم بطرح رسالته العملية فهل يعتبر آثماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب على المجتهد التصدي للفتوى إلا في موردين: \nأحدهما حصول السؤال فيجب الجواب. \nوثانيهما: لحصول مصلحة عامة تقتضي ذلك. \nوأما بدون ذلك فلا يجب ولا يكون هناك إثم بتركه."
    },
    {
        "id": 1966,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في ضوء وجوب تقليد الأعلم حسب فتوى سماحتكم، ما هو رأيكم في الصلاة جماعة خلف من يقلد غير سماحتكم",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان إمام الجماعة يقلد غيري بحجة شرعية فذلك لا يخل بعدالته إن كانت. وأما إذا كان تقليده للإهمال أو لطلب الدنيا أو الأخذ بالاتجاه الرائج وأضرابه عن الاتجاهات غير المشروعة فهذا مما يخل بعدالته طبعاً ولا يجوز الإئتمام به. وأما كيف نعرف هذا الحسب من هذا فالعلم عند الله. وحسب فهمي فإن الأغلب من أئمة الجماعة غير محمولين على الصحة والله العالم."
    },
    {
        "id": 1967,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل إن قول المرجع الجامع للشرائط حجة على المؤمنين وهل هي الفتوى المطلقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هي حجة على ما ليس بمجتهد مطلقاَ سواء قالها بالفتوى أو بالولاية."
    },
    {
        "id": 1968,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تروّج هذه الأيام مجموعة من الاستفتاءات موقعة من قِبَل سماحتكم بين أيدي المسلمين ومنها استفتاء يخص زيارة (علي بن الحسين) الموجود في المحاويل والذي يرجع نسبه إلى العباس بن علي بن أبي طالب حسب ما موجود في زيارته حيث أجبتم في آخر الفتوى بأنه لم يثبت أن للعباس ذرية بعد واقعة الطف وهذا أدى إلى عدة تساؤلات منها:\n١- وهمية عدد من المراقد وخاصة ما يتصل منها بالنسب إلى العباس ومنها ما موجود في كربلاء، والهندية، والحمزة بالذات. \n٢- إذا كانت هذه القبور وهمية فمن وراء تظليل المسلمين كل هذه الفترة الطويلة بهذا الشكل وكذلك اختلاق الأنساب لهذه القبور؟\n٣-المسلمون يتساءلون لماذا لم يُنبه المراجع السابقون الناس إلى وهمية هذه القبور مع امتلاكهم وسيلة التنبيه بدءاً من السيد عبد الأعلى السبزواري، الخوئي، الحكيم، (قدس سرهم) جميعاً...الخ؟\n٤- أين كتبة التاريخ وأين قراء التاريخ وأين الباحثين عن الحقيقة وأقصد منهم ذوي الاختصاص في مسألة القول الفصل في قطع ذرية العباس بعد واقعة الطف من هذه القبور التاريخية والأنساب القديمة؟ \nأفتونا يرحمكم الله ووفقكم لخدمة الإسلام والمسلمين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كان المسلك الأول للمرجعية هو السكوت عن كل النقائص الاجتماعية والدينية. لكي لا تحصل مضاعفات مؤسفة من ناحية أخرى. أما أنا فاقول أي شيء بصراحة وتبقى النتائج الأخرى على الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 1969,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني من مقلديكم وبعد التأكد واليقين الذي تبين لدي أنكم الأعلم أخذ ينتابني القلق من صحة التقليد ليس من جانب الأعلمية بل العدالة وحسن الخلُق والتعامل مع المؤمنين فبعد أن سألتكم بخصوص المدرسة وأجبتني إن مدرسة الصدر هي أساساً وقف فهل لديكم دليل على ذلك. لأني ذهبت إلى السيد الحكيم وقال إنها من وصايا جدنا الحكيم لأولاده وإن أرضية المدرسة من ملكنا ولدينا الوصية التي كتبها السيد الحكيم إلى أولاده وهي خير دليل فقال لي السيد الحكيم إن المدرسة غصب غصب غصب فقلت له هل مسؤول أمام الله يوم القيامة؟ أجابني نعم. فما جواب سيادتكم أعزكم الله. مع العلم أنه قال لي أي فتوى تُجيز التصرف بالوقف.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جوابي على ذلك صادر من أول الأمر. لأني أعلم بوجود الوقفية من قِبَل المرجع السيد محسن الحكيم ورأيتها بنفسي إلا أنني أقول إنها ليست بحجة لأنه ليس له حق إجراء صيغة الوقف شرعاً لأنه ليس هو المالك ولا هو الولي العام بولاية الفقيه. أما إنه ليس هو المالك فلأنه لم يبنِ المدرسة من أمواله الشخصية وإنما هي أموال مدفوعة من باكستان ولذا تُسمى المدرسة الباكستانية ولم يهبوها له شخصياً وإنما دفعوها له كي يبني بها المدرسة. والمالك الباكستاني لم يجرِ صيغة الوقف قطعاً. ولا وكله بذلك وكالة خاصة. كما ليس للسيد محسن الحكيم ولاية عامة بذلك لعدة أمور: \n١- إن الولاية في رأيي للأعلم وهو لم يكن أعلم بل كان اثنان أو أكثر أعلم منه في زمانه. \n٢- إنه هو نفسه لم يكن يفتي بالولاية العامة حتى لو كان أعلم، وأما أرض المدرسة فأنا أقول إن الأرض التي ليست مُحياة لا تكون ملكاً. وإحياؤها صار بأموال الباكستانية لا بأموال آل الحكيم لتكون ملكهم فحكم هذه الأرض بعد إحيائها الحالي حكم البناء نفسه، فلا يكون وقفاً. وإنما هو إباحة وتسبيل في سبيل الله من قبل الباكستانيين للصرف على الحوزة العلمية واستعمالها ومن المعلوم إننا نعمل بذلك أيضاً ولا يدخل في ملكنا منها دينار ولا درهم. \nثم إنا لو أرجعناها إلى آل الحكيم: أولاً: إنهم يأخذونها ويسبوننا لأننا كنا غاصبين ولا يعتبرون ذلك محمدة إطلاقاً.\nثانياً: سوف يربون فيها(جيش) يعني عدد كبير من الطلاب كل همهم البعد عني وانتقادي ومقاطعتي. ولذا قلت أنا في الكتابات السابقة إنني لو دفعت لهم المدرسة تحصل مفسدة في الحوزة. فإن انتقادي وإن لم يكن مهماً لشخصه ولكنه. مهم للحوزة أعني رؤية ضرر كبير بلا شك للدرس."
    },
    {
        "id": 1970,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أتوجه إلى مقامكم الشريف راجياً منكم التفضل عليّ بالإجابة عن الأسئلة التالية:\n١- ماذا تعني نظرية ولاية الفقيه؟\n٢- وما الدليل عليها متفضلين؟\n٣- هل هناك فرق بين الولاية ونيابة الإمام؟\n٤- ما هو مدى صلاحيات الولي الفقيه؟ \n٥- ولاية أمر المسلمين من قبل الفقيه هل يوازي الأمر من قبل المعصوم؟\n٦- هل إن ادّعاء الولاية من قِبَل فقيه عادل تكفي للاطمئنان له أم أن هناك أدلة ثبوتية. كما أن الإعجاز دليل ثبوت النبوة؟ وما هو الدليل بالنسبة لكم متفضلين\n٧- هل يمكن تعدد الولي في شخصين أو أكثر. في ولاية واحدة. في ولايتين؟\n٨- إذا كانت لكل مدعٍ أدلة تضاهي ما عند الآخر فكيف عمل المؤمنين؟\n٩- إذا غاب أولوا الخبرة، والشيوع غير مفيد للإعلام عن أعلمية في فقيه معين فكيف يقلد المسلم؟\n١٠- هل هناك صحة لما يسمى ـ بالعصمة الكسبية ـ وهل من الممكن بلوغها؟\n١١- إذا كان القضاء الإسلامي معطلاً لعدم امتلاكه سلطة تنفيذية، فهل يجوز استنقاذ الحقوق بالقانون الوضعي؟\n١٢- ما هو رأي سماحتكم بالعقود القانونية للمعاملات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع أولاً الفصل الخاص بولاية الفقيه في الجزء التاسع في ما وراء الفقه(). فإذا بقيت أمور في ذهنك فهي تُجاب شفوياً."
    },
    {
        "id": 1971,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز للمكلف الفحص والاختبار عن أعلمية مرجع بدون الرجوع إلى أهل الخبرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا حصل قرائن توجب الاطمئنان فلا بأس."
    },
    {
        "id": 1972,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- نحن نعرف إذا قال المجتهد الحي بوجوب العدول من الميت إلى تقليده. فهذا معناه أنه يرى أنه أعلم من الميت:\nأ- أما إذا قال بجواز العدول. فما معنى قوله في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لعل هذا من باب دعوا الناس على غفلاتهم."
    },
    {
        "id": 1973,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- وأما إذا قال بجواز البقاء على الميت. فما معنى قوله في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون هذا حكماً عاماً لم يؤخذ فيه بنظر الاعتبار صفة الأعلمية."
    },
    {
        "id": 1974,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في الاستفتاء الأخير حول تقليد غير سماحتكم هل هو مبرئ للذمة؟ \nأمامكم، أمام نفس هذا المقلَد، أمام الله سبحانه. وكان جوابكم: هو غير مبرئ للذمة مطلقاً لأني أرى وجوب تقليد الأعلم وأعتقد أنني الأعلم. ولا يجوز تقليد غير الأعلم. ذكرتم في جوابكم كلمة(أعتقد) والسؤال هو؟ \n١- ما المقصود بالاعتقاد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أقصد باعتقادي: قناعتي حسب الحجة الشرعية القائمة عندي على ذلك والناتجة من القرائن والتجارب المتكررة في إيراد الإشكالات الدقيقة على مطالب أساتذتي وأسلافي العظام (قدس الله أسرارهم) في بحث الفقه والأصول وفي مؤلفاتي كما في ((ما وراء الفقه)) و((منهج الأصول)) وغيرهما."
    },
    {
        "id": 1975,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا حصل للمكلف الاطمئنان بكلامكم فهل يجب عليه العدول إلى سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، يجب عليه العدول."
    },
    {
        "id": 1976,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مولاي استناداً إلى فتواكم الأخيرة والقائلة (إن تقليد غير سماحتكم غير مبرئ للذمة).\nما حكم الإئتمام في الصلاة بِمَن لا يقلدون سماحتكم إذا كانوا:\n١- من المعاندين لأعلميتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز الصلاة ورائهم"
    },
    {
        "id": 1977,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢ - مَنْ لا يعتقدون بأعلميتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت لديه حجة شرعية معتبرة أمام الله فذلك لا يخل بعدالته وإلا كان مخلاً بها ولا يجوز الصلاة خلفه."
    },
    {
        "id": 1978,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أحد المقلدين يدعو إلى تقليد (س) من المجتهدين بدليل إنه الأعلم الأورع الجامع للشرائط فيرى إن هذا يبيح له التكلم والتجري والتجاسر على بقية المجتهدين ويصفهم بأشد اللعون وأقبح الألفاظ بل أكثر من هذا حيث لا يمكن ذكر أكثر من ذلك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لاورع له وكل من لا ورع له لا دين له وكل من لا دين له فإلى النار وكل من هو إلى النار لاينبغي التصديق بكلامه."
    },
    {
        "id": 1979,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل لا يصلي ولكنه يرجع في أموره من بيع وشراء ومن إشكالات في السوق إلى سماحتكم هل يعتبر مقلداً لكم علماً أنه غير ملتزم دينياً وهل التقليد يكفي بالنية وبدون عمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر أنه مقلد فيما يرجع فيه."
    },
    {
        "id": 1980,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يوجد تحديد بالعمر للصبي المميز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 1981,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من المعروف عن رأيكم في التقليد أنه يجب تقليد الأعلم، فهل يجوز الصلاة خلف إمام يقلد من يجوز تقليد غير الأعلم مع وجود الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا قامت الحجة الشرعية عند إمام الجماعة على كون من يقلده هو الأعلم فلا بأس وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 1982,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هذا سؤال أرجو معرفة جوابه عن السيد نفسه لا عن غيره سددكم الله وإيَّانا للصواب.\nإذا سبق مجتهد مجتهداً آخر بالاجتهاد بخمس سنين مثلاً وبعدها أصبح الثاني مجتهداً فهل لي أن أعمل بموجب قاعدة الاستصحاب ببقاء الأول أعلم بعد حدوث الشك لدي بكون الثاني أعلم عند صيرورته مجتهداً مع تعذر الحجة لمعرفة الأعلم بينهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هذا الاستصحاب صحيح في نفسه."
    },
    {
        "id": 1983,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المجتهد الأعلم متى يكون ويطلق عليه زعيم الحوزة العلمية أم هو الأعلم بالخصوص الذي يطلق عليه زعيم الحوزة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا اصطلاح اجتماعي وليس فقهيا لتسأل عنه."
    },
    {
        "id": 1984,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا قال أحد شيوخ الحوزة إن المجتهد الحي مساوي بأعلميته للأعلم الميت ودعا عوام الناس للعدول من الميت إلى الحي... علماً بأن المجتهد الحي يقول بأن المجتهد الميت أعلم مني. فهل تقليد الذين عدلوا إلى الحي باطل؟ وهل يأثم هذا الشيخ لنقله معلومات خاطئة؟ وهل يتوجب عليه تصحيح ما نقله لعوام الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما قاله الشيخ باطل ويأثم عليه ويجب عليه التصحيح. ويجب على الناس العدول إلى من هو الأعلم على الإطلاق من المجتهدين الأحياء."
    },
    {
        "id": 1985,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز لي أن أدعو لتقليد مرجع (باعتقادي هو الأعلم) وأن أشكك مكلفاً في صحة تقليده لمرجعه لأن باعتقادي إن تقليده باطل (غير الأعلم) وكان هذا المكلف مطمئناً بأنه مقلد الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: افعل جزآك الله خير جزاء المحسنين."
    },
    {
        "id": 1986,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نظراً لتعدد وجهات النظر بين الطلاب في فهم مناقشة سماحتكم للأمر الثاني من شرائط الولاية في موضوع ولاية عدول المؤمنين (كتاب ما وراء الفقه ج١٠ ص٧٠)() حيث الجواب على السؤال القائل كيف يتحقق ذلك الشرط (عدم وجود الحاكم الشرعي) مع أن الروايات خلافه إطلاقاً، ولفرض وجود المعصومين أنفسهم في زمن السؤال. فنرجو إيضاح الجواب على هذه المناقشة بصورة وافية مع الشكر الجزيل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: \nأولاً: أن عنوان الشرط ليس جزئياً بل احتمالياً يعني أن نفحص عن دليله فإن ثبت وإلا نفيناه. \nثانياً: أن ظاهر الروايات هو عدم وجود هذا الشرط كما تقول في سؤالك وهذا أشرنا إليه في ما وراء الفقه فراجع. \nثالثاً: يمكن القول إن الأئمة لم يكونوا يعتبرون أنفسهم(موجودين) لأنهم غير مبسوطي اليد ومقيدون تماماً بالتقية. \nفإذا لم يكونوا موجودين فقد تحقق الشرط."
    },
    {
        "id": 1987,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو العرف العام هل هو المتداول بين كافة الناس جاهلهم وعالمهم أم يختص الأمر في العالم من عامة الناس فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لماذا نستثني العالم وهو أولى من غيره بكثير من الأمور."
    },
    {
        "id": 1988,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لم نجد في رسالتكم تعداداً للكبائر فالمطلوب تعدادها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. فأنا حذفتها عمداً لأني لا أعتقد بفكرتها أساساً."
    },
    {
        "id": 1989,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم سماحتكم إن موارد الاحتياطات والإشكال يجوز الرجوع إلى الغير، إلى من نرجع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه مسألة كانت في الصراط القويم الطبعة الأولى ثم حذفتها. وأنا الآن لا أجوز ذلك مطلقاً."
    },
    {
        "id": 1990,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سمعت أحاديث كثيرة مفادها أن سماحة آية الله العظمى السيد محمد الصدر، يرى أنه الأعلم بين الأحياء والأموات في المرجعية، ما مدى صحة ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا قلت: إني أعتقد أني أعلم الأحياء وأعلم من المرجعين السابقين السبزواري والخوئي ولم أقل أكثر من ذلك."
    },
    {
        "id": 1991,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في فتاويكم التي تذيلونها بعبارات (الأحوط وجوباً والأحوط استحباباً) هل يجوز أن أقلد فيها مجتهداً آخر فيها فتوى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير جائز في الأحوط وجوباً ولكنه جائز في الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 1992,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأيكم بولاية الفقيه عامة أم خاصة. وهل يشترط في الولي الفقيه (المرجعية) وهل يجوز نقض حكمه من قبل الأعلم (المرجع) أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الولاية العامة صحيحة ولكن بمقدار ما دل عليه الدليل التعبدي."
    },
    {
        "id": 1993,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأيكم بالشيخ علي الغروي والسيد محمد سعيد الحكيم من ناحية العدالة والأعلمية (أي هل هما بعدكم بالأعلمية)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما الشيخ الغروي فعادل حسب علمي، وليس أحدهما بعدي بالأعلمية."
    },
    {
        "id": 1994,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أنا من مقلدي السيد الخوئي وحال حياته لم أتعلم بعض المسائل ولم أعمل بها فهل يجوز لي العمل بها بعد وفاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هذا مورد جواز البقاء على تقليد الميت."
    },
    {
        "id": 1995,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما تقولون في شخص يرى الأعلمية والعدالة لفلان من المجتهدين وقد ثبت له ذلك وفق الموازين الشرعية للتقليد ومع ذلك فإنه يقلد غيره بدعوى أنه لا فرق بين المجتهدين، وإنهم كلهم نواب الإمام الحجة، وإن منبعهم واحد ومصبهم واحد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا على خلاف إجماع أكثر الأحياء الموجودين من المجتهدين بوجوب تقليد الأعلم، مضافاً إلى أنه خلاف مسألة دوران الأمر بين التعيين والتخيير حيث يجب التعيين، يعني تقليد الأعلم بالحجّة الشرعية."
    },
    {
        "id": 1996,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل المجتهد بدعوى نفسه جائز للناس تقليده في العبادات والمعاملات بغض النظر عن الأعلمية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 1997,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل مكلف عَلِمَ من بعض أهل الخبرة بأن المجتهد -أ- هو الأعلم فقلده ثم جدد الفحص بعد ذلك فعلم أعلمية المجتهد -ب- فعدل تقليده فما حكم أعماله السابقة حينما كان يقلد المجتهد -أ-؟ هل هي مبرئة للذمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليست مبرئة للذمة. ولكن العبادات لا يجب قضاؤها والحقوق المدفوعة يمكن للمجتهد الثاني إبراء الذمة منها."
    },
    {
        "id": 1998,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا وجد الأعلم مع مجتهيون آخرين هل يجوز إعطاء الخمس أو الكفارات أو رد المظالم أو الزكاة إلى مجتهد منهم هذا مع وجود الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لا أجيز ذلك."
    },
    {
        "id": 1999,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو السبب الذي جعلكم تقولون على رسالتكم العملية لفظ منهج الصالحين ولم تقولوا منهاج الصالحين هل هذا من باب البساطة مثلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فيه إيضاح للمفارقة والاختلاف بين الأسلوبين القديم والحديث ونفي لزوم تقليد القدماء."
    },
    {
        "id": 2000,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يسألونني عن الأعلم فأجيب بأعلميتكم وبولايتكم وبوجوب العدول إلى سماحتكم وبوجوب حضور صلاة الجمعة على جميع المقلدين لأنه أمر بالولاية وأمنع من لم يحضر صلاة الجمعة متعمداً من الصلاة في الصفوف الأولى لجماعتنا لكونه تاركاً لواجب من الواجبات الدينية وشعيرة مهمة من شعائر المسلمين، السؤال هنا مولاي الأجل:\n١- هل الأجوبة المذكورة أعلاه صحيحة ويجوز لي القول بها أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هي صحيحة كلها."
    },
    {
        "id": 2001,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل اجابتي تكون من باب إجابة الثقة والشياع والاطمئنان (كوني ليس من أصحاب الخبرة) أم من أصحابها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا حصل الاطمئنان للسامعين بصفتك أحد الثقاة كفى."
    },
    {
        "id": 2002,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ماذا تَعْنون بالتقليد إشرحها بتفصيل أكثر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التقليد هو العمل بفتوى المجتهد. وقد كتبت عنه فصلاً في الجزء الأول من ما وراء الفقه(١)."
    },
    {
        "id": 2003,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هي الشروط التي يجب توفرها في المجتهد ليكون مؤهلاً للتقليد هنا عند سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي الإيمان والعدالة والذكورة والاجتهاد والأعلمية على الأحوط وجوباً وشروط أخرى مذكورة في محلها."
    },
    {
        "id": 2004,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل وجوب التقليد في جميع أحكام الإسلام دون استثناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وجوب التقليد في كل الأحكام إلا الضروريات، ولكن الأحكام غير الإلزامية خارجة عنها فضلاً عن المباحات."
    },
    {
        "id": 2005,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- قلتم إن التقليد لا يجوز في أصول الدين ويجب في فروع الدين، فما حكم العمل بلا تقليد في الفروع شرح مبسط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العمل بلا تقليد كما لو لم يعمل شيئاً، لأن كله باطل في باطل ما لم يوافق الواقع أو الحجة الشرعية يعني فتوى المجتهد الأعلم الذي كان يجب عليه تقليده، ولكن أكثر الغافلين لا يستطيعون تطبيق ذلك، فيكون عملهم باطلاً."
    },
    {
        "id": 2006,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما يفعل الإنسان الذي جهل مسألة التقليد وكان يعمل بلا تقليد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه التقليد بمجرد الالتفات إلى المسألة."
    },
    {
        "id": 2007,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما حكم أعماله السابقة التي عملها دون تقليد منكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا علم بفوت جزء أو شرط من إحدى عباداته أو أعماله القابلة للقضاء بحيث لا يعذر فيه الجاهل وجب القضاء وإلا فلا، وهذا مما لا يعرف في الأغلب، ومع الشك فيه فلا شيء عليه."
    },
    {
        "id": 2008,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- إذا كانت بعضها مطابقة دون بعض فما الحكم عندكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه من السؤال السابق."
    },
    {
        "id": 2009,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- قلتم يجب على العامي الذي لم يقلد الرجوع إلى المجتهد الجامع للشرائط وتقليده فلو كان هناك مجتهدون كثيرون مختلفين في الرأي فأيهم يختار، شرح مبسط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يختار الأعلم على الأحوط وجوباً، وإذا بقي الاشتباه يجب أن يختار أرجح الاحتمالات في الأعلمية."
    },
    {
        "id": 2010,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- لو لم يكن فيهم من يطابق رأيه الاحتياط ما العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان هو الأعلم."
    },
    {
        "id": 2011,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٧- لو كان المجتهدون كثيرين غير مختلفين في الفتوى، هل لنا أن نختار أي واحد منهم شِئنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، بل يجب اختيار أحدهم بالذات وهو الأعلم."
    },
    {
        "id": 2012,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٨- إذا احتملنا أن أحد المجتهدين أعلم دون الآخر فهل نأخذ بهذا الاحتمال، ماذا عندكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قلنا إنه يجب الأخذ بالاحتمال الأرجح مع الاشتباه."
    },
    {
        "id": 2013,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٩- إذا تساوى المجتهدان في العلم فهل لنا أن نأخذ بعض الأحكام من أحدهما والبعض الآخر من الثاني، ماذا عندكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لا يجوز بل مع التساوي يتخير في تقليد أحدهما بالذات، وإن كان التساوي غير معقول عادة."
    },
    {
        "id": 2014,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٠- ماذا لو قلدنا مجتهداً ثم تبين أنه ليس له أهلية الفتوى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب العدول منه إلى المجتهد الأعلم."
    },
    {
        "id": 2015,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١١- إذا قلدنا مجتهداً ثم تبين أن هناك أعلم منه، فما التكليف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كما قلنا في السؤال السابق."
    },
    {
        "id": 2016,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٢- هل يجوز العدول من مجتهد حي إلى مجتهد حي آخر مطلقاً؟ ماذا عندكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المجتهد هو الأعلم لا يجوز العدول عنه، وإذا كان غير الأعلم فيجب العدول عنه على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 2017,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٣- إثبات الاجتهاد والأعلمية أمر صعب خصوصاً بالنسبة إلى العامي فما هي الطرق التي يثبت اجتهاد المجتهد وأعلميته؟ شرح مبسط.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هناك من طريق إلا الإحساس المباشر بالأعلمية للفرد لدى حضور أبحاثهم الخارجية وفهمها حقاً، أو السؤال من أهل الخبرة وهم من حضروا الابحاث بحيث تقوم عند الفرد شهادتان من رجلين عادلين خبيرين."
    },
    {
        "id": 2018,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٤- إذا قلدت مجتهداً وبعد مدة من تقليده شككت في أنه جامع للشرائط أم لا، فما هو العمل والتكليف؟ ما عندكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب التأكد من أعلميته فإن حصل ذلك استمر المكلف عليه، وإلا عدل إلى الأعلم."
    },
    {
        "id": 2019,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٥- إذا تبين أنه فاقد للشرائط فما حكم أعمالي التي عملتها فترة تقليدي له؟ ماذا عندكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه من السؤال رقم (٣) فراجع."
    },
    {
        "id": 2020,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٦- إذا عمل بتقليد مجتهد ثم شك في أن أعماله هل كانت في تقليد صحيح أم لا فما حكمه؟ ما عندكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب على السؤال السابق."
    },
    {
        "id": 2021,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٧- إذا طرأ على المجتهد الجامع للشرائط ما يوجب فقده للشرائط ما تكليف مقلديه الذين يعملون على رأيه؟ ماذا عندكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الشرائط تختلف فإن كانت هي العدالة وجب العدول، وإن كانت هي الحياة أو العقل أو الرشد جاز البقاء فيما عمل به من المسائل، وأما الإسلام والإيمان فيجب العدول مع عدمه."
    },
    {
        "id": 2022,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٨- شخصان كل منهما يقلد مجتهداً وقعت بينهما معاملة، هذه المعاملة صحيحة عند أحد المجتهدين وباطلة عند المجتهد الآخر، ما رأيكم لو تنازعا بينهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل واحد منهم يطبق رأي المجتهد الذي يقلده، أو يعملان بأحوط القولين."
    },
    {
        "id": 2023,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٩- هل ذكرتم ضمن الشروط الواجب توفرها في المجتهد شرط الحياة فما حكم تقليد الميت؟ عندكم ما هي هذه الشروط ببساطة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: شرط الحياة إنما هو في التقليد الابتدائي لأنه لا يجوز ذلك مع فقدها، وأما سائر الشروط فذكرناها اجمالاً في السؤال رقم (٢)(١)."
    },
    {
        "id": 2024,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢٠- يتفق للإنسان أثناء العمل أو في مكان لا يسعه السؤال أو معرفة الحكم، شرح بسيط.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعمل بأحوط الاحتمالات أو بأرجح الظنون."
    },
    {
        "id": 2025,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢١- نسمع يقال فتوى المجتهد أو أفتى المجتهد ويقال حكم المجتهد، فهل هناك فرق عملي بين الكلمتين؟ أريد شرح.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا المقصود واحد يا مولاي، إلا أن الاصطلاح ليس هو ذلك بل الفتوى تكون في الحكم الشرعي والحكم في القضاء والولاية."
    },
    {
        "id": 2026,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢٢- وكلاء المجتهد هل يعزلون بموت المجتهد أم لا بالنسبة إلى المأذون والوكيل والمنصوب من قبل المجتهد على القُصّر ومتولياً للوقف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل هذه الأمور تنتفي وتزول بالموت: الوكالة والولاية والوصاية والإذن وغيرها."
    },
    {
        "id": 2027,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢٣- سيدي أرجو المعذرة من هذه المسائل وأريد السماح منك لأني باعتقادي إني ازعجتك وأريد المغفرة من سماحتكم وأرجو المعذرة. \nكيف لي أن أقلدكم سيدي وماذا أقول بالعبارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التقليد أمر عملي وقلبي، فالأمر القلبي هو العزم على تطبيق الأعمال الشرعية من عبادات ومعاملات على فتوى (فلان) ولا بأس أن يقول ذلك بلفظه، والأمر العملي هو تطبيق ذلك في حياته."
    },
    {
        "id": 2028,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢٤- ما الفائدة من التقليد ولماذا التقليد وقد ذم الله المقلدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التقليد المذموم هو التقليد في أصول الدين، أو نقول: هو التقليد مع إمكان المعرفة وتوفرها، وأما مع عدم إمكانها فالرجوع إلى أهل الخبرة والطائفة المتفقهة في الدين ضروري، فإنه في رجوع الجاهل إلى العالم، والعامي يعلم بوجود أحكام الزامية مجهولة ومطلوبة، فكيف يعلمها ويعمل عليها بدون تقليد."
    },
    {
        "id": 2029,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ألتمس من جنابكم الأفخر والنور الأزهر والفهم السليم والإدراك المستقيم أن تنظروا في هذا البحث الصغير من صاحب القلم الحقير الفقير مع علمي بكثرة أشغالكم وتبلبل بالكم وضيق مجالكم ولسعة صدركم أقول: \nلا يجب تقليد الأعلم بل يجوز تقليد المفضول مع وجود الفاضل والأخبار والآيات خالية عن وجوب تقليد الأعلم، قال تعالى: فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ() ولم يقل: فاسألوا أعلم أهل الذكر. وقال الإمام: \"أنظروا إلى رجل قد روى حديثنا\" ولم يقل انظروا إلى أعلم رجل قد روى حديثنا. وقال أيضاً: \"فارجعوا إلى رواة أحاديثنا\" وما قال: إلى أعلم رواة أحاديثنا. \nوحديث تقليد الأعلم ما كان له ذكر عند العلماء القدماء والمتأخرين ولا كان متداولاً على ألسنتهم، فترى تصنيفاتهم خالية عن وجوب تقليد الأعلم، كم وكم يتفق في عصر واحد وفي بلدٍ واحد فقهاء متعددون وكلهم مراجع وأهل فتوى والتقليد بعدم اعتراض من أحدهم بأن فلاناً أعلم ينفرد بالتقليد وينحصر الرجوع إليه وفلاناً غير أعلم لا يقلــَّد مع وجود الأعلم، وإنما حدثت هذه المسألة بعد النظر تقريباً من مدة قرنين أو أقل على نحو الاحتياط ثم شيدها السلف وراجت بعد ذلك عند الفضلاء بنحو الوجوب وانتشرت وصارت من المسلمات لديهم على خلاف المعروف من طريقة الفرقة الحقّة في الأعصار السالفة بالأخص في زمن الأئمة.\nثم إن معرفة الفاضل مشكلة في الواقع، وأما ظهورها في الظاهر فهو مبني على الشهرة وعلى بادئ الرأي ليس على الاطلاع الحقيقي، وذلك لأنّا لو استبطنا كثيراً من العلماء وجدت زيداً أفضل من عمرو ببعض مسائل النحو وبالعكس في البعض الآخر وفي سائر العلوم كذلك، بل لو جمعنا علماء الوقت في كل وقت واستخبرنا أحوالهم رأيناهم مختلفين في الفضل في كونه للوجوب أو للندب أو غير ذلك ومفضول في دلالته على الفور وعدمه وآخر أفضل منهما في دلالته على التكرار وعدمه وآخر العكس، وإذا نظرنا إليهم فيما استوضحوا من المسائل رأينا شخصاً أفضل في الطهارة أو في مسألة منها باعتبار دليلها أو فرعها وآخر في الصلاة فاضلاً أو مفضولاً أو بالعكس. والحاصل الفاضل في تحصيل الدليل وفي تحصيل المدلول وفي كيفية الاستعمال وفي التحفظ والاحتراز والاحتياط وبذل الجهد وأمثال ذلك مما يكون منشأ للفضل معرفته على الحقيقة في غير المعصومين أو من غير المعصومين لا يكاد يوجد، وفي الواقع أن معرفته بالاستبطان على الحقيقة هي منشأ الترجيح لا مطلق الشهرة أو في شيء خاص.\nوأقوى شاهد على ذلك: إنهم كانوا يأمرون عامة شيعتهم بالرجوع إلى علمائهم من غير استفضال ولا بيان حال كل من عرفوا عنه العلم والصلاح أحالوا عوام شيعتهم على أخذ معالم دينهم، مثل جواب الإمام الكاظم لعلي بن سويد فيما كتب إليه: \"وأما ما ذكرت يا علي ممن تأخذ معالم دينك فلا تأخذ معالم دينك من غير شيعتنا\".\nومثل ما في التوقيع عن الحجة: \"وأما الحوادث الواقعة فارجعوا فيها إلى رواة حديثنا فإنهم حجتي عليكم وأنا حجة الله عليكم\"، والمراد بهم العلماء الذين يحكمون بدينهم ويأخذون عنهم لا مطلق الرواة كقول الباقر لأبان بن تغلب \"اجلس في مجلس المدينة وأفتِ الناس فإني أحب أن أرى في شيعتي مثلك\". وأمر الصادق  لمعاذ الهراء بالجلوس في المسجد للإفتاء ولم يعين الرجوع إلى الأفضل وقد كان كثير ممن انتصب للإفتاء بأمرهم مثل يونس بن عبد الرحمن ومحمد بن مسلم والحارث بن المغيرة وزكريا بن آدم وأبي بصير وزرارة بن أعين وصفوان بن يحيى والفضل بن عمر وعبد الله بن جندب والمنصور بن جازم ونوح بن شعيب وعبد الله بن أبي يعفور وحمران بن أعين وحريز بن عبد الله والريان بن الصلت وغيرهم مجتمعين ومتفرقين مع ما بينهم من التفاوت المقطوع به مثل زرارة وأخيه عمران ولم يتعين زرارة مع إنه أفقه وأعلم وأوثق ومتتبع أحوال الأئمة مع أصحابهم لم يتوقف بالجواز وهو كثير الوقوع في أغلب الأزمان أو كلها.\nفالحق إن تشخيص الأعلم من أشكل المشكلات وعلى فرض وجوده يجوز تقليد المفضول أيضأً لأنه فقيه جامع للشرائط إحدى القرى الظاهرة التي أمرنا بالسير فيها والاعتماد عليها بل وبما يقال إن في هذا العصر المظلم تشخيص من له أهلية التقليد والفتوى عن غيره صار أيضاً عسراً شاقاً لغلبة الجور على الحق واستيلاء الباطل وتكثر أتباع الهوى ومراعاة بعض جانب العوام حتى في الفتوى لجلب نفوسهم وهواهم إليه، واستعمال السياسة بل المداهنة مع العوام بالأخص في النهي عن المنكر والأمر بالمعروف خوفاً على دنياهم ورئاستهم، وقلة الخشونة في ذات الله تعالى، فإن كل هذه الأمور بل كل واحد منها مما يخل بالعدالة ويقدح بالتقليد وإن بلغ المرء بالعلم ما بلغ واجتمع حوله ما اجتمع من الفضلاء والعوام وحصل على باب داره ما لا يتصور من الازدحام، فلو اهتدى المكلف إلى فقيه مجتهد ورع تقي خشن في ذات الله تعالى آمر بالمعروف ناه عن المنكر لساناً وقلماً ويداً ومالاً فهو من أعظم نعم الله تعالى عليه ومن عمدة مواهبه الكبرى اليه فليشكر الله على ذلك ويستمسك بعروته ويستضيئ بنوره.\n((ومن يذهب إلى وجوب تقليد الأعلم عليه أن ينهض بالحجة))\nوسلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته ومغفرته ورضوانه إنه سميع مجيب وآخر دعوانا أن الحمد لله رب العالمين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن أوثق دليل لتقليد الأعلم هو حكم العقل بالتعيين عند دوران الأمر بين التعيين والتخيير مع العلم إن كل المطلقات ضعيفة السند وكذلك ما ذكرته من تنصيب المعصومين للمفتين ليس بحجة.\nمضافاً إلى صعوبة الاتصال في ذلك الحين بين البلدان سفراً وإعلانا فكانت الحاجة تقتضي ذلك بخلافه في زماننا الحاضر. وأما مسألة العدالة فمن الواضح إنه لا بد من احرازها وما دامت مشكوكة كان الفرد خارجاً عن الحساب كائنا من كان. \nوأما مسألة صغرى الأعلم فما تقوله هنا له معنى نسبياً إلا أنه يوجد معنى عرفي كلي في المقايسة بين مجموع ما عند هذا أو مجموع ما عند ذاك فنقول: أنه الأعلم بمعنى مطلقاً. مضافاً إلى أن ما ذكرته [مردود] لأن من يكون أعلم في مسألة يكون أعلم في كل المسائل أو غالبيتها على الأقل [...]()."
    },
    {
        "id": 2030,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مولانا نحن مقلدوك بعد معرفة الأعلمية من وكيلكم (...) فسألناه عن المرجعية في النجف فقال جوابي لكم أني مُقلد السيد محمد الصدر وسكت ولم ينطق بشيء فقال هذا خلاصة الكلام. فهل يعتبر كلامه حجة ونتبعه أم لا بد من عدلين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أعتبر كلامه حجة لأنه قال الحق وهو لم يختر من يقلده جزافاً إلا بحجة شرعية ويمكن ضم شهادتي إلى شهادته بوجود الأعلمية."
    },
    {
        "id": 2031,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من الأعلم بعد سماحتكم للرجوع إليه في مسائل الاحتياط؟ وهل ترون وجوب إيصال الحقوق الشرعية إلى الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تدفع الحقوق الشرعية إلى الأعلم خاصة. وأما الأعلم بعدي فهو السيد كاظم الحائري دام عزه. ولا يجوز الرجوع إلى أحد بالاحتياطات فانا لا أجيز ذلك."
    },
    {
        "id": 2032,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل كان هناك من علماءنا من يجتهد في أيام الإمام؟ وماذا يفعل إذا كان هذا العالم في المغرب والإمام في المشرق واستجدت عليه بعض المسائل، فهل يجوز له الاجتهاد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تدل عدد من الروايات على حصول الاجتهاد عند عدد من خاصة أصحاب الأئمة، وإن كانت أغلب الأسئلة تتوجه إلى الإمام خاصة، ومن كل أطراف العالم الشيعي."
    },
    {
        "id": 2033,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قلتم في كتابكم ما وراء الفقه ج١ ق١ ص٢٩: (الملكة- ملكة الاجتهاد- قد تحصل للفرد دون أن يكون ناظراً للأحكام)، هل المقصود هناك اجتهاد فطري دون الدراسة والتعمق؟ وكيف ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس الأمر كذلك إطلاقاً، بل ينتج الاجتهاد من الدراسة، ولكن المفروض بهذا المجتهد إنه لم يمارس استنباط الفتاوى بعد اجتهاده، ومع ذلك فهو مجتهد ولا يخل ذلك بمنزلته."
    },
    {
        "id": 2034,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد في كثير من أجوبتكم على استفتاءات سبق وإن بعثت إليكم عبارة -لا أنصح بكذا- أو -أنصح بترك كذا أكيداً- أو ما شابهها من نحو هذه العبارات فهل في مثل هذه العبارة ونحوها ما يدل على إلزام شرعي بالفعل والترك أو لا تعدو كونها نصيحة من سماحتكم أو لها معنى الاستحباب أو الكراهة بالمعنى الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حين تكون المسألة ذات وجوه أو حلول شرعية مختلفة كلها جائزة أو كلها ذات تصرف بالولاية فقد أختار أحسن الوجوه في نظري فأنصح به فإذا لم تطبق النصيحة بقيت المشكلة على حالها."
    },
    {
        "id": 2035,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- بعد علم مكلف أن ما نقله يخالف فتوى المجتهد. فهل يجب عليه إعلام من سمع منه ذلك إذا تيقن من عدم عمل هذا المكلف بهذه الفتوى لعدم ابتلائه بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط إعلامه مع الإمكان على أي حال."
    },
    {
        "id": 2036,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- لنفس الغرض في المسألة السابقة إذا احتمل المكلف ان من سمع منه هذه الفتوى سوف ينقلها إلى شخص آخر فهل يجب عليه إعلام كلّ منهما أم يتعين عليه فقط إعلام الشخص الذي سمع منه مباشرةً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل من سمع منه مباشرةً."
    },
    {
        "id": 2037,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سألنا سماحتكم عن الأعلم بماذا يكون أعلم فكان جواب سماحتكم -دام ظلكم- بأن الأعلم يكون أعلماً بعلم الأصول لأنه أعمق فهو مدار التفاضل بين المجتهدين، ولدى تكرار هذا السؤال من قبل بعض المؤمنين على غيركم من المجتهدين كانت ردودهم تختلف فأحدهم يقول الأعلمية بالفقه والآخر يقول بل إن الأعلمية تكون بالحديث ورجال الحديث. \nالسؤال: وعلى هذا الأساس ما هو الضابط لتمييز مجتهد عن آخر وما هي الطريقة لتمييز الأعلم؟ فأهل الخبرة على هذاه الأساس يضطربون في تحديد هذا الضابط وبهذه الحالة لا سبيل لمعرفة الأعلم فما هو مشهور فقهاءنا في مثل هذه المسألة وقديماً على ماذا كانوا يعتمدون في معرفة الأعلم؟ وان كان في مثل هذا السؤال تجاوز عن حدود الأدب مع سماحتكم - ونعتذر عن هذا التجاوز - ولكن أنتم المرجع لنا في مشكلات المسائل فنسأل أن يسددكم ويوفقكم لخدمة الدين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشهور في تمييز الأعلم هو علم الفقه. ولكن حيث كان الأصول يمثل القواعد الأساسية للفقه بحيث لا يوجد فقه بدونه مع كونه الأدق والأعمق بهذا الصدد. إذن فهو يمثل الأعلمية. وينبغي سؤال هؤلاء العلماء ان فرداً كان أعمق..."
    },
    {
        "id": 2038,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للمكلف أن يستخدم الفحوى مع الحاكم الشرعي في المسائل التي يحتاج فيها إذن كحاكم شرعي إذا كان لديه اطمئنان بأنه لو طلب من الحاكم الشرعي الإذن في ذلك لأَذِن له؟ ويحتاج إلى تطبيقها في الموارد الفورية والتي يتعذر التأخير للاستئذان المباشر منه. وهل يجوز استخدامها مطلقاً إذا كان لديه الاطمئنان لعمومها في الكثير من الموارد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير جائز وإلا لجاز في الطلاق عن الغائب ونحوه وهو غير مُحتَمَل."
    },
    {
        "id": 2039,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا تعلم مكلف مسألة من الرسالة العملية لمرجع تقليده لكنَّ فهمه للمسألة كان على خلاف مقصود المجتهد وعمل طبقاً لهذا الفهم فما حكم عمله في هذه الصورة إذا علم بعد فترة أو إذا مات وهو على هذا الفهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المطلب محرماً حتى في حال الجهل وجب القضاء أو التدارك وإلا فلا. وهو معذور لجهله."
    },
    {
        "id": 2040,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- مكلف يتعلم المسائل الابتلائية من الرسالة العملية معتقداً أنها حاوية على ما هو ضروري أو لازم لصحة العبادة فكان لا يراعي بعض ما هو شرط أو واجب أو جزء من العبادة لخلو الرسالة العملية منه بانياً على الاعتقاد السابق فما حكم عمله في هذه الصورة؟ وهل يلحق المجتهد إشكال نتيجة عدم ذكره مثل هكذا حكم في رسالته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان عمله الأول باطلاً حتى في صورة الجهل وجب القضاء كما قلنا وإن كان عمله باطلاً بمقتضى الاحتياط الوجوبي فالقضاء مبني على الاحتياط الاستحبابي وأما إذا كان المورد مما لا قضاء فيه فلا أثر له فعلاً وهو معذور باعتبار جهله."
    },
    {
        "id": 2041,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجب على المجتهد أن يذكر كل المسائل الابتلائية التي لها دخل في صحة العبادة والمعاملة في رسالته العملية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر."
    },
    {
        "id": 2042,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مكلف قلد مجتهدا فمات (الخوئي) فرجع إلى الحي بالتقليد (السبزواري) على أساس أنه أعلم الأحياء لكن انتقاله كان خلاف فتوى الحي الذي كان يُفتي بوجوب البقاء على تقليد الميت مطلقاً إذا كان أعلم من الحي ولم يثبت لهذا المكلف أعلمية الحي على الميت فما حكم تقليده في هذه الحالة هل صحيح أم باطل؟ وما تكليفه في هذا الوقت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب أن يختار الأعلم من المجتهدين الأحياء فيقلده."
    },
    {
        "id": 2043,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعد الاطلاع على كتابكم -ما وراء الفقه- في موضوع الأنفال هل نستطيع القول بأن ولاية الفقيه تمتد إلى أكثر من الأمور الحسبية أو نقول انها تشمل مجالات أوسع وأكثر من مجرد الأمور الحسبية؟ وإذا كانت أعم من الأمور الحسبية فما الأمور التي تشملها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أخي إن الأمور الحسبية اصطلاح مستحدث ومُجمَل غير واضح الحدود ولعله كان السبب في ذلك لتغطية بعض الأمور لمصلحة دنيوية أو أخروية. \nوأما سعة ولاية الفقيه فهي بحسب دليلها. وقد كتبت فصلاً عنها في الجزء التاسع من كتاب ما وراء الفقه() فنرجو الدعاء لصدوره."
    },
    {
        "id": 2044,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الفرق عند استعمال المصطلحات الآتية بالنسبة للمجتهد وهل تفرق بالنسبة للمكلف:\nأ- بين (يجب على الأحوط فعل كذا) وبين (الأحوط فعل كذا) خصوصاً عند من يعمل بجواز الرجوع في الاحتياط الوجوبي إلى الأعلم فالأعلم ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هاتان العبارتان من الاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 2045,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- (يجب وفيه إشكال) - (يجب على إشكال)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الاحتياط الاستحبابي يعني لو بمعنى كون الاحتياط في جانب الإشكال استحبابياً."
    },
    {
        "id": 2046,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ج- (يجوز وفيه إشكال) - (يجوز على إشكال) نرجو البيان على الحكم فهل يجوز للمكلف العمل أم لا بمقتضى هذه العبارة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أيضاً من الاحتياط الاستحبابي كما في سابقه."
    },
    {
        "id": 2047,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هناك ادعاءات يدعيها بعض الطلبة الحوزويين ممن لم يتجاوز أربع أو خمس سنين دراسية. يدعون انهم على أبواب الاجتهاد ويعلمون الناس بذلك وأنهم سيقيمون حوزة علمية ومرجعية بعيدة عن النجف الأشرف. سيدي ما حكم هذه الادعاءات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه من أحلام اليقظة وقانا الله شرها."
    },
    {
        "id": 2048,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وما حكم من قال إن الأعلمية ما زالت بين ثلاثة من المراجع مع الإشارة بأعلمية بشير الباكستاني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يحتمل أن يكون هذا الرجل هو الأعلم."
    },
    {
        "id": 2049,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- مولاي المفدى ما حكم من بدأ ينشر هذه الأمور في المجتمع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسابه على ربه."
    },
    {
        "id": 2050,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "صبي قبل سن البلوغ كان يعلم بأن المجتهد الفلاني الأعلم، ثم حُبس هذا الصبي لاقترافه جرماً وحكم عليه بالسجن لمدة عشر سنين وفي هذه الفترة اكتمل سن بلوغه وقد قلد المجتهد الذي كان يعلم بحياته، ثم خرج من السجن فعلم أن المجتهد قد مات وهو من  مدة طويلة بحيث كان عمره عند موت المجتهد عشرين سنة، فما هو التخريج الفقهي لهذه المسألة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يختار أعلم الأحياء فيقلده."
    },
    {
        "id": 2051,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يمكن كتابة الرسائل العملية بأسلوب أبسط من الذي نراه؟ فإن محاولة فهم المسائل تصعب على العوام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن ذلك بالتأكيد ولكني مشغولٌ عنه."
    },
    {
        "id": 2052,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا كان هناك فَقيهان حصرت الأعلمية فيما بينهم ولم يُعرف مَنْ هو الأعلم، أحدهم يجيز البقاء على تقليد الميت والآخر لا يجيز البقاء. فهل يؤثم مقلد الفقيه الميت إذا لم يجاز من أحدهما. وهل عمله باطل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب على المكلف تقليد الأعلم منهما ولو بالظن. وإلا يجب العمل بالاحتياط وهو ترك تقليد الميت."
    },
    {
        "id": 2053,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح بأن جمال الدين الأفغاني كان شيعياً إمامياً وكان يقلد المرجع الفيروز آبادي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أمر موثوق فإنه من مدينة أسد آباد الإيرانية الشيعية."
    },
    {
        "id": 2054,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الشيخ عبد الكريم الزنجاني مجتهد مطلق أم لم ينل مرتبة الاجتهاد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شك أن هذا هو المنقول عنه أعني الاجتهاد. إلا أنني لم أحرز ذلك لعدم تعرفي عليه وعدم وجود مؤلفات له."
    },
    {
        "id": 2055,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل هناك فرق بين الأحوط وجوباً والأحوط لزوماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق بالنسبة إلى المقلد أما بالنسبة إلى المجتهد فالفرق في الدليل فإنه إذا لم يساعد على الوجوب عبّر باللزوم."
    },
    {
        "id": 2056,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في عهد السيد الخوئي مَن هم العلماء الذين أجاز لهم الاجتهاد.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أعلم."
    },
    {
        "id": 2057,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بالنسبة إلى مجال الفحص عن الأعلمية إذا طالت مدّته، كما إذا جاوزت الخمس سنين، فهل يبقى مجال الاحتياط في هذه المدّة مبرءً للذمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الاحتياط بين فتاوي المحتملين للأعلمية. كان مبرء للذمة. وهذا ليس هو الاحتياط الذي قلنا انه منافٍ للاحتياط."
    },
    {
        "id": 2058,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يتسائل البعض: إذا كانت ولاية الفقيه العامة ليست منصوصة ما هو الدليل الإلزامي بقبولها والانقياد لما يصدر منها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا عندي أنها منصوصة بمعتبرة عمر بن حنظلة بعد إتمامها سنداً ودلالة. وأما الأدلة الأخرى فهي قابلة للمناقشة فعلاً."
    },
    {
        "id": 2059,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك من يتسائل قائلاً: ما هو الضمان الموضوعي لعدم انحراف الولي الفقيه –مع المسامحة في هذا التعبير- بحيث قد ينتج عنه أمر هو خلافاً للمصلحة العامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا صحيح ما دام هو غير معصوم. ويجاب عادة أنه لو أمر بشيء منافي للمصلحة العامة فإنه يسقط عن العدالة ومن ثم عن كونه ولياً عاماً فلا تجب طاعته عندئذٍ. وهذا مما ينبغي أن يلتفت إليه وجهاء المجتمع والمتفقهون فيه."
    },
    {
        "id": 2060,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إني كنت مقلداً للسيد الخوئي وما زلت باقٍ على تقليده، فهل ترون سماحتكم أن أعدل بتقليدي إلى المراجع الأحياء؟ فإذا كان كذلك فمن هو الأحق بالأعلمية؟ وهل يحق لي التبعيض؟ وهل التبعيض هو انتفاء فتاوى المجتهدين وفق رغبة الشخص العامي أم هو اتباع فتاوى مجتهد آخر في حالة عدم تطرق المجتهد المُقلَّد لتلك المسألة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قلد الأعلم من الأحياء في كل المسائل. وأعتقد أني الأعلم."
    },
    {
        "id": 2061,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بإنسان يصلّي ويصوم ويعترف بولاية أمير المؤمنين ولكنه يُنكر التقليد والخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا قليل التفقه وقليل التورع."
    },
    {
        "id": 2062,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بتاريخ ٥ ج٢ ١٤١٨هـ كنا في مجلس عزاء حسيني في كربلاء، دخل علينا أحد طلبة الحوزة العلمية في النجف وقطع المجلس وأدلى بحديثه قائلاً (ثبت لدينا ومن خلال البحث الخارجي أعلمية آية الله العظمى السيد محمد الصدر ومن لم يقلد سماحة السيد عمله باطل وغير مبرء للذمة وكل من يدّعي الأعلمية غير سماحة السيد ادعاؤه باطل وكل من يدّعي عدم ثبوت الأعلمية لحد الآن ادعاءه باطل أيضاً. علماً إن هذا التصرف أثار اشمئزاز جميع الحاضرين ومقتهم له ولادعاءاته وأسلوب طرح الموضوع. \n١- ما هو تعليق سماحتكم على هذا الموضوع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يوجد خطأ بالأسلوب بلا شك."
    },
    {
        "id": 2063,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل تثبت أعلمية المجتهد بتصريحه لنفسه بأنه الأعلم؟ وهل هذا التصريح حجة شرعية على جميع المكلفين؟ مع العلم إن سماحتكم لا يذكر هذا الطريق في ثبوت الأعلمية في رسالتكم العملية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو ليس بحجة وحده ما لم يحصل به الاطمئنان للمكلف ولو بعد ضمّه إلى القرائن والدلائل الأخرى."
    },
    {
        "id": 2064,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل للمقلد أن يسأل المجتهد عن الدليل إذا شك في مسألة ما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك، إلا أنه لا يجب."
    },
    {
        "id": 2065,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- في المسائل التي للأعلم فيها احتياط مستحب هل يمكن الرجوع إلى الأعلم فالأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 2066,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- بعهدة مَن يكون تشخيص الأعلم، وهل هو بحدود وطن المقلد أم يمكنه تقليد علماء سائر الأوطان ولو لم يمكنه الوصول إليهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل اللازم ملاحظة الأعلم في كل علماء الشيعة."
    },
    {
        "id": 2067,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما هو رأي سماحتكم في ولاية الفقيه؟ وهل تملك هذه الولاية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هي صحيحة في الجملة."
    },
    {
        "id": 2068,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- من هم أصحاب الخبرة عندكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هم الفضلاء من حضور بحوث الخارج في الحوزة."
    },
    {
        "id": 2069,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- مَن هو الأعلم بعد سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو السيد كاظم الحائري (دام عزه)."
    },
    {
        "id": 2070,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يشترط في البقاء على تقليد الميت إجازة الأعلم؟ أم يمكن أخذ الإجازة من أي مجتهد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل خصوص إجازة الأعلم."
    },
    {
        "id": 2071,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا تعسر على المبتدئ -أو المنتقل بالتقليد بعد موت مقلده- معرفة الأعلم لتباين الصحيح ولزوم الحرج من الاحتياط إمّا لعدم الإمكانية أو لمشقة، ومع ذلك فالأعلمية منحصرة بين ثلاثة أعلام أو أكثر هل يكفي في إبراء الذمة التقليد لأي منهم أم لا بد من ملاحظة الاحتياط حال الفحص مهما طالت المدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: له عندئذٍ أن يبني على الظن الأرجح وهذا يكفي حجة بعد تعارض الحجج."
    },
    {
        "id": 2072,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل هناك فرق في العدالة شدةً وضعفاً بين العدالة الراسخة للمجتهد ومرجع التقليد وعدالة إمام الجماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هناك فرق معتد به فقهياً."
    },
    {
        "id": 2073,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قلتم يا مولاي في استفتاء سابق تعتقد أنت الأعلم منذ أكثر من سنين هل القصد يا مولاي على الأحياء الموجودين الآن أم حتى على الذين توفوا أمثال السيد الخوئي والسيد السبزواري رحمهم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل الأمر كذلك بالنسبة للخوئي والسبزواري."
    },
    {
        "id": 2074,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تعتبر وجود الكتب والمؤلفات دلالة على ان صاحبها (المجتهد) هو أعلم أو له دور في الأعلمية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس كذلك بالضبط."
    },
    {
        "id": 2075,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عند الاطلاع على منهج الصالحين لجنابكم تبين لنا عدم الوضوح في مسألة (٥٨٧) ص١٦٦(١)، حيث تقولون كون أن الشمس ليست من المطهرات خلافاً لما ورد عن الفقهاء السابقين، يرجى بيان تلك المسألة بوضوح أكثر أفيدونا أفادكم الله سبحانه وتعالى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يحتاج إلى استدلال فقهي ليس هذا محله والأدلة التي يعتمد عليها المشهور قابلة للمناقشة على أي حال."
    },
    {
        "id": 2076,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الرجيع بالنسبة في الطيور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذَرْقُهُ."
    },
    {
        "id": 2077,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تدخل التربة الحسينية وتربة سائر الأئمة ضمن المحترمات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأوفق بالأدب والاحتياط."
    },
    {
        "id": 2078,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز تمكين الصغير غير البالغ من مس كتاب القرآن الكريم إذا كان محدثاً بالأصغر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز إن لم يكن بطلب من الكبار."
    },
    {
        "id": 2079,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص بلغ سن البلوغ وكان جاهلاً بوجوب غسل الجنابة وكيفيتها ومضت عليه مدة تقارب عشر سنوات فماذا يترتب عليه من قضاء الصلاة والصيام في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي الصلاة دون الصوم."
    },
    {
        "id": 2080,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للمجنب أن يصلي بتيممه وبنجاسة بدنه وثوبه نظراً لضيق الوقت أم يتطهر ويغتسل ويصلي قضاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يصلي في الوقت بمقدار إمكانه(١)."
    },
    {
        "id": 2081,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الدجاج الذي يأكل العذرة يحرم أكله فما حكم بيضته فهل تلحق بنجاسته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما كان قد اكتسى قشره الأعلى طاهر والباقي نجس."
    },
    {
        "id": 2082,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا كنتم تقولون بأن الجنين الذي يولد من الحيوان الجلال أثناء فترة الاستبراء طاهر والحليب الناتج منه نجس فما السبب في طهارة الجنين ونجاسة الحليب في هذه الفترة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الجنين يختلف ذاتاً عن الأم يعني أنه حيوان آخر ولا دليل على سراية النجاسة إليه فمقتضى الأصل هو الطهارة من ناحية الجلل.  وأما الحليب فهو مماس للحم النجس فيتنجس ولم يرد دليل على طهارته كحليب الميتة."
    },
    {
        "id": 2083,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل كذلك يحرم استقبال واستدبار القبلة في التخلي وإن كان بشيء قليل كما لو كانت زاوية الاستقبال عن القبلة ١٥ درجة من جهة التخلي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا المقدار كافٍ في الجواز ظاهراً."
    },
    {
        "id": 2084,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما المقصود بالمقدمة العلمية التي تذكر عدة مرات في رسالتكم العملية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي الطريقة التي يمكن للمكلف إحراز امتثاله للحكم الشرعي عند وجود الشك ولو ضعيفاً. كالغسل الزائد في الوضوء أو الستر الزائد في الحجاب كما أشرنا في الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 2085,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل يبيع الطعام ويباشره مع الرطوبة المسرية لكنه غير معلوم، هل يجب سؤاله فيما إذا كان مسلماً أو غير مسلم أم تجري أصالة الطهارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تجري أصالة الطهارة في الملاقي."
    },
    {
        "id": 2086,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تصح الصلاة في رداء معطر بعطور عصرية مختلطة بكحول ومواد كيمائية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت العطور طاهرة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2087,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما المقصود من المحترمات التي هي غير ورق القرآن والتي لو وقعت في بيت الخلاء أو بالوعته وجب إخراجها ولو بأجرة وإن لم يمكن سد بابه وترك التخلي فيه الى أن يضمحل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كُتب أو أوراق أو غيرها فيها ذكر الله سبحانه أو المعصومين في أدعية أو روايات ونحوها."
    },
    {
        "id": 2088,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في المسألة (٢٣١) منهج الصالحين(): ((إذا علم إجمالاً بعد الصلاة ببطلان صلاته أو غسله، وجبت عليه إعادة الصلاة فقط)).\nإذا علم ببطلان غسله وهو الشق الثاني في هذه المسألة فكيف عليه أن يعيد الصلاة فقط رغم أنه من الواجب أن يغتسل ثم بعد ذلك يعيد الصلاة وهذا ما يتضح لنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لجريان قاعدة الفراغ في ما هو الأسبق رتبةً وهو الغسل بلا معارض. والعلم تفصيلاً ببطلان صلاته أما لسبب يخصها أو لبطلان الغسل. وهذا المعنى غير موجود في طرف الغسل فتجري في تصحيحه قاعدة الفراغ."
    },
    {
        "id": 2089,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص يصلي ويصوم وكان غسله كثيراً لا يخطئ في غسله ولكن شك ثم علم أن غسله كان خطأ ولكن لا يعلم كم غسلاً أغتسل بصورة خاطئة وكم صلاة صلى على هذا الغسل وكم يوماً من الصوم لا يعلم، مع العلم أنه تيقن ببعض الأغسال أنها خطأ فما هو حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إيضاح الجهة الناقصة في الغسل."
    },
    {
        "id": 2090,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- عند قلع الأسنان يخرج معها شيء من أنسجة اللثة فهل مسها(الأنسجة) يوجب غسل مس الميت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2091,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- الدم الموجود على اللباس إذا بقي منه أثر بعد غسله. فهل ذلك الأثر الخفيف اللون نجس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2092,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما حكم نقطة الدم في البيضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا موجود في المنهج فراجع()."
    },
    {
        "id": 2093,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل القطرات التي تسقط من بدن الميت قبل غسله بالماء القراح وبعد غسله بالسدر والكافور طاهرة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: متنجسة على الأحوط."
    },
    {
        "id": 2094,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- شخص مر بظرف أجبر فيه على قتل خنزير وأكله فهل رطوبة بدنه وبصاق فمه محكومة بالنجاسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: طاهرة."
    },
    {
        "id": 2095,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما هو حكم عرق الجنب من الحرام، وعرق الحيوان الجلالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عرق الجنب من الحرام طاهر لكن لا تجوز الصلاة به. وعرق الحيوان الجلال نجس بنجاسة بدنه كله."
    },
    {
        "id": 2096,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة عادتها ١٠ عشرة أيام في الشهر ففي اليوم التاسع في الليل أصبحت طاهرة وخالية من الدم تماما ولم تشاهد الدم في اليوم العاشر فما حكمها هل بإكمال العشرة أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تغتسل غسل الحيض وتكون طاهرة."
    },
    {
        "id": 2097,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للمسلوس بسبب قطع النخاع الشوكي، التيمم بدل الغسل للإتيان بالأعمال المستحبة كغسل الجمعة والزيارة وغيرها وذلك كون دخول الحمام فيه مشقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل تلك الأغسال جائزة له لكن الأحوط كونها غير مجزية عن الوضوء."
    },
    {
        "id": 2098,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا كانت الأشياء التي يصح بها التيمم كالتراب وغيرها لاصقة على الحائط فهل يصح التيمم بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2099,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل التيمم بدل الغسل له الأحكام القطعية الثابتة للغسل؟ بمعنى هل يجوز معه الدخول إلى المسجد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2100,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- شخص كان يجنب ويغتسل ولكن غسله كان خطأً وباطلاً فما حكم صلاته مع العلم أنه كان جاهلاً بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يبين مقدار البطلان."
    },
    {
        "id": 2101,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجب على المرأة غسل أطراف الشعر حال الغسل الواجب؟ وهل عدم وصول الماء إلى تمام الشعر عند الغسل يوجب بطلانه، علماً بأن الماء قد وصل إلى تمام بشرة الرأس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غسلها صحيح."
    },
    {
        "id": 2102,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سقط طفل في بئر ومات فيه والماء الموجود في البئر يمنع من إخراج بدنه، فما هو الحكم بالنسبة للطفل وكذلك بالنسبة للماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب إخراجه مع التعذر وأما نجاسة الماء فتابعة لكونه قليلاً أم كراً أم جارياً. وقد يتغير ريحه أو لونه وقد لا يتغير."
    },
    {
        "id": 2103,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أظهر المميز الإسلام مع أن أبويه كافران فهل يطهر قبل البلوغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2104,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- امرأة نفساء رأت الدم بعد الولادة فكيف تكون عدتها حتى تصلي وتصوم هل أنها العادة التي فيها في كل شهر أم هي عشرة أيام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لماذا تسأل من دون مراجعة المنهج؟"
    },
    {
        "id": 2105,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- امرأة أخرى نفساء أخذت ترى الدم لمدة أربعين يوماً ففي هذه الحالة ما حكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك أيضاً"
    },
    {
        "id": 2106,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان اللحم مغسول المنحر وإذا كان ماء ذلك اللحم المشتبه به في الملابس هل يجوز الصلاة في ذلك الثوب أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الطهارة والجواز."
    },
    {
        "id": 2107,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تشابك الأصابع في التيمم واجب أم مستحب ويجزي غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المهم مسح الجبهة بباطن الكف وذلك يكون واضح وأسهل مع تشابك الأصابع."
    },
    {
        "id": 2108,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عند غسل الأواني بعد وجبة الطعام تذهب بقاياه من الطعام في المجرى علما أن هذا المجرى متصل مع مجرى النجاسة والمعاذ بالله. (الخلاء الصحية) هل الحرمة في ذلك تشمل الأطعمة أم الحكم يشمل جميع المحرمات الأربعة مثل.\nالحنطة - الشعير - الرز - الملح. إذا تعمد صبه.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الأربعة وما منع من الأمور الثلاثة الأولى.. دون غيرها من الأطعمة فإن احترام ذلك مبني على الاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 2109,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك في بعض البيوت مجاري مزدوجة أي أنها تأتي من بيت الخلاء والحمام الخاص بالطعام فكيف نتخلص من هذا الإشكال الموجود حيث لا وجود لبيوت سوى هذه البيوت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أخرج الأطعمة المحترمة قبل غسل الظروف."
    },
    {
        "id": 2110,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا نجَّس الضيف إحدى أدوات بيت مُضيفه فهل يجب عليه إعلام المضيف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كانت تستعمل فيما يشترط فيه الطهارة ولم يكن في الإخبار حرج."
    },
    {
        "id": 2111,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا مات جزء من الإنسان أو الحيوان كما لو ماتت يده أو رجله وهي متصلة ببدنه فهل هي نجسة أم طاهرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي طاهرة ما لم تنفصل. وفي حدود فهمي فأنها لا تموت كاملة لبقاء جريان الدم فيها. ولذا فهي لا تتعفن."
    },
    {
        "id": 2112,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "السقط من الإنسان وما يسقط مع المولود (المشيمة) وهي كيس يحيط بالجنين. فهل هي نجسة أي السقط والكيس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشيمة ليست هي الكيس بل هي ما يسمى بالجارة وهي التي يتصل بها الحبل السري. ومقتضى الاحتياط الوجوبي نجاستها ونجاسة السقط."
    },
    {
        "id": 2113,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- الحليب المتبقي في ثدي المرأة الميتة أو الشاة أو غيرها من الحيوانات فهل هذا الحليب طاهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القواعد الطهارة. بشرط أن لا يلامس المقدار الخارج من ظاهر الجسد."
    },
    {
        "id": 2114,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- الدم الذي يخرج من الأسنان والفم هل يجوز ابتلاعه؟ علماً أنه نجس.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2115,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- الدم المتجمد تحت الأظافر وفي كعب الرجل هل هو طاهر أم نجس وينجس الماء الملاقي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة نجاسته إلا أنه لا أثر له لأنه مستور تحت الأظفر أو تحت الجلد."
    },
    {
        "id": 2116,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- من هي الفِرَق من الكفار المحكومة بنجاستهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل الكفار ما عدا اليهود والنصارى."
    },
    {
        "id": 2117,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم سماحتكم أن المتنجس الأول ينجس الثاني مع الرطوبة المسرية فهل تشمل الآتي: \nأ- ماء المجاري الثقيلة مذابة فيها عين النجس؟ \nب - مائع (حليب أو زيت...) سقطت عين النجس (بول أو دم...)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله متنجس أول."
    },
    {
        "id": 2118,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- في حالة الحكم بالطهارة بالغسلة الواحدة أو الغسلة الأخيرة بالماء القليل هل الماء المتساقط أثناء التطهير طاهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحكم بطهارته مخالف للاحتياط الاستحبابي الأكيد."
    },
    {
        "id": 2119,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- في حالة تنجس البدن بالدم وعند غسله بالماء والصابون، ظهر بعد التطهير أثر أبيض من الصابون أو بقي فعلاً صابون على البشرة، فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالأثر الأبيض إلا أن نفس الصابون حاجب."
    },
    {
        "id": 2120,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل تلحق الشوارع المبلطة بحكم الأرض في تطهير النعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2121,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تختص المياه الثلاثة بالذكر دون الأنثى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج السؤال إلى إيضاح."
    },
    {
        "id": 2122,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المجنب هل ينجس غيره بالرطوبة المسرية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المجنب ليس عين نجاسة. فلا تسري منه النجاسة."
    },
    {
        "id": 2123,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نفيتم كون الشمس من المطهرات، إذن فكيف يتم تطهير الثوابت التي لا يصل إليها الماء كأعالي البنايات والأبراج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تبقى نجسة، إلا أن ذلك مما لا أثر له شرعاً لأنها لا تستعمل فيما يشترط فيه الطهارة."
    },
    {
        "id": 2124,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يصح في غسل الجنابة الترتيبي غسل الجزء الأيمن الأعلى -بعد الرأس- ثم الأيسر ثم الرجل اليمنى ثم اليسرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غسل باطل."
    },
    {
        "id": 2125,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا وطئ حيوان غير مأكول من حيوان مأكول كأن وطأ كلباً فما هو الحكم المترتب على كلا الحيوانين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتبع في الحلية والطهارة شكل الحيوان المولود."
    },
    {
        "id": 2126,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا سقط ماء المطر على بركة فيها ماء نجس هل تطهر هذه البركة صغيرة كانت أو كبيرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يطهر إذا لم يكن متغيراً."
    },
    {
        "id": 2127,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان اللحم مغسول المنحر وإذا ماء ذلك اللحم المشتبه في الملابس هل يجوز الصلاة في ذلك الثوب أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الطهارة والجواز."
    },
    {
        "id": 2128,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "احتلم شخص وشعر بالفتور والشهوة وتحركت الجنابة ولكنه سيطر عليها ولم تخرج. وبعد مدة قصيرة شعر برطوبة قليلة في الموضع، فهل هذه الرطوبة جنابة أم إحدى المياه الثلاثة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسب ظاهر السؤال إنها احدى المياه الثلاثة."
    },
    {
        "id": 2129,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الجماع بين الرجل وزوجهِ موجب لغسل الجنابة إذا لم يجنب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا موجود في كل رسالة عملية وانه موجب للجنابة."
    },
    {
        "id": 2130,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم الدم الذي تراه المرأة حين الاسقاط أو بعده هل يعتبر نفاساً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو نفاس فعلاً."
    },
    {
        "id": 2131,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في حالة وجود جبيرة على عضو من أعضاء الوضوء وكان على الجبيرة حائل يمنع من وصول الماء إلى الجبيرة كصبغ أو مادة لاصقة على الجبيرة لها جرم مانع فهل في مثل هذه الحالة يجزي هذا الحائل أو وجود حرج في إزالته ما هو تكليف المكلف في هذه الحالة؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يطبق على الأحوط حكم ما لو كان الحاجب الأجنبي لاصقاً على الجلد نفسه وهذا مذكور في منهج الصالحين()."
    },
    {
        "id": 2132,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في حالة وجود ماء قليل لا يكفي لإزالة الخبث فضلاً عن إزالة الخبث والحدث ما هو تكليف الشخص في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتيمم."
    },
    {
        "id": 2133,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة رأت الدم ثلاثة أيام متوالية عرفاً ثم انقطع يوماً أو يومين ثم عاد فاقداً للصفات ولمدة يوم واحد تقريباً ما حكم ما رأته من الدم الثاني وحكم النقاء الحاصل بين الدمين إذا كانت المرأة ذات عادة عددية؟ وما الحكم إذا كانت ذات عادة وقتية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا علمت انه حصة الشهر من الدم فهو حيض على كل حال بما فيها فترة الانقطاع وإلا كان استحاضة. والمفروض عندئذٍ أن يكون لها وثوق بعود الدم عليها عند عادتها. فيكون ذلك حيضاً وهذا استحاضة. نعم الأحوط أن تعمل فيه بقصد رجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 2134,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الماء الكثير المستخدم في رفع الخبث هل يجوز استخدامه في رفع الحدث الأكبر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، إذا كان طاهراً."
    },
    {
        "id": 2135,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المضطربة في عادتها من المعلوم انها تتحيض بستة أو سبعة أيام وفي حالة شكها باستمرار الدم تحتاط بالإتيان بأفعال المستحاضة وتروك الحائض ولنا أسئلة على ذلك: \nأ- عن غسلها باليوم السادس أو السابع هل تغسل بنية غسل الحيض الجزمية أم بنية أخرى وما هي تلك النية المُصحِحة لغسلها في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شك أن نيّة رجاء المطلوبية كافية ولكنه لا يجزي عن الوضوء."
    },
    {
        "id": 2136,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- في أيام احتياطها -من اليوم السابع إلى العاشر- عند غسلها هل تغسل بنيّة غسل الحيض أو الاستحاضة أم بالقربة المطلقة التي هي أعم منهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل بنية غسل المستحاضة. والأحوط قصد الرجاء أيضاً."
    },
    {
        "id": 2137,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ج- إذا أرادت أن تصلي في أيام احتياطها هل تصلي بنية رجاء المطلوبية أو بنيّة رجاء المشروعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كِلتا النيتين هنا مؤداها واحد لأن المطلوب شرعاً هو المشروع. وحيث ان عبادتها احتياطية، فلا بد من هذا القصد."
    },
    {
        "id": 2138,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم فضلات البيرة المسماة عرفاً (بِربِيع) وهل يجوز شرائها وإطعامها للحيوانات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 2139,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قطرات البول القليلة إذا وقعت على لباس المصلي هل تنجس الثوب وهل يجوز الصلاة به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتنجس ولا تجوز الصلاة به."
    },
    {
        "id": 2140,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في بعض البيوت توجد مجاري منفصلة أي لبيت الخلاء يوجد مجرى ولبيت الحمام يوجد مجرى فعندما يمتلئ المجريان يسحب الماء من المجريين معاً فهل ذلك جائز وما الحكم عليه في عدم الجواز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز ظاهراً لحصول استهلاك المواد خلال المدة."
    },
    {
        "id": 2141,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عندي شغّالة مسيحية هل يجوز إدخالها في البيت؟ مع العلم إنني لا أستنظفها وعند الصلاة أتعلى وأشطف ولا أجعلها تلمس الطعام ولا الملابس فهل هذا حرام أو مكروه؟ وهل يجوز الأكل من مسيحي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المسيحي محكوم بطهارته الذاتية."
    },
    {
        "id": 2142,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل يعمل في المجاري(١) من الصباح إلى المساء، فما حكم صلاة الظهر في هذه الحالة، علماً أنه لا يستطيع أن يبدل ملابسه لأن جسمه قد تنجس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب أن يبدل عمله، فإن لم يستطع يقلل من النجاسة حال قيام الصلاة قدر الإمكان وصلى في الوقت وقضى على الأحوط بعده."
    },
    {
        "id": 2143,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد في الجزء الأول من (مسائل وردود) لسماحتكم عدم الجواز باستخدام صابون المكعبات كونه يحتوي على شحوم نجسة هل يشمل هذا الحكم الصابون المسمى (صابون الرقي) أم يشمل جميع الصابون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الحكم خاص بما إذا أحرزنا وجود الشحوم النجسة وأما غيره فيكون طاهراً من هذه الناحية بما فيه صابون الرقي."
    },
    {
        "id": 2144,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل ينجس المتنجس بعدة وسائط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المتنجس الثاني لا ينجس وهذا موجود في الرسالة."
    },
    {
        "id": 2145,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص يغسل غسل الجنابة بدون ترتيب أو ارتماس ما حكم الغسل والصلاة والصوم؟ علماً بأنه جاهل بالحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إيضاح النقص الذي في غسله."
    },
    {
        "id": 2146,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة ذات عدة معينة مثلاً ٧ أيام ولكن على أثر استعمال اللولب صارت ترى الدم ١٢ يوماً في كل مرة، فالمقدار الزائد عن سبعة أيام حيض أم استحاضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا استمر ذلك كانت عادتها عشرة أيام."
    },
    {
        "id": 2147,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بطهارة أهل الكتاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اليهود والنصارى طاهرون ذاتاً."
    },
    {
        "id": 2148,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي الأسماء الإلهية التي لا يجوز مسها من دون الوضوء؟ وإذا خطت هذه الأسماء بخطوط بحيث لا يقرأ الاسم، فهل اللمس لها جائز بدون الوضوء؟ وهل يمكن أن يستفاد من ذاك الورق كبقية الأوراق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان غير مقروء بحيث سقط عن كونه كتابة لغةً وعرفاً جاز وإلّا فلا."
    },
    {
        "id": 2149,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لماذا تكون نجاسة مس الميت بعد أن تبرد الجثة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه مسألة تعبدية تتبع الدليل وحاصلها أن نجاسة(الحدث) تابعة للبرد وليست نجاسة(الخبث)."
    },
    {
        "id": 2150,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجزي قضاء الصبي المميز نيابة عن والديه سواء في الصلاة أو الصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر الإجزاء."
    },
    {
        "id": 2151,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص متصدي لغسل الأموات ولا يقبل أن يغسل إلا بالأجرة وقد يحدد تلك الأجرة، فهل يسقط الوجوب عن بقية المكلفين ولو وافق الولي على دفع الأجرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة السقوط."
    },
    {
        "id": 2152,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الشهيد المسلم الذي يدفن بثيابه هل تترتب عليه أحكام مس الميت؟ بمعنى هل يجب الغسل بمسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. هو بمنزلة من تم غسله."
    },
    {
        "id": 2153,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الدعاء (اللهم إنا لا نعلم فيه إلا خيراً) على ميت مسلم شيعي حداثةً أو قلباً لكنه خمار فاسد العمل مشهور بالفسق. متجاهر به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يقل أحد بوجوب التلفظ بهذه الفقرة فإن كانت كذباً كانت حراماً."
    },
    {
        "id": 2154,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مسلم شيعي انتحر فهل يجوز في الصلاة عليه الشهادة بأنا لا نعلم منه إلا خيراً أو الاستغفار له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الشهادة غير واجبة بعينها فتركها في مثل ذلك هو الأولى والأحوط."
    },
    {
        "id": 2155,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو السبب الديني والعلمي الذي يجعل الميت نجس ومن أي النواحي وأن الشخص الذي يلمسه ينجس به؟ وهل هذا الشخص الذي مس الميت وأصبح نجساً إذا مس أشياء أخرى كشخص آخر ينجسه أم لا؟ ولماذا تكون نجاسة الميت بعد أن تبرد جثته فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الذي يمس الميت جافاً لا ينجس ولكن يجب عليه الغسل فقط. ولا ينجس الأشياء الأخرى إذا لمسها ولو برطوبة. وأما سبب الفتوى فهو التعبد بالأدلة لا أكثر."
    },
    {
        "id": 2156,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا غسل الميت قبل أن يبرد فهل على المغسل غسل مس الميت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في فرض السؤال لا يجب الغسل وإن بعد الفرض."
    },
    {
        "id": 2157,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- أي الأغسال في غسل مس الميت من (السدر أو الكافور أو المطلق) هي التي يعتبر الميت بعدها طاهراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بعد نهاية الغسل الثالث."
    },
    {
        "id": 2158,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما هو الاحتياط في مس الميت بعد تغسيله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: استحبابي."
    },
    {
        "id": 2159,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص مات في حادث اصطدام سيارة فغسل وكفن وجاءوا به إلى المقبرة وعندما أرادوا دفنه وجدوا أن التابوت والكفن ملوثاً بالدماء التي كانت تسيل من رأسه فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب تطهيره قبل رفعه مع الإمكان وحد الإمكان عدم التأخير إلى بدء التعفن."
    },
    {
        "id": 2160,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا ماتت الحامل أثناء وضع الحمل، فهل يجب على الآخرين التأكد الكامل من موت الجنين أو حياته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 2161,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مس الميت بعد برده بالموت وقبل تغسيله هل ناقض للوضوء أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. قلنا في المنهج انه بمنزلة الحدث الأصغر."
    },
    {
        "id": 2162,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الدليل أو الحكم الشرعي في كون الميت المحرم لا يجعل الكافور في ماء غسله. أوضح لنا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: استصحاب الحرمة عليه حال حياته."
    },
    {
        "id": 2163,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز صوم الصبي المميز قضاءً لوالده قبل سن التكليف كونه هو الولد الأكبر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجزي."
    },
    {
        "id": 2164,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجب تغسيل الكتابي الذمي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2165,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل حساب القبر على الجسد أم الروح أم كليهما؟ وما الفرق بين النفس والروح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو على الروح البرزخية. وللروح مراتب هذا واحد منها."
    },
    {
        "id": 2166,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الحداد على المتوفى شرط في العدة فلو تركته سواء كان عمداً أو خطأً أو نسياناً، فهل تعتبر آثمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا تركته عمداً فهي آثمة. وإن تركته جهلاً أو نسياناً فلا إثم."
    },
    {
        "id": 2167,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من هو ولي أمر الميت المعتبر إذنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الزوج أوالأب أو الابن الأكبر أو الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2168,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص له ولد توفى سنة ١٩٨٥ كان مدفوناً في المقبرة القديمة مقابل إطفاء النجف ونتيجة الأحداث الماضية وتوسيع الشارع العام تم نقله إلى المقبرة القريبة من جامع السهلة وكان ذلك بفتوى من الحاكم الشرعي آنذاك، والآن يوجد تطوير في الجامع المذكور وجعل المقبرة المدفون بها الولد حالياً ساحة عمل ووقوف سيارات مما يؤدي إلى اندثار معالم القبور الموجودة. فهل يجوز نقل جثمان الولد إلى مقبرة وادي النجف قرب مرقد الأمام علي أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: خير له أن يبقى في مكانه إذا كان مرادكم مصلحته."
    },
    {
        "id": 2169,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عند لمس الميت مع الرطوبة قبل غسله وبعد برده فهل أن النجاسة تختص بموضع التلامس، أم تسري إلى جميع بدن اللامس، وعند تطهير منطقة التلامس تكفي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تختص النجاسة الخبثية بموضع اللمس وأما الحدث فيشمل الجسم كله."
    },
    {
        "id": 2170,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح يا مولاي إن أعمال الناس الأحياء تعرض على أقاربهم الموتى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس بصحيح."
    },
    {
        "id": 2171,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم امرأة مات زوجها لنهار ثم عاد إلى الحياة مرة أخرى هل حرمت عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم تحرم عليه إذا عاد إلى الحياة خلال العدة ومنها أن يعود في نفس اليوم."
    },
    {
        "id": 2172,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز أخذ جزء من بدن الميت المسلم لوضعه إلى بدن الحي لضرورة إلى ذلك سواء عَلِمَ ولي الميت أم لم يعلم؟ وهل يترتب على ذلك أي أثر وضعي على من أخذ ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس به مع الضرورة."
    },
    {
        "id": 2173,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- للفرض أعلاه هل يجب تنفيذ وصية الميت لو أوصى بذلك(١)؟ وهل يجوز له أن يوصي بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس له أن يوصي بدون ضرورة ومع عدمها لا يجب تنفيذها ومع الضرورة يجوز أو يجب ولو بدون وصيته."
    },
    {
        "id": 2174,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يعتبر التبرع بأعضاء الإنسان بعد موته إذا أوصى بذلك جائزاً شرعاً إذا كان هناك مريض محتاج؟ وهل يعتبر صدقة جارية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك صحيح مع حصول الضرورة لدى الآخر."
    },
    {
        "id": 2175,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يستطيع الإنسان أن يبيع عضواً من أعضاء جسمه كالعين أو الأذن أو الكلية وهو على قيد الحياة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 2176,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- إذا باع الورثة أعضاءً من جسد الميت لبعض المرضى لِمَنْ تعود هذه الأموال وهل هي أموال حلال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان البيع جائزاً فهو ميراث."
    },
    {
        "id": 2177,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لو أن شخصاً وقف قلبه ولكن بالتدليك والتنفس الاصطناعي عادت له الحياة. هل وجب على المدلك غسل مس الميت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2178,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما علّة وضع جريدة من النخل مع الميت أثناء دفنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يُدفَع عنه العذاب ما دامت رطبة."
    },
    {
        "id": 2179,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجب القضاء للصلاة من قبل الولد الأكبر لوالده إذا كان عدد السنين يتجاوز الأربعية سنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان تاركاً للصلاة فلا يجب القضاء عنه."
    },
    {
        "id": 2180,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز البناء على مغسل الميت؟ علماً إنه سيد وهل تجوز زيارته وقراءة الفاتحة على هذا المكان؟ وهل يعتبر نجس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما هي المصلحة في هذا البناء؟"
    },
    {
        "id": 2181,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل جائز قراءة سورة الفاتحة على النصراني أو اليهودي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قراءتها على روحه غير مشروع."
    },
    {
        "id": 2182,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم المرأة لو قصت شعرها أو مزقت ثوبها حزناً على الميت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا حرام، ولكن الكفارة مبنية على الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 2183,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز تحويل الميت من قبر إلى آخر لغرض أنه يكون بالقرب من والديه والمكانان في النجف الأشرف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير جائز."
    },
    {
        "id": 2184,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل في الآخرة أو في الجنة نوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد."
    },
    {
        "id": 2185,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أنا طالب في كلية الطب. وبملاحظة ندرة العظام الطبيعية في منطقة دراستي (لاستخدامها في الأغراض التعليمية)، فهل الاستفادة من العظام التي يتحصل عليها من المقابر المهجورة مع الإشارة إلى أن هذه العظام سوف تعود إلى الكلية الطبية بحيث تكون الاستفادة منها عامة مع الحاجة الماسة إليها؟ وكذلك هل مس عظام الموتى الموجودة في المتاحف والمقابر يوجب الغسل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مس العظم لا يوجب الغسل وإذا كان القبر مفتوحاً جاز حمل العظم منه مع وجود الضرورة إليه."
    },
    {
        "id": 2186,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الشهيد المسلم الذي يدفن بثيابه هل تترتب عليه أحكام مس الميت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2187,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- بعد وفاة الوالد إذا توفي الولد الأكبر. فهل يقع واجب أداء صلاة قضاء الوالد على ورثة الولد الأكبر أم يقع ذلك على من يلي الولد الأكبر من الذكور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب على أحد."
    },
    {
        "id": 2188,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- أب صلى أيام معدودة ثم مات: \nأ- وهو تارك للصلاة.\nب- وهو مقيم الصلاة.\nفهل على الولد الأكبر القضاء عن أبيه في كِلا الحالتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2189,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "وردت عن الشيخ محمد الطرفي في كتابه (المسائل الدقيقة في أحكام الأضحية والعقيقة وبدع العوام) على أن السلام على الجنازة المحمولة على الأكتاف أو على السيارة من البدع في حين من المعروف أنه ورد السلام على القبور عن الرسول الكريم أفتونا في ذلك ودمتم لخدمة الإسلام والمسلمين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أخي أنت لا تعلم أن صاحب هذه الجنازة مؤمن أو فاسق والسلام إنما يكون على المستحق ولم يرد سلام على أهل القبور كافة. وإنما على المؤمنين وأهل لا إله إلا الله فلا يشمل المنافقين والفسقة من أهل القبور."
    },
    {
        "id": 2190,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الدهون التي يفرزها الجسم بشكل طبيعي على الشعر والبشرة هل تعد حاجباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. إلا إذا خرجت عن المقدار المتعارف."
    },
    {
        "id": 2191,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأيكم بالتمندل بعد الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس مكروهاً."
    },
    {
        "id": 2192,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يعتبر(الوشم) المتعارف عند بعض الناس بالرسم على أعضاء الجسم حاجباً يمنع صحة الوضوء أو الغسل أو التيمم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس حاجباً إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 2193,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يضر وجود بعض القطرات من الماء على الرجلين والمسح عليها سواء كانت من ماء الوضوء أو غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يضر."
    },
    {
        "id": 2194,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعض الأشخاص يعملون في ميكانيكية السيارات وتكون أيديهم طول فترة النهار ملوثة بمادة دهنية (دهون السيارات) وعملية إزالتها تستوجب صعوبة نوعاً ما مع بقاء جزء منها. فهل يمكن التيمم مع الوضوء في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الدهن (جرماً) على اليد مانعاً عن البشرة فيجب بل الممكن من الجهد للإزالة بدون تحمل عسر وضرر. فإن بقي شيء توضأ عليه. وأما التيمم عندئذٍ فهو من باب الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 2195,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- في حالة وضع يد أو ساق اصطناعية (بلاستيكيتين) لمريض فما حكم وضوءه من حيث غسل اليد ومسح القدم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يسقط غسلها أو مسحها في الوضوء. وإنما يتوضأ على بقية الأعضاء الطبيعية له."
    },
    {
        "id": 2196,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- في حالة رفض المريض لدفع كلفة الساق واليد الصناعيتين أي كونهما مغصوبتين فما حكم الوضوء والصلاة بالنسبة له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تبطل صلاته على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 2197,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- إذا كانتا (اليد والساق) ليستا بلاستيكيتين بل يد وساق إنسان آخر بحيث عند وضعهما تصبحان جزء من جسد الإنسان فما حكم وضوءه وصلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تكون بمنزلة اليد الأصلية يتوضأ عليها ويصلي بها."
    },
    {
        "id": 2198,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الدسومة الكثيفة التي يفرزها الجسم أو الألوان التي تترك على اليد دون الجرم عند التعامل بالمواد الكيمياوية أو غيرها، هل تكون مانعاً من تطهير المحل، أو حال الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر هذا كله ليس بمانع."
    },
    {
        "id": 2199,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي المواد التي لا يصح التيمم عليها ولو مع الانحصار -غير الثلج-؟ بحيث يعتبر معها فاقداً للطهورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي السوائل والمعادن والمواد المغصوبة والنجسة."
    },
    {
        "id": 2200,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بالعطر الأجنبي، وهل يعتبر نجساً مشكلاً في صحة الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يخلو من إشكال وإن كان مجرى الأصالة الطهارة على أي حال."
    },
    {
        "id": 2201,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل إن التكلم أثناء الوضوء يعتبر مبطل له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، وهذا أمر غير محتمل فقهياً."
    },
    {
        "id": 2202,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من بعض أنواع صبغ الشعر والذي يسمى (الميش) يكوّن قشرة تغطي أو تكسي الشعرة فهل يضر وضعه بغسلها بلا فرق إذا كان شعر المرأة طويلاً أو قصيراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر ان بعد غسله لا يبقى إلا اللون فلا يكون حاجباً."
    },
    {
        "id": 2203,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- عند سماحتكم احتياط يقضي ببطلان الوضوء إذا تجاوز العضو الماسح مقداراً أزيد من ثلث الرأس وهذه المسألة موجودة في رسالتكم الصراط القويم وغير موجودة في رسالتكم منهج الصالحين السؤال هو: ما حكم من توضأ من دون مراعاة هذه المسألة اعتماداً على عمله برسالتكم منهج الصالحين وما حكم ما صلاه بمثل هذا الوضوء؟ أفتونا مأجورين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الحكم حذف التصريح به سهواً من منهج الصالحين ولكن الإشارة إليه موجودة في المسألة ١٠٤() لورود اسم الناصية فيها يعني انه لا يجوز المسح على غيرها وهي مقدم الرأس. وإذا فعل ذلك فالأحوط استحباباً له القضاء. والأحوط وجوباً الإعادة في الوقت بعد تجديد الوضوء بالطريقة الصحيحة."
    },
    {
        "id": 2204,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وهي مشابهة لما قبلها إلا ان أحد المكلفين كان يقلد السيد الخوئي وتعلم مسائل الوضوء من رسالته العملية المسائل المنتخبة وهذه الرسالة تخلو من مسألة \n-إذا اختلط بلل الماسح ببلل أعضاء الوضوء الأخرى لا يجوز المسح به- واعتماداً على هذه الرسالة كان لا يراعي هذه المسألة فما حكم ما صلاه بهذا الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه العبارة قائمة على الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 2205,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في رسالتكم العملية منهج الصالحين ج١ ص٢٨(١): حالة من كان له ذراع زائدة دون المرفق وحالة من كان له يد زائدة فوق المرفق ولم يعلم الأصلية منهما. فأفتيتم بغسلهما كلاهما في الحالة الأولى ولديكم احتياط وجوبي بغسلهما معاً في الحالة الثانية.\nالسؤال: بأي اليدين سوف يمسح فإذا بكلاهما فهناك إشكال رطوبة الممسوح التي نتجت بالمرة الأولى فكيف يمسح بالثانية وموضع المسح فيه رطوبة ثم عند المسح بالثانية فسوف تنتقل إلى اليد الثانية عند المسح بها فبأي اليدين يمسح القدم؟ وأما إذا كان بإحدى اليدين فبأي واحدة طبعاً هو كاتب واحد منهما خصوصاً في الحالة الثانية التي من الممكن ان تكون أي منهما الاصلية والأخرى زائدة؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما اليد الماسحة أو الغاسلة لليد الأخرى فلا إشكال أن تكون أياً من اليدين المشتبهتين وأما المسح فيجب أن يكون لكِلا اليدين المشتبهتين مع تنشيف موضعه بين المسحتين. وبالطبع سيكون أي منهما بعنوان رجاء المطلوبية أو الاحتياط."
    },
    {
        "id": 2206,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- [إذا كان المتوضئ قد] غسل اليد اليسرى ورفع يده لمسح الرأس فمست يده أنفه فهل يضر ذلك بصحة الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يضر ذلك."
    },
    {
        "id": 2207,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل تضر حركة أصابع القدم بصحة الوضوء فكأنما تكون هي الماسحة لا باطن الكف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 2208,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني أعاني من مرض في التهاب القالون الغليظ وهذا المرض يسبب لي خروج ريح كثيفة بحيث لم أقدر على إتمام الصلاة وهذه الحالة على مقدار ٢٤ ساعة، فماذا أعمل في صلاتي إذا حدث هذا الشيء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: توضأ بسرعة وصلِّ بسرعة هكذا لكل صلاة وتكون معذوراً عن الباقي."
    },
    {
        "id": 2209,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لقد جاء في الكراس الصغير الجزء الثاني الذي يتضمن (أسئلة وأجوبة) مطابقة لفتواكم... مسائل غير واضحة أو تحمل وجوهاً متعددة يرجى من سماحتكم إيضاحها لنا ومن هذه المسائل:\nموضوع المضمضة في الوضوء حيث ورد في غير هذا الكراس (من غير مؤلفاتكم) انه مستحب لكن في هذه الكراس غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعال: ليس الأمر كذلك بل المراد وجود المضمضة خلال الوضوء لا في أوله الذي هو المستحب."
    },
    {
        "id": 2210,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم المضمضة خلال الوضوء، هل محرمة فتبطل الوضوء أم مكروهة وهي لغير الوضوء، وما حكمها إذا كانت من ضمن الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مما يجب تركه سواء كان بقصد الوضوء أو غيره لأنه مضنه حصول الرطوبة الخارجية على أعضاء الوضوء."
    },
    {
        "id": 2211,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم وضوء مَنْ على وجهه حب الشباب إذا خرج أثناء الوضوء شيء من القيح أو الدم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما القيح فلا بأس به، ما لم يجعل الماء مضافاً وهو بعيد، وأما الدم فهو عين النجاسة يبطل معها الوضوء."
    },
    {
        "id": 2212,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل يضع على رأسه شعراً مستعاراً وإذا رفعه يقع في الحرج فهل يجوز له أن يمسح على الشعر المستعار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا. ولكن يؤجل وضوءه إلى وقت الإمكان."
    },
    {
        "id": 2213,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص ما مصاب بحالة خروج قطرات من البول أثناء العطاس والضحك في كل وقت، فإذا حدثت هذه الحالة أثناء الصلاة! فما هو الحكم؟ بالنسبة للصلاة وتطهير الجسد والملابس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أمكنه أن يتحاشى من حصول ذلك وجب. وإلا فلا ينبغي البناء على صحّة صلاته. بل يجدّد الطهارة والوضوء والصلاة."
    },
    {
        "id": 2214,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الجَّهر بالصلاة الاخفاتية لتعليم الصبيان ونحوه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2215,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجب إعادة الصلاة التي وقعت بالتيمم الباطل جهلاُ بالحكم كالتيمم على حجر البناء مثلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعيد أو يقضي."
    },
    {
        "id": 2216,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز رفع الصوت في التسبيحات أثناء الصلاة سواء كان حكم الصلاة الإخفات أم الجهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز رفع الصوت في التسبيحات لأن الإخفات فيها واجب."
    },
    {
        "id": 2217,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو حكم السجود على تربة في موضع الجبهة وعلى الجهة المنقوش عليها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يخلو ذلك من إشكال والأولى تجنبه"
    },
    {
        "id": 2218,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- رأيكم في قول ((الصلاة يا عباد الله)) أو ((الصلاة أفضل (خير) من النوم)) بعد آذان الفجر أو أي آذان.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا قصد كونه جزءاً من الآذان بطل الآذان. وأما بعده فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2219,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو حكم الأذان لصلاة العصر بعد صلاة الظهر أو لصلاة العشاء بعد صلاة المغرب مباشرةً أوضحوا لنا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز بل مستحب وليس من الأذان الثاني المحرم."
    },
    {
        "id": 2220,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من المعروف أنه يكره الصلاة عند المقابر وعلى القبور فكيف نصلي في مراقد الأئمة الأطهار وهي قبور لهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما هو المكروه هو الصلاة أو المشي على القبور وما بين المقابر. وهذا لا يصدق على قبر المعصوم بل الصلاة عند علي باثنى عشر ألف صلاة. ولا شك أن الصلاة عند القبر هي أوضح المصاديق."
    },
    {
        "id": 2221,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- لقد ذكرتم في مسألة (١١٤٢)() من رسالتكم العملية: (أن هناك إشكال في أن لو كان الإمام مقصراً والمأموم متمماً) فلو كان هذا الإشكال حسب ما نعرفه هو احتياط وجوبي فكيف تفسر ترابط هذه العبارة مع قولكم في مسألة (١٢٠٩)() من أن ((يكره أن يأتم المتم بالمقصر وكذا العكس)) وأن كل مكروه جائز أرجو توضيح العبارتين مع الاعتذار من هذا الرجاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإشكال المشار إليه نظري وليس فتوائياً وأما من الناحية الفتوائية فهو احتياط استحبابي."
    },
    {
        "id": 2222,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما المقصود بالأذان الثاني المحرم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أن يجعل الأذان مرتين لفريضة واحدة بشكلٍ متتابع يعني ينتهي أحدهما ويبدأ الآخر."
    },
    {
        "id": 2223,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الحكم بالنسبة للمحمول (كمحفظة النقود) والملبوس(الحزام) المتخذ من الجلود المستوردة في أثناء الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المحمول جائز ما لم تصل رطوبته إلى الجسم أما الملبوس فغير جائز."
    },
    {
        "id": 2224,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو مفهوم التفريق بين الصلاتين وهل هو أفضل من الجمع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التفريق أفضل والجمع أكمل وكلاهما مستحب على أي حال."
    },
    {
        "id": 2225,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تجب الصلاة على فاقد الطهورين وكيف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مذكور في المنهج وحاصله وجوب الأداء عليه على الأحوط وجوباً ووجوب القضاء على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 2226,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما المقصود بالشخص ذو العذر الثانوي وذو العذر الواقعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العذر الواقعي مثل الدم الأقل من الدرهم ودم الجروح والقروح وذلك ما ورد استثناءه في الدليل. وأما الثانوي فمثل النجاسة الاضطرارية وما لا يؤكل لحمه الاضطراري ونحوه. مما اقتضت القواعد العذر عنه."
    },
    {
        "id": 2227,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز الإتمام بالصلاة خلف شخص ذو عذر ثانوي أو واقعي؟ أرجو التوضيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز في كلا الصورتين لأنها إذا صـّحت له صـّحت لغيره وجاز الإئتمام به."
    },
    {
        "id": 2228,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجوز استئجار الصلاة من شخص ذو عذر ثانوي (كالتيمم أو الصلاة جالساً) أو ذو عذرٍ واقعي (كدم الجروح أو الاستحاضة) أوضحوا لنا ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في العذر الواقعي احتياط استحبابي بالترك. وفي العذر الثانوي احتياط وجوبي به."
    },
    {
        "id": 2229,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجب على المرأة ستر الوجه والكفين والقدمين ظاهرهما وباطنهما وذلك أثناء الصلاة عند وجود غير الحليل والمحرم عن الجنس الآخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب ستر الوجه والكفين -مع وجود الاحتياط في المقدار المكشوف منها- ولكن يجب ستر القدمين على الأحوط وجوباً في الصلاة سواء مع وجود أجنبي أم لا."
    },
    {
        "id": 2230,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعض البلدان لا يرون الشمس لشهور فكيف يصلون ويصومون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع ما وراء الفقه ج١ ق٢ فصل: أوقات القطبين(١)."
    },
    {
        "id": 2231,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الصلاة على فراش مكتوب عليه لفظ الجلالة أو أسماء النبي أو الأئمة أو الصديقة الطاهرة، سواء كان موضع القدمين على الكتابة أم لم يكن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت الكتابة تحت القدمين أو قريباً جداً منها حرم وإلا جاز."
    },
    {
        "id": 2232,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يحكم ببطلان الصلاة إذا زيد على التسبيحات الأربع أكثر من ثلاث جهلاً بالحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2233,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في منهج الصالحين مسألة (٨١٤)(١) ((الأحوط ترك قراءة المعوذتين في الصلاة)) فما هو السبب في الاحتياط بترك قراءتهما وهل هو استحبابي أم وجوبي؟ وفي كلا الصلاتين الواجبة والمستحبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لاحتمال كونهما ليسا من القرآن الكريم باعتبار الروايات الواردة حول ذلك. وهو احتياط وجوبي وخاص بالفرائض دون النوافل."
    },
    {
        "id": 2234,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدنا بعض الناس ننصحهم بالنهوض وقت الآذان صباحاً هم قريبون منا لكن لا يستمعون هم ملتزمون دينياً لكن من ناحية صلاة الصبح في وقتها لا يؤدنها إنه كسل من عندهم الساعة ٧ صباحاً أو الثامنة يصلون صلاة الصبح أنا أقول لهم مو صحيح هذا الشيء حاولوا أن تنهضوا ما يفيد قلت لهم أعمل استفتاء إلى السيد محمد الصدر وهو يفتي بهذا الشيء عليه عقوبة أم حساب؟ أفتنا آجرك الله وأدامك ونصرك لكلمة الحق.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا استيقظ الفرد [قبل] صلاة الصبح، وجب عليه القيام بها [سواء كان بسهولة] أو بصعوبة، وأما إذا بقي نائماً ولم يستيقظ فلا إثم عليه ولا يجب إيقاظه."
    },
    {
        "id": 2235,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص مريض أرادوا أجراء عملية له في رأسه وهذا يتطلب أن يفعل له جبيرة في رأسه لمدة ثلاثة أشهر مع العلم أن اليدين توجد فيها أبر المغذي ولا يستطيع من الصلاة في هذه الحالة لأنه حرج عليه فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصلي بمقدار ما يستطيع ويسقط عنه مقدار ما هو حرج."
    },
    {
        "id": 2236,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نعلم انه إذا حصل الخسوف دون الكسوف تجب صلاة الآيات ولكنها آية غير مخوفة حقيقة فلما أوجبوها وما العلة في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصلاة عند الكسوف والخسوف منصوصة في الأدلة وغير منوطة بالخوف النوعي. وإنما ذلك بالنسبة إلى العواصف ونحوها."
    },
    {
        "id": 2237,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يكره وضع سبحة أو قرآن مفتوح بين موضع السجود والمصلي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا هو غير مكروه."
    },
    {
        "id": 2238,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما علة تحريم لبس الذهب للرجل في الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لبس الذهب حرام على الرجال مطلقاً والحكمة فيه حسب ما ندرك هو عدم التخنث والتشبه بالنساء وهذا سيكون أوضح خلال الصلاة التي هي عبادة والمفروض فيها أنها تبعد صاحبها عن أمور الدنيا."
    },
    {
        "id": 2239,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل دخل في الجماعة يصلون في يوم الجمعة فنوى صلاة الجمعة ثم تبين أنهم يصلون صلاة الظهر فهل يعدل إلى الظهر أم لا وإذا كان العكس فهل يعدل النية في الحالتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة الأولى تكون الصلاة باطلة على الأحوط وفي الثانية صحيحة ويعدل مع تعين العدول وإلا أمكنه الاستمرار بنيته الأولى."
    },
    {
        "id": 2240,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا برز شعر المرأة من وراء الحجاب أثناء الصلاة ولم تعلم به فهل يجب أعلامها بذلك أثناء الصلاة أو بعدها وما حكمها في هذه الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاتها صحيحة ولا يجب اعلامها."
    },
    {
        "id": 2241,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في المسألة ٦٣١(١): ((... ولا يجوز العدول من السابقة إلى اللاحقة غير أن هذا مبني على الاحتياط فيما إذا كان قد كرر السابقة سهواً)). فهل هذا يعني أنه إذا صلى المغرب وتذكر في الأثناء أنه كان قد صلاها. فله أن يعدل بالنية إلى العشاء أم لا يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط المذكور نفسه ولكن الظاهر إنه احتياط استحبابي إلا إنه أكيد."
    },
    {
        "id": 2242,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في صلاة الغفيلة وفي الآية بعد الحمد هل تقرأ البسملة أم لا، وإذا قُرأت جهراً أم إخفاتاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تقرأ البسملة فيها ولكن إذا قرأت جهلاً أو غفلة جاز."
    },
    {
        "id": 2243,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قرأت في الرسالة الاستفتائية لجنابكم أن التفريق بين الصلاتين أفضل والجمع أكمل أيهما أكثر أجراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلاهما راجح وإن كنا لا ننصح بالتفريق الصريح."
    },
    {
        "id": 2244,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز إعانة تارك الصلاة بإعطاء له بعض المال أو مجالسته وكما نقرأ، في بعض الكتب من أعان تارك الصلاة كأنما هدم الكعبة كذا مرة ومن أعان تارك الصلاة كأنما زنى كذا مرة هل مساعدة تارك الصلاة على مصاعب الحياة خصوصاً إذا كان من الأرحام أو من غير الأرحام فيه إشكال شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك في غير صورة اضطراره."
    },
    {
        "id": 2245,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدنا هل الالتفات لليمين والشمال عندما ننتهي من الصلاة واجبة أم مستحبة أم ماذا؟ للجماعة أم المفرد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي مستحبة مطلقاً."
    },
    {
        "id": 2246,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عمل المكروهات في الصلاة المستحبة مبطل لها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 2247,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص يصلي متيمماً لضيق الوقت وبعد الفراغ من الصلاة تبين له أنه كان لديه مجال للوضوء فما هو حكم صلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاته صحيحة وإن كان الأحوط استحباباً الإعادة أو القضاء."
    },
    {
        "id": 2248,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو حكم من ترك غسل الجنابة لصلاة الفجر وتيمم معتقداً أنه يمرض لو اغتسل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاته صحيحة."
    },
    {
        "id": 2249,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الحكم بالنسبة إلى لبس الأحزمة الجلدية أثناء الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي حرام في صورة واحدة وهو ما إذا كان الجلد طبيعياً مستورداً من بلد كافر. غير أن كل ما هو مستعمل فعلاً هو جلد صناعي وليس طبيعياً فلا يكون حراماً."
    },
    {
        "id": 2250,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي هل الصلاة في ساحة الكسبة في النجف الأشرف جائز أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأرض مغصوبة حسب ما أعرف فتكون الصلاة فيها باطلة."
    },
    {
        "id": 2251,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم الشعر الذي على الجبهة بالنسبة للسجود؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب إزالته."
    },
    {
        "id": 2252,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأيكم في ذكر الولاية لأمير المؤمنين في التشهد الوسطي للصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ننصح به."
    },
    {
        "id": 2253,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص يصلي وجاء آخر فأخذ التربة من أمامه فماذا عليه أن يعمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن وجد بديلاً فورياً سجد عليه وإلا فإن كان الوقت واسعاً قطع صلاته. وإن كان ضيقاً أتمها مع السجود على يده أو على الفراش (إن لم يكن له يد)."
    },
    {
        "id": 2254,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المعروف أن بعض الغواصين يبقى تحت الماء ساعات فكيف يكون وضوءه وصلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه الخروج والتسبيب إلى الصلاة."
    },
    {
        "id": 2255,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا توضأ أو صلى تحت خيمة مغصوبة أو تحت سقف مغصوب هل تصح صلاته أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تصح صلاته من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 2256,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز السجود على القطن والكتان قبل نسجهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 2257,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم من صلى الظهرين ظناً منه أن الوقت داخل وبعد ذلك وجد العكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعيد الظهرين."
    },
    {
        "id": 2258,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعض المصلين جماعة أو مفرداً عندما يكون بحال التشهد، بعد ذكر التشهد يقول العبارة (وتقبل شفاعته وارفع درجته) ويقلب كفه الموضوع على فخذه بقصد الدعاء، وقد أخبرنا بعض الأشخاص بأن هذه بدعة، فما قولكم سددكم الله هل هي جائزة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا خلاف سيرة المتشرعة وليس بدعة. ولو صح ذلك للزم أن يرفع يده في قوله: إهدنا الصراط المستقيم."
    },
    {
        "id": 2259,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تقبل الصلاة من المتبرجة (السافرة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي مجزية إن لم تكن مقبولة."
    },
    {
        "id": 2260,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الصلاة أول ما شرعت هل كانت تمثل أوقاتاً كانت خمسة (كما تدل بعض الروايات) فلماذا ثلثناها. وهل بينهما تفاضل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مبحوث في ما وراء الفقه مفصلاً فراجع(١)."
    },
    {
        "id": 2261,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الاستغاثة بأهل البيت في الصلاة كقولنا في الدعاء: (... يا محمد يا علي انصراني فإنكما ناصران واكفياني فإنكما كافيان يا مولانا يا صاحب الزمان...)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز وإن كان مخالفاً للاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 2262,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "صليت المغرب قبل الوقت ظناً بدخوله فأدركت أذان المغرب وأنا في آخر ركعة فهل صلاتي مجزية أم تقتضي الإعادة. وهل أبقى على وضوئي أم أجدد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الوضوء باقي، إلا أن الصلاة إنما تصح إذا دخلت ركعة كاملة في الوقت وليس أقل من ذلك ولا ما إذا شككنا به."
    },
    {
        "id": 2263,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لي أخ توفى قبل سنين وكان تاركاً للصلاة والصوم لمدة أربع سنين في زمن التكليف، وكان يعلم -إجمالاً- أن هناك صلاة وصوم، ولكنه لم يعلم بأنهما واجبان عليه، والتارك لهما يعاقب، لأننا كنا في وقت لا يحوطه الأجواء الدينية، وعدم الوعي التام كما هو الآن الحمد لله....\nوهو يخلف الآن أجناساً من الأثاث والمواد المنزلية... الخ وأريد أن أبيع تلك الأجناس وأعطي عنه قضاء لصلاته وصيامه، فهل يا مولاي يعتبر عامداً حتى تجب عليه كفارة الإفطار العمدي، وما حكم أمواله بالنسبة إلى الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليك دفع الكفارة ولا القضاء من أموالك."
    },
    {
        "id": 2264,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو السبب الطبيعي للفجر الكاذب؟ ولماذا يكون بياضاً مستطيلاً من الأفق صاعداً إلى السماء كعمود، كما ذكرتم ذلك في المنهج وذكره السيد الخوئي في المنهاج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سمعت عن الفجر الكاذب ولم أره إلا أن وجوده متواتر الصحة. ولكن لا أعتقد أن له سبباً طبيعياً بل هو أقرب إلى المعجزة ليظهر الله قدرته في إطفاء النور متى أراد سبحانه."
    },
    {
        "id": 2265,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مولانا الحبيب، ورد في المسائل المنتخبة للإمام الخوئي إن لبس الساعة الذهبية يجوز ولو في الصلاة، سيدي ما الفرق بين الخاتم الذهب والساعة الذهبية لكي يحرم الأول ويحل الثاني؟ علماً بأني لم أقرأ رأيكم لعدم حصولي على منهجكم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أقول بالحرمة في كلا الموردين ما دام عنوان الذهب صادقاً، لكن الشهرة العرفية كانت على أن ذهب الساعات ليس هو الذهب الحقيقي، ومن هنا نشأت الفتوى المشار إليها، وأنا لم أتأكد من صحة تلك الشهرة."
    },
    {
        "id": 2266,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم سلمكم الله في ج١ ق٢ من ما وراء الفقه الفجر الصادق والفجر الكاذب وقد استفدنا منه أي استفادة ولكن السؤال ما هو سبب وجود هذا النور ولماذا يكون عمودياً ثم معترضاً. هل من سبب طبيعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أعتقد أن العلم الطبيعي عاجز عن تفسيره وإنما هو منوط بقدرة الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 2267,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الصلاة في الكنيسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2268,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو حكم السجود على تربة في موضع الجبهة وعلى الجهة المنقوش عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يخلو ذلك من إشكال فالأولى تجنبه."
    },
    {
        "id": 2269,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة تصلي الرباعية أكثر من ثلاث سنوات بدون تشهد وسطي معتقدة أن الصلاة لا يوجد فيها تشهد وسطي. فما حكم صلاتها في هذه الفترة في حالة كونها مقصرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تسجد سجدات سهو على عدد صلاتها الرباعية ولا يجب القضاء عليها."
    },
    {
        "id": 2270,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "توجد لدي ملابس عند الخياط فأحد الناس دفع لي أجرة الخياط وبعد مدة علمتُ أن المال الذي دفعه هو مال مغصوب فما حكم الصلاة في هذه الملابس وكيف يكون هذا المال؟ ما حكمي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال في جواز الصلاة فيها."
    },
    {
        "id": 2271,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- لو أن شخصاً يملك ملابس كثيرة في داره أراد أن يصلي في اللباس الداخلي فقط (شورت) فهل صلاته صحيحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز."
    },
    {
        "id": 2272,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز للمصلي أن يقرأ بعد الحمد الحمد أيضاً باعتبار أن المطلوب أن يأتي بسورة فهل يصح ذلك؟ أي يقرأ الحمد مرتين!!",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يخلو من إشكال فيجب تركه على الاحوط."
    },
    {
        "id": 2273,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعد أداء المكلف لصلاة تَذَكّر عليه صلاة الصبح لنفس اليوم لم يؤدها فهل الظهر يجب عليه قضاؤها قبل صلاة العصر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 2274,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا بطلت صلاة المكلف اختياراً أو اضطراراً فهل هناك مشروعية لإعادة الأذان والإقامة أم له أن يجتزئ بهما لصلاته المعادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كِلاهما له نحو من المشروعية والإعادة أفضل."
    },
    {
        "id": 2275,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في حالة وجود حرج نوعي أو شخصي في إزالة الخبث وتطهير العضو المتنجس أو استلزم تبديل اللباس أو تطهيره خروج الوقت أو الخروج في ذلك ما هو تكليف الشخص في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصلي بالنجاسة ويقضي على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 2276,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- لديكم احتياط وجوبي بترك قراءة المعوذتين في الصلاة فهل يشمل ذلك الاحتياط صلاة النافلة أيضاً؟ وإذا كان لا يشملها وأراد المكلف قراءتها في النافلة فبأي نية تصح قراءتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بقصد رجاء المطلوبية يعني رجاء القرآنية."
    },
    {
        "id": 2277,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- النافلة الواردة في قراءتها سورة مخصوصة أو آية مخصوصة كصلاة الغفيلة وغيرها ونسى المكلف قراءة هذه السورة أو هذه الآية حتى ركع فهل تصح منه هذه الصلاة أو لا؟ وفي حالة عدم صحتها هل يجوز العدول بها إلى نافلة مرتبة ثم إعادة هذه الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر الصحة مع النسيان على أن العدول غير ممتنع بل هو أحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 2278,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا فاتت لشخص صلاة الفجر وأراد أن يصليها جماعة أثناء صلاة الظهر وكان الإمام يصلي الظهر، فالمفروض أن يسلم والإمام في نهاية التشهد الأول ولكنه نسي أن يختم الركعتين. قام مع الإمام سهواً وأكملها أربعاً.. فما حكم صلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاته باطلة."
    },
    {
        "id": 2279,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا تذكر أثناء سجوده للسهو أن عليه صلاة احتياط فما تكليفه في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يترك السجود ويبادر إلى صلاة الاحتياط ويسجد للسهو بعدها."
    },
    {
        "id": 2280,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يصح أخذ العوض مقابل تخلّي المصلي عن مكانه في المسجد أو المشاهد المشرفة إذا كان لهذا المكان بعض الخصوصية كالصف الأول ونحوه من الأمور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مشكل للآخذ بدون رضا المالك."
    },
    {
        "id": 2281,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا دخل المكلف في صلاة وتذكر انه عليه صلاة احتياط لصلاته السابقة فماذا يكون تكليفه في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقطعها ويصلي للاحتياط ثم يكرر الصلاة الأولى برجاء المطلوبية لاحتمال انقطاع الموالاة ثم يصلي الأخرى."
    },
    {
        "id": 2282,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وهل يفرق الحكم إذا كانت الصلاة التي دخل فيها هي صلاة نافلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الحكم السابق فإنه على أي حال ليس من موارد جواز نقل النية."
    },
    {
        "id": 2283,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ظاهر المسألة ٧٨٩ ج١يشير إلى أن المكلف في ظهر الجمعة يتخير بين الجهر والإخفات وهناك احتياطاً استحبابياً بالإخفات. وظاهر المسألة ١٠١٨ من نفس الجزء -منهج الصالحين- يشير إلى أن هناك احتياط وجوبي بالإخفات في ظهر الجمعة ويدل على ذلك قول سماحتكم: (بل الأحوط فيها الإخفات) والذي يدل على رجوعه على ظهر الجمعة فكيف نحل هذا التعارض بين المسألتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بعد جعل إحدى المسألتين قرينة على الأخرى ينكشف أن المراد: إن الإخفات هو أحوط الأمرين التخييرين استحباباً يعني إن احتياطه استحبابي وليس وجوبياً. وإن كنت أراه الآن احتياطاً أكيداً وعليه عملي الشخصي."
    },
    {
        "id": 2284,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تسبيح الزهراء والتكبيرات الثلاثة التي يؤتى بها بعد الصلاة هل تُعتَبر من منافيات الصلاة التي يجب تقديم صلاة الاحتياط عليها أو الجزء المنسي التي لم يفت محل تداركه أم لا يُعتَبَر من منافيات الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التكبيرات غير منافية. وأما تسبيح الزهراء فلا ينافي قضاء الجزء المنسي أو سجدة السهو. ولكنه ينافي صلاة الاحتياط لأنه يقطع الموالاة حتماً والمفروض تحققها مع الصلاتين. لأن صلاة الاحتياط بمنزلة جزء الفريضة."
    },
    {
        "id": 2285,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- لو نام مكلف ففاتت منه صلاة المغرب والعشاء والصبح لليوم التالي فهل يجب عليه القضاء بالترتيب بينهم وهل يجب عليه قضاؤها قبل صلاة ظهر اليوم التالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي الصبح فقط."
    },
    {
        "id": 2286,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- لو فاتت كل صلوات اليوم السابق فهل يجب قضاؤها مرتبة قبل صبح اليوم الحالي وإذا كانت الصبح أيضاً فائتة فهل يجب قضاؤها قبل الظهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أعتقد أن المنهج(١) واضح في ذلك فإنه لا يجب إلا قضاء ما فات لنفس اليوم أو الوقت المباشر قبل الصلاة. وأما غيره فلا."
    },
    {
        "id": 2287,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في رسالتكم العملية المنهج ج١ مسألة ٧٧٥: ((وحركات الإعراب والبناء وسكناتها والحذف والقلب والادغام والمد الواجب...)). وبعد هذه المسألة ذكرتم الموارد التي يتم بها الحذف والادغام والمد الواجب. فلماذا لم يذكر سماحتكم موارد القلب؟ وما هو مورده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في بالي إن موارد القلب هي موارد الادغام. لأن كل ادغام قلب أكيداً والظاهر أن كل قلب ادغام وليس له مورد آخر."
    },
    {
        "id": 2288,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في المسألة ١٠٧٩ من منهج الصالحين ج١ذكرتم العبارة ((ولا فرق بين المخالف الأصلي وغيره)). \nفهل تشمل (وغيره) الذي صار مخالفاً ثم استبصر أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المخالف غير الأصلي هو الشيعي إذا أصبح مخالفاً ولم يتب وكذلك غير المسلم إذا أصبح مخالفاً."
    },
    {
        "id": 2289,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- وهل تشمل هذه المسألة غير الصلاة من العبادات كالصوم والخمس والزكاة والحج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يشمل كل العبادات إلا الزكاة وطواف النساء."
    },
    {
        "id": 2290,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عند سماحتكم احتياط واجب بترك التلفظ بالنيّة للصلاة فما يترتب على المكلف عند التلفظ بها عمداً أو سهواً؟ وهل يجري هذا الاحتياط في كل العبادات المشروطة بالنيّة أم فقط الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر المراد التلفظ بالنيّة! وانما يجب القضاء على الأحوط استحباباً ويجري ذلك في كل عبادة يقطعها الكلام وليس كالصوم والحج."
    },
    {
        "id": 2291,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا أراد المكلف أن يعيد صلاته التي صلاها منفرداً -يعيدها منفرداً أيضاً- لأنه يحتمل الخطأ فيها أو الخلل فبأي نية يعيدها؟ وهل تجوز إعادتها مطلقاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظاهر السؤال انه انتهى من صلاته الأولى. فعندئذٍ له ان يعيدها على الأحوط استحباباً بنية رجاء المطلوبية وهذا الجواز مطلق لكل موارد الشك."
    },
    {
        "id": 2292,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- من جملة صور الشك التي يمكن علاجها والتي ذكرها سماحتكم في رسالتكم العملية منهج الصالحين ج١(١) كتاب الصلاة الصورة ١٠، ١١، ١٢ ذكرتم علاجها هو نفس علاج الشك بين الأربعة والخمسة ولكن وكما تعلمون هناك صورتان لهذا الشك إحداهما عند القيام والأخرى عند إكمال السجدتين ولكل منها علاج خاص فللموارد أعلاه -١٠، ١١، ١٢- فبأي منهما تعالج أي هل تعالج بالصورة الرابعة أو الخامسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل الصور الثلاث الأخيرة (١٠ و١١و١٢) معنونة انها عند القيام فيجب ان يطبق ما يخص هذه الحصة من صور الشكوك."
    },
    {
        "id": 2293,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- في النوافل التي يستغرق أداؤها وقتاً طويلاً وصلاها المكلف وأثناء صلاته هذه فاجئه حدث أو اضطرار والسؤال هو: هل يجوز أن يتوضأ ويتم نافلته من محل قطعه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شك ان الأحوط استحباباً هو الاستئناف إلا ان البناء على السابق جائز مع قلة المدة."
    },
    {
        "id": 2294,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في المسألة رقم ٧٢٤ ج١ من كتاب منهج الصالحين وردت العبارة: (نعم الأحوط فيه عدم قصد المنافي ولو... إلى آخر المسألة)(١)، نرجو من سماحتكم توضيحها أو بيان ما هو مقصود سماحتكم منها فقد اختلف في فهم هذه العبارة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قصد المنافي يعني إخطار ما ينافي النية في الذهن. كما لو كان يصلي فريضة الظهر فأخطر في ذهنه انها مستحبة ونحو ذلك. ولو أخل الإخطار بالذكر القلبي أو يفهم معنى التكبير ونحو ذلك كان هذا الأمر مقدماً شرعاً والإخطار للنية مرجوحاً"
    },
    {
        "id": 2295,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو قول سماحتكم بإسدال الحنك أثناء الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مستحب دائماً كما في بعض الروايات وليس مختصّاً بالصلاة."
    },
    {
        "id": 2296,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يضر تغير لون التربة المعدة للسجود بماء الجبهة المتبقي من الوضوء أو لا يضر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 2297,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مَن يكون أولى بالصدقة أو (المعونة المادية عموماً) الفقير المؤمن الملتزم بكافة الواجبات الشرعية أم الأهل (الوالد والوالدة والإخوان) الذين لا يلتزمون بكافة الواجبات الشرعية مع حاجتهم للمساعدة أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان لا يصلي فلا تتصدق عليه كائناً ما كان."
    },
    {
        "id": 2298,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما السبب بأن كلمة آمين مُبطلة للصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا باعتبار الدليل الفقهي التعبدي الدال على ذلك."
    },
    {
        "id": 2299,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "متى كان أول أذان للمسلمين شهد فيه لأمير المؤمنين بالولاية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المظنون جداً إنه كان في عصر البويهيين."
    },
    {
        "id": 2300,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجزي الأذان بالملحون على إتيانه إذا سمعت كلَّ فصوله مفرداً أو جماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك سهوياً وغير مغيّر للمعنى أجزأ سواء كان أفرادياً أو لجماعة."
    },
    {
        "id": 2301,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة مؤمنة حاولت بشتى الطرق الصلاة وقوفاً فلم تتمكن. وقفت على عصا وأسندت ظهرها إلى حائط وجعلت التربة على مرتفع فلم تتمكن، هل يجوز لها أن تأتي بتكبيرة الإحرام وسورة الحمد وقوفاً وتجلس في الركعة الثانية؟ أفتونا بذلك أيدكم الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز."
    },
    {
        "id": 2302,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كنت في بدايات تعلمي للصلاة قد صلّيت بأن أقرأ في الركعتين الأولى والثانية وبعد الفاتحة بضعة آيات من سور طويلة وليست سورة كاملة مثلما شائع عند إخواننا السُنّة لجهلي آنذاك، وأقلعتُ عن ذلك بعد علمي، فهل أعيد صلاتي تلك أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب القضاء على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 2303,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا وقع الرياء في العبادة في: \n١- جزئها الواجب أو جزء جزئها، فما حكم ذلك الجزء وما حكم صلاته أو عبادته؟ \n٢- جزئها المستحب، فما حكم صلاته أو عبادته؟ \n٣- ما حكم صلاته أو عبادته السابقة إذا كان جاهلاً بشيء اسمه الرياء ولكنه كان يعمله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرياء في المستحب لا يبطل الصلاة ولكن إذا أصبح في الواجب وكان هو الداعي الأهم أو أحد الداعيين المتساويين عرفاً بطلت العبادة وإن كان هو الداعي الأدنى أو الأخف صحَّت."
    },
    {
        "id": 2304,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز قراءة سورتي الجمعة والمنافقون في ظهر يوم الجمعة أي فريضة الظهر بواسطة المايكرفون السماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز إذا لم يحصل في النفس قصد الرياء."
    },
    {
        "id": 2305,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لو كان أحد الأشخاص لم يؤدِ الحروف الصحيحة أو يأتي بالكسر في محل الفتح أو بالعكس ثم علم بذلك، فهل يجب إعادة الصلوات التي صلاها بهذه الكيفية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك عن غير عَمد صحَّت صلاته ولم يجب القضاء."
    },
    {
        "id": 2306,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أتوجه إلى سماحتكم بسؤال حول ما هو مطروح حالياً في الأسواق من بضاعة مصنّعة من الطين بهيئة التربة الحسينية، ومنقوش عليها بأشكال الزخارف والألوان الزاهية مع المرايا وصور الأئمة وما شابه. علماً أن أصحاب هكذا تجارة يرفقون معها ورقة مكتوب عليها ـ لا يجوز الصلاة عليها ـ وهنا أسئلة:\n١- هل يجوز تصنيع هكذا أشكال؟\n٢- هل يجوز أخذ الأجرة على تصنيعها؟ \n٣- هل يجوز المتاجرة بها؟\n٤- هل من واجب المتاجر بها أن يؤكد على عدم جواز السجود عليها؟\n٥- هل يجوز الاحتفاظ بها في البيوت وتعليقها على الجدران؟\nكما لا يخفى على سماحتكم خطر هكذا مآخذ تؤخذ على أبناء الشيعة إذ من الممكن أن يستغل الوهابيون والناصبيون هذه المصنوعة حجة علينا للمساس بمعتقداتنا والانتقاص من أبناء الشيعة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز لكن مع أخذ أمرين بنظر الاعتبار وهما: ألا يكون فيها تصاوير إنسان من أي نوع وإن ينبه المشتري بعدم جواز السجود على الطرف الملون."
    },
    {
        "id": 2307,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان المكلف جاهلاً بحكم الصلاة والصيام وبعد سنوات علم بحكم الوجوب الشرعي فما حكمه؟ مع العلم إذا لم يعلم كم سنة لا يعلم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي من الصلاة والصيام بمقدار ظنه. ولا يكفر للصوم إن كان جاهلاً بوجوبه."
    },
    {
        "id": 2308,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بدأت الصلاة وأنا في التاسعة من عمري وعندما بلغت الثانية عشر انقطعت عن الصلاة وبعد فترة من الزمن لا أعرف مدتها رجعت إلى الصلاة وبدون انقطاع. والآن أنا حائر وجاهل في معرفة فترة الانقطاع فيا ترى هل استمرت إلى ما بعد البلوغ الشرعي أم قبل البلوغ وعندما أريد أن أقضي صلاتي ما هي المدة التي أقضيها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك الشك حقيقياً لم يجب عليك القضاء إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 2309,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم المسجد الذي بني من قبل عمال غير مسلمين من الذين يحكم بنجاستهم الظاهرية علماً بأن هؤلاء العمال يباشرون عملية مسه بالإسمنت وطلائه بالأصباغ أي مع وجود الرطوبة المسرية للنجاسة خلال عملهم؟",
        "correct_answer": "بسمع تعالى: يمكن تطهير ظاهره قبل استعماله."
    },
    {
        "id": 2310,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز استقطاع مساحة واحد متر مربع من المسجد كمخزن لحاجات المسجد الضرورية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان جزءاً من المسجد عرفاً وشرعاً فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2311,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شاهدتُ في سامراء. النساء تأخذ من التراب الموجود في مكان الغيبة للإمام المنتظر وكذلك الأمر بالنسبة لضريح وحضرة الأمام علي أخذوا منه حصاة كثيرة وتراباً للتبرك حسبما يدَّعون فهل كل ذلك جائز أي الأخذ من أشرف المساجد أي هل يتبعه الحكم بالنسبة للذي يأخذ من المساجد أي العمل حرام. أفتونا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه التبعية للمساجد لم يفتِ بها أحد فيما أعلم. فلا وجه للحرمة."
    },
    {
        "id": 2312,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في فقه الأخلاق أن الفقهاء قالوا بتحريم زخرفة المساجد بالصور (ص١٧٦)(١) وقلتم عن حديثكم عن المراقد المقدسة أنها مزخرفة بالذهب بل وبالصور أحياناً. ماذا تقصدون بالصور يرحمكم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ألا تجد صورة موجودة في الحرم الشريف؟! أم أنت من الغافلين(١)؟!"
    },
    {
        "id": 2313,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما قول سماحتكم فيمن يصلي الجمعة من غير مقلديكم ويصلي الظهر بعدها عاملاً بفتواكم وشاكّاً بصحة الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لم أقُل بالمنع عن ذلك."
    },
    {
        "id": 2314,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما قول سماحتكم فيمن يدّعي بأن صلاة الجمعة غير قائمة في النجف الأشرف بحجة تعدد الأعلمية وإن سماحتكم لا يمتلك السلطة في إقامتها أي (الولاية العامة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ستقام بالكوفة بعونه تعالى سريعاً جداً."
    },
    {
        "id": 2315,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تجوز صلاة الجماعة خلف إمام لا يقيم صلاة الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. إنما قلنا لا تجوز الصلاة خلف من لا يذهب من أئمة الجماعة فيصلي مأموماً في صلاة الجمعة بعد وجوبها عليه عيناً فيسقط عن العدالة. وليس المقصود بإقامة صلاة الجمعة إماماً. بل مأموماً. وأما الإمام فهو بالنسبة إلينا راجع إلى الأمر بالولاية العامة ولا يجوز التصدي لها بدونه."
    },
    {
        "id": 2316,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدنا هل الحجز للصلاة في الحضرة خلفكم أو في صلاة الجمعة أو في المساجد حيث يذهب الحاجز يزور أو يخلّص عمل ما ويأتي حيث معظم الشباب يفعلون ذلك وقبل كم يوم دار نقاش حول هذا الحجز حيث رجل كبير السن من الأرياف الظاهر لم يقتنع بهذا الحجز وتدخلت أنا وقلت لهم نحسم النقاش باستفتاء إلى ولي أمر المسلمين السيد محمد الصدر حيث يفتي بهذا الموضوع أفتنا آجرك الله وأدامك علماًومناراً للمسلمين وأيدك ونصرك إن شاء الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز في الزمان القريب مثل ساعة قبل الصلاة أو أقل أما الزمان الكثير فلا."
    },
    {
        "id": 2317,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أسئلة حول صلاة الجمعة: \n١- هل إن هذا الحكم يشمل الجميع حتى من غير مقلدي سماحتكم ولماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يشملهم باعتبار أن الأمر بالولاية العامة."
    },
    {
        "id": 2318,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- لماذا الآن ولم يكن في السنوات السابقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لأني كنت ضعيفاً عندئذ. ولا أمر لمن لا يطاع."
    },
    {
        "id": 2319,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- لماذا لم يعمل بها باقي العلماء السابقين والحاليين؟ وهل يوجد واحد من العلماء أو حتى من الأئمة المعصومين عمل بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما لماذا لم يعمل بها الآخرون فهم أعلم بما فعلوا فاسألوهم، وأما إن بعضهم قد فعل ذلك فنعم. ولا زالت مقامة في إيران وباكستان والهند والخليج ولبنان وكذلك في الأجيال السابقة."
    },
    {
        "id": 2320,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- لماذا أمرتم بإقامتها في باقي المحافظات ولم تقيموها سماحتكم في النجف أو في الكوفة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لأنه تحصل مفسدة عامة عندئذ."
    },
    {
        "id": 2321,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا لم يأتِ إمام مسجد ما، إلى صلاة الجمعة هل يجوز لنا أن نصلي خلفه، علماً بأن مسجد هذا الإمام واقع ضمن المسافة الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن معذوراً فهو فاسق ولا تجوز الصلاة خلف الفاسق."
    },
    {
        "id": 2322,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما رأي سماحتكم بمن يوهن الناس في الحضور إلى صلاة الجمعة بحجة إنهم غير مقلدين لسماحتكم أو قول بعض العلماء بحرمة إتيانها. ما جزاء ذلك الشخص. وهل يجوز غيبة ذلك الإنسان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر غير خاص بالمقلدين لأنه أمر بالولاية ومن ينهى عنها فإنما ينهى عن فريضة شرعية من فرائض الله ومن قال بتحريمها قال بغير دليل وبغير ما أنزل الله في كتابه وذلك دليل على جهله."
    },
    {
        "id": 2323,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- من لم يحضر لصلاة الجمعة متعمداً هل تبطل بقية الصلوات من نفس اليوم أم لا؟ ولماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل تبطل الصلوات التي تؤدى خلال أداء صلاة الجمعة أو الخطبتين لأنها تكون عبادة منهياً عنها فتكون باطلة سواء كانت تلك الصلاة مستحبة أو واجبة وسواء كانت فرادى أو جماعة."
    },
    {
        "id": 2324,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- هل يجوز للمسافر أن يصلي الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم وتنعقد به وتجزئ منه كما هو مذكور في الرسالة العملية."
    },
    {
        "id": 2325,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مولاي إني غير مقلد لسماحتكم ولكني أصلي الجمعة المقامة في الناصرية ولكني قطعتها لأني أخاف من وضعي الأمني لأني مراقب. هل عليّ إثم أفتونا رعاكم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا اعتقد إن ذلك صحيح لأن الدولة غضت النظر عن ذلك."
    },
    {
        "id": 2326,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي ومولاي لكثرة التساؤلات أرجو من سماحتكم بيان الأمور التالية بخصوص صلاة الجمعة.\n١- هل يجوز للمصلي أن يحجز أكثر من مكان واحد في الحرم أو الجامع بوضع التربة أو السجادة: سواء كان بتوجيه من الآخرين أم لا وهل يثبت الحق في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز له ذلك ويثبت به الحق على الأحوط بشرطين: إحداهما: أن يكون في وقت قريب من الصلاة كنصف ساعة أو أقل. والآخر: إنه يسقط حقه بالبدء بالإقامة."
    },
    {
        "id": 2327,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز للمصلي أن يحجز خارج الجامع أي في الشارع والساحات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب."
    },
    {
        "id": 2328,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل الحكم يختلف إذا كانت صلاة جماعة وليست صلاة جمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2329,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- إذا صادف في يوم الجمعة مطر غزير بحيث يكثر فيه الوحل أو الطين أو الماء في مكان المصلي هل يسقط الوجوب حينئذ.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يسقط الوجوب لكل عسر وحرج معتد به وهذا منه."
    },
    {
        "id": 2330,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الدعاء في خطبتي صلاة الجمعة أو بينهما أو بعدهما.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز الدعاء بعد قراءة السورة من كِلا الخطبتين يعني في نهاية كل خطبة فإن في ذلك إضافة جزء خارجي إليها وهو أمر غير مشروع وعلى أئمة الجمعة ملاحظة ذلك."
    },
    {
        "id": 2331,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز إقامة صلاة النوافل اليومية خلال خطبة الجمعة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، بل هي باطلة."
    },
    {
        "id": 2332,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز من باب الأمر بالمعروف توجيه المصلين إلى عدم إقامة صلاة النوافل.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو واجب ولكن في غير زمان الخطبة والصلاة."
    },
    {
        "id": 2333,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل من واجبنا نحن مقلديكم إذا بعض من الناس لم يحضروا إلى صلاة الجمعة أن نتكلم معهم وننصحهم ونفهمهم يجب على كل مؤمن الحضور إلى صلاة الجمعة وإذا لم يحضر هو إثم علينا أم لا؟ أفتنا سيدي آجرك الله ونصرك لكلمة الحق.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأفضل عند الله وفي مصلحة المذهب أكيداً."
    },
    {
        "id": 2334,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجزي القنوت في صلاة الجمعة قبل الركوع في الثانية عن القنوت المستحب الوارد في الرسالة العملية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلاهما مستحب لكن لا يجزي أحدهما عن الآخر."
    },
    {
        "id": 2335,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إن بعض المكلفين لم يحضروا صلاة الجمعة بعذر التقية، فهل هذه حجة شرعية لإسقاط الفرض.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لو كان هذا العذر صحيحاً فنعم إلا إنني أرى إنها الآن غير صحيحة ومن تسويل الشيطان."
    },
    {
        "id": 2336,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك بعض أئمة المساجد يُسئلون عن صلاة الجمعة فيقولون من أين أتت الولاية للسيد ومتى. ولو كان هذا فعلاً لكنا أول من صلاها. فما هو ردكم على هؤلاء.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا باختياري إذا وجدت المصلحة في ذلك أو لم أجد. لأن الوجوب أصلاً تخييري ما لم يجتمع خمسة أحدهم الإمام أو يأمر به الولي العادل."
    },
    {
        "id": 2337,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك بعض الآباء يعتقدون بعدم جواز صلاة الجمعة، إما لسبب عدم اجتماع شرائطها، أو لعدم ملائمة الظرف الحالي لتلك الصلاة. فيقومون بتأنيب أبنائهم محاولين منعهم من حضور صلاة الجمعة فما تكليفنا إن حاول الوالد ذلك، أنطيعه فيما يريد، أم إقامة شعائر الله أهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل إقامة شعائر الله تعالى هو الأهم."
    },
    {
        "id": 2338,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز الصلاة في الأيام الاعتيادية خلف الإمام الذي لم يحضر صلاة الجمعة متعمداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز الصلاة خلفه إلا إذا كان تركه للجمعة بحجة شرعية اجتهاداً أو تقليداً. وهو غير متوفرفي عصرنا الحاضر."
    },
    {
        "id": 2339,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم من تخلف عن صلاة الجمعة بحجة أنها غير واجبة عليه عينا حسب فتوى غير سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه الحضور بأمر الولاية."
    },
    {
        "id": 2340,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز شرعاً حجز مكان الصلاة في يوم الجمعة من قِبَل شخص واحد يقوم بحجز عدّة أماكن لأشخاص سوف يأتون قبل الصلاة بقليل بينما من قد حضر قبلهم بساعة أو أكثر لا يجد له مكاناً في حرم الجامع.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الحجز قبل الصلاة بربع ساعة إلى نصف ساعة فلا بأس وإلا فسيكون ظلماً للآخرين."
    },
    {
        "id": 2341,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو حكم تارك صلاة الجمعة متعمداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو تارك لصلاة فريضة وتارك الصلاة كافر كما ورد في الخبر وإذا صلى ظهراً وغيرها خلال إقامة الجمعة بطلت صلاته."
    },
    {
        "id": 2342,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز في الظروف الحالية إقامة صلاة الجمعة من قِبَل شخص غير مأذون من قِبَل سماحتكم بإقامتها ما رأيكم بمن يفعل ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، لا يجوز وخاصة إذا كان فيها جانب تحدي لصلوات الجمعة الأخرى."
    },
    {
        "id": 2343,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يدعّي الشيخ (...) إمام جامع العلوي في مدينة العبيدي بأن سماحتك قد استثنيته من وجوب حضور صلاة الجمعة الشريفة فهل لهذا الادعاء صحة؟ أدامك الله لنا.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كذب واضح وأنا لم أستثنِ أحداً من هذا الوجوب."
    },
    {
        "id": 2344,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "حسب فتواكم بوجوب إقامة صلاة الجمعة وإيعازكم إلى وكلائكم إقامتها في بلدهم الذين هم فيه علماً إن هناك مقلدين لغيركم لم يفتِ بهذا فما حكم هؤلاء وهل يجب عليهم الحضور وما هو حكم المتخلف عنها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل واحد يسأل من يقلده وحسب علمي فإن الجميع أفتوا بالحضور."
    },
    {
        "id": 2345,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بالأشخاص الذين يروجون الإشاعات ضد صلاة الجمعة لغرض منع الناس من الحضور إلى الصلاة بحجة:\n١- إن وجوب الحضور على مقلدي السيد محمد الصدرفقط لأن الوجوب التعييني لإقامة الصلاة بحكم الولاية العامة وولاية السيد الصدر كما يدعون غير معترف بها من قبل الفقهاء الموجودين في النجف الأشرف وفي غيرها من البلاد الإسلامية.\n٢- إن أئمة صلاة الجمعة الذين عينهم السيد الصدر أغلبهم أشخاص غير موثوق بهم. \nسيدنا ووالدنا الفاضل: أرجو الرد على هذين الإشكالين. مع ذكر رأي سماحتكم بهؤلاء الأشخاص المروجين لهذه الإشاعات علماً بأنهم ينادون في جلساتهم بوحدة الإسلام والمسلمين وعدم التفرقة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ١- أنا أعتقد إنه واجب على الجميع باعتبار الأمر بالولاية. وأما إن هذه الولاية لم يعترف بها الآخرون فهذا غير مربوط بالمكلفين بل كل واحد إنما يسأل العالم الذي يقلده ولا يكون الآخرون حجة عليه.\n٢- أنا أثق بهم على أية حال، ومن الطبيعي إن أعدائي يكونون أعداءً لهم فهم يشككون فيهم بطبيعة الحال."
    },
    {
        "id": 2346,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في خطبتي الجمعة مكبرات الصوت غير مضبوطة حيث لا نفهم الكلام من خلال مكبرات الصوت وأيضاً صدى قوي والإنسان المؤمن يريد أن يسمع ويفهم ويتلهف ولي أمر المسلمين المرجع الأعلى السيد محمد الصدر دام ظله الشريف الغرض من السؤال صيانة المكبرات وتهيئتها للجمعة أدامكم الله ذخراً لنا والله يحفظكم وينصركم على أعداء الدين بعونه تعالى.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنت ناصح جزاك الله خيراً."
    },
    {
        "id": 2347,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أورد المحقق الحلي في الشرائع أنه يحرم البيع يوم الجمعة بعد الأذان. فهل هذا التحريم باقي بعد أداء الصلاة أم لا؟ وهل يعني يوم الجمعة وأذانه، لصلاة الجمعة أم الظهر، وهل يشمل التحريم لكليهما؟ وما هو رأيكم مقابل هذه الفتوى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا منحصر لخصوص صلاة الجمعة قبل الانتهاء منها، وهو حكم ثبت بنص القرآن الكريم ولا خلاف فيه."
    },
    {
        "id": 2348,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص سافر يوم الجمعة هرباً من صلاة الجمعة فيحاول أن يتجاوز الوجوب الشرعي ويتكرر ذلك عدة جمعات، علماً أن هذا الشخص إذا تكرر غيابه عن الجمعة المقامة في بلده يؤدي إلى ارتياب المصلين في جوانب الصلاة. \n١- هل يعتبر سفره سفر معصية؟ \n٢- هل يتحمل أثم هروبه من الصلاة؟ وهل لا تجوز الصلاة خلفه لأنه لم يحضر الجمعة أم أنه معذور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مثل هذا النموذج يعتبر محتاطاً لنفسه وهو خير من أولئك الذين لا يحضرون من دون سفر."
    },
    {
        "id": 2349,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز لأي إمام من أئمة المساجد في بغداد بأن يصلي الظهر جماعة في يوم الجمعة بحجة إنه مريض ولا يستطيع الوصول إلى الأماكن التي تقام فيها صلاة الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هو مريضاً فالباقون يعني المأمومون ليسوا مرضى."
    },
    {
        "id": 2350,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يوجد نصّ من الإمام على أنه لا يقيم الجمعة إلا إمام عادل مبسوط اليد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يوجد ما يدل على ذلك انظروا وسائل الشيعة ج٥ ص٩ الحديث ٩. وهو معتبر السند."
    },
    {
        "id": 2351,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عندما صدرت الفتوى بصلاة الجمعة عينياً فرضينا بها وأيدناها وكان التعيين في الحسينية التي تبعد عن الجامع حوالي كيلوين متر وبعد مراجعة الإخوة أصحاب الحسينية بمساعدتي منهم وللشعبية التي أحظى بها في مجموع منطقة من خان بني سعد أكون معهم فذهبت إلى النجف الأشرف والتقيت بالإخوة في اللجنة حيث قالوا تكون الصلاة جمعة بالحسينية وجمعة في الجامع وأيهما يأخذ أكثر ثابتة فيه مع تعاونهم جميعاً. وأول جمعة قامت بالحسينية وحضرتها مأموماً وانتقلت إلى الجامع حيث هو أكبر والعدد حضر أكثر أبلغوني أن لا أخطب ولا أصلي الجمعة المخولة ولا أحضر بالحسينية ولا أصلي بالحسينية الآن الالحاح من الإخوة المؤمنين على حضوري ودعمي للجمعة ولإمام الجمعة ولكن فيها إذن من الجهة المخولة حيث دائماً يستدعوني حتى وصل الأمر إلى ترحيلي من محافظة ديالى ناحية بين سعد إلى بغداد السكن القديم، فماذا تامرون سماحتكم أذهب رغم الأذى وعواقب أخر أبقى جليساً في مكاني؟ وسبق وأن أخبرت اللجنة وأخبرت نجلكم الأكبر السيد مصطفى.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هناك ظن راجح لديك بالضرر الفعلي جاز لك الترك."
    },
    {
        "id": 2352,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أمر الخالق العظيم المسلمين بالتوجه لأداء صلاة الجمعة، ونطقت الأحاديث المتواترة عن أهل البيت بها، لماذا جعل مجتهدونا وجوب صلاة الجمعة اختيارياً وليس وجوباً عينياً بالرغم من معارضة الكثير من العلماء المتقدمين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هكذا استفاد الفقهاء من مجموع الأدلة ولو دل الدليل على التعيين لأفتوا به(١)."
    },
    {
        "id": 2353,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان حكم المصلي القصر وأراد أن يصلي جماعة خلف إمام يصلي الجمعة فهل يصح منه ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2354,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما حكم إقامة صلاة الجمعة مع توفر الولي العادل أو من نصبه خصوصاً أو عموماً وتوفر العدد وهو الخمسة أحدهم الإمام بقصد إقامة هذه الصلاة جماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تكون واجبة عَيناً مع أمر الولي بها بالولاية، وكذلك مع توفر العدد."
    },
    {
        "id": 2355,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل إن الأمر بالحضور إلى صلاة الجمعة يعم المقلدين وغير المقلدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يعمهم جميعاً."
    },
    {
        "id": 2356,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل إن الأمر بالحضور إلى صلاة الجمعة يشمل المجتهدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة ذلك."
    },
    {
        "id": 2357,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- قال أحد الفقهاء المتأخرين ما نصه: (إذا أمر الحاكم الشرعي بشيء تقديراً منه للمصلحة العامة وجب اتباعه على جميع المسلمين، ولا يُعذَر في مخالفته حتى من يرى ان تلك المصلحة لا أهمية لها)، فهل نستطيع القول إن الأمر بصلاة الجمعة يدخل ضمن هذه الفقرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، أكيداً"
    },
    {
        "id": 2358,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- بأي نية يصلي المصلي صلاة الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بنيّة الوجوب قربة إلى الله تعالى."
    },
    {
        "id": 2359,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- هل يجوز لمن وجب عليه الحضور أن يسافر عند ظهر يوم الجمعة علماً بأن في سفره مروراً بجمعة أخرى يمكنه الالتحاق بها والاشتراك فيها قبل أن يفوت وقت صلاة الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك لأن الجمعة الثانية يصليها وهو مسافر."
    },
    {
        "id": 2360,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٧- هل يجب على الحاضرين التوجه إلى القبلة أثناء الخطبتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مستحب وننصح به. وليس بواجب."
    },
    {
        "id": 2361,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٨- هل يجوز للحاضرين التكلم في أثناء الخطبتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان قليلاً مما لا ينافي الاستماع جاز."
    },
    {
        "id": 2362,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٩- في حالة تهديد والد المكلف له بطرده من البيت إن حضر صلاة الجمعة فهل يجب عليه الحضور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2363,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٠- ما حكم من صلى الظهر وكان عليه حضور الجمعة تعييناً علماً إنه صلى الظهر خلال إقامة صلاة الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تبطل صلاته. وعليه الإعادة في الوقت."
    },
    {
        "id": 2364,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١١- ما حكم صلاة العصر بعد صلاة الجمعة للمسافر في الأماكن التالية من مسجد الكوفة: \nأ- داخل المسجد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأفضل التمام."
    },
    {
        "id": 2365,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- خارج المسجد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الواجب هو القصر."
    },
    {
        "id": 2366,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ج- على مدخل الأبواب المؤدية إلى المسجد (درجات السلم)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حكمها حكم المسجد إلى نهاية الحائط الخارجي للمسجد"
    },
    {
        "id": 2367,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٢- جاء في الحديث عن الإمام الصادق ((إن من ترك الجمعة ثلاثاً من غير علّة طَبَعَ الله على قلبه)) فما المقصود بالطبع الوارد في الحديث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون من المنافقين عندئذٍ."
    },
    {
        "id": 2368,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٣- في حالة إدراك المكلف للإمام في ركوع الركعة الثانية فهل تجزي عن الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2369,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك بعض الآباء يعتقدون بعدم جواز صلاة الجمعة إمّا السبب عدم اجتماع شرائطها أو لعدم ملائمة الظرف الحالي لتلك الصلاة فيقومون بتأنيب أبنائهم محاولين منعهم من حضور صلاة الجمعة فما تكليفنا إن حاول الوالد ذلك أنُطِيعَهُ فيما يريد أم إقامة شعائر الله أهم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل إقامة شعائر الله تعالى هو الأهم."
    },
    {
        "id": 2370,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعد التوكل على الله سبحانه والنجاح الكبير المتحقق بدعائكم ورعايتكم الأبوية لجمع شمل المؤمنين وتوحيد كلمتهم. إذ قلتم حقاً ونطقتم صدقاً. بات الشيطان يوسوس في صدور نفوس بعض ضعفاء الإيمان أو ممن خدعهم وأضلهم عن الطريق السوي بصورة شرعية مستسلمين له وكأنهم لم يسمعوا قول الشيطان الرجيم (لأغوينهم أجمعين إلا عبادك منهم المخلصين) فبات الشيطان ينطق بألسنتهم ويشن بعض الهجمات العدوانية متوجهاً بها إلى قلب الرسول الكريم بمحاربته لفريضة معطلة تجمع صفوف المؤمنين، ألا وهي (صلاة الجمعة) بل منهم من حرمها. ولعمري إن هذا الكلام لا يخرج إلا من جاهل أو نصف جاهل لو صح التعبير، إذ إنهم لو ألـّقوا نظرة واحدة إلى ما آل إليه الحشد الكبير تضرعاً لله سبحانه الذي لم يعهده تاريخ الإمامية منذ زمن بعيد في أرض الأئمة الأطهار وكيف جرت دموع المؤمنين لهذهِ الفرحة الكبيرة التي ملأت قلوب المؤمنين وأغلقت باب الفتنة التي أخذت بالتوسيع وأغلقت باب المحرمات في فترة ذكرها الله في القرآن المجيد.ولا أريد أن أطيل عليكم ولكن سوف أتوجه بهذهِ الأسئلة إلى سماحتكم راجياً من الله ومن سماحتكم الرد عليها وتوجيه نصيحتكم لهؤلاء ودمتم علماً فذاً كريماً ناصراً لشريعة سيد المرسلين وإمام المتقين.\n١- ما قولكم في من يحارب الحضور إلى صلاة الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مفرق لصفوف أهل المذهب ويريد بهم سوءاً."
    },
    {
        "id": 2371,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما قولكم في من يناقش في الحكم الولائي ويقول: وإن كان حكماً فهذا لا يجعل وجوب الحضور تعيينياً؟ مع الأخذ بنظر الاعتبار إن الحكم يشمل الجميع ولا يجوز نقضه حتى لمجتهد آخر.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس له أن يناقش لأنه ليس مجتهداً ولا يوجد مجتهد آخر في العراق يقول بالولاية العامة لكي ينقضه، أو لا يوجد (أعلم) لكي ينقضه أو يجوز له عصيانه وتجاوزه."
    },
    {
        "id": 2372,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما قولكم في من قال إن الصلاة تخييرية وإن تحقق العدد المعتبر وعليه لا يجب الحضور بالرغم من إن وجوبها بحكم الولاية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما إذا أفتى بذلك مجتهد فلا بأس لكن حكم الولاية غلب عليه ويجب الحضور بالولاية وإن لم يكن بالفتوى."
    },
    {
        "id": 2373,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "- ما حكم من لم يصل صلاة الجمعة بالنسبة إلى:\nأ- مقلديكم؟\nب- غير مقلديكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا تفويت لفريضة من فرائض الله كما أجبنا به على سؤال آخر وكل تارك للصلاة كافر كما ورد في الخبر."
    },
    {
        "id": 2374,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما رأيكم بأصحاب المحلات الذين لا يغلقون محلاتهم أثناء النداء لصلاة الجمعة وبماذا تنصحون المؤمنين في التعامل مع هؤلاء الأشخاص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أمثال هؤلاء لايريدون بالدين والمجتمع خيراً فيحسبون على أعداء الدين والصداقة مع أعداء الدين واضحة الحرمة."
    },
    {
        "id": 2375,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- يوجد طبيب يعمل في إحدى المستشفيات وقد ألزموه بالخفارة في يوم الجمعة وهو يدعي بوجود الوقت لديه لحضور هذه الفريضة العظيمة لكنه يخاف على المرضى حين خروجه من المستشفى. هل يجب عليه الحضور أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مستطيعاً للحضور وجب عليه والله الحافظ للمرضى."
    },
    {
        "id": 2376,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- إذا أحدث المصلي أثناء الخطبة الثانية في صلاة الجمعة الواجبة والذهاب إلى الوضوء فيه مشقة ويستلزم فوات الصلاة فهل يسوغ له التيمم لإدراك الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتيمم ويلتحق برجاء المطلوبية ويعيد ظهراً برجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 2377,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- كما تعلمون سماحتكم إنه إذا أصيب شخص بوفاة رحم له يجلس للعزاء ثلاثة أيام فإذا أقيمت صلاة الجمعة هل يجب عليه حضورها أم يجوز له تركها بحجة عدم استطاعته ترك العزاء والمعزين وهل يجب على صاحب الدار إذا جاء إليه ضيوف أن يتركهم ويؤدي هذه الفريضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه حضور الجمعة والعذر ديني ومشروع وليس فيه احتقار للضيوف."
    },
    {
        "id": 2378,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- هل يجب على كل الناس سواء من التزم بعمل رسمي أو غير رسمي الحضور لأداء فريضة يوم الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة ذلك ما دام ذلك ممكناً للمكلف."
    },
    {
        "id": 2379,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- هل يجب على الأطرش حضور صلاة الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 2380,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في منهج الصالحين الجزء الأول (١): (أن من شرائط وجوب صلاة الجمعة هي أن تكون المسافة بين الفرد وأقرب صلاة جمعة مقامة فرسخين أو أقل وهي تساوي ١٠,٩٤٤ كيلو متر) علماً إن صلاة الجمعة التي ألغيت في جامع المحسن بالأسباب الواردة.\nألا يعني هذا سقوط وجوب السعي إلى صلاة الجمعة على أهالي الثورة والمناطق المجاورة؟! فإنما توجد صلوات جمعة مقامة متعددة تدخل ضمن المسافة الشرعية الواردة أعلاه والتي يجب على المكلفين الحضور إليها وهي:\n١- الأمين. \n٢- الشماعية. \n٣- الشعب. \n٤- الكاظمية.\nهل يجوز للمكلفين ترك صلاة الجمعة وعدم السعي إلى أحد هذه الأماكن بعذر إنها بعيدة وإن كانت ضمن المسافة الشرعية كما قيل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لايجوز ترك صلاة الجمعة وإنما يجب الحضور إليها في أحد الأماكن المشار إليها."
    },
    {
        "id": 2381,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- بعد إعلان فتواكم بوجوب إقامة صلاة الجمعة الشريفة، فهل الوجوب يختص بمقلدي سماحتكم أم يعم جميع المكلفين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا بل يعم الجميع لأنه بالولاية."
    },
    {
        "id": 2382,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- لو أقيمت الصلاة المذكورة ولم يتمكن البعض من أدائها مع حضورهم لعدم اتساع المكان فما هي وظيفته وهل يكون معذوراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا نصحت الجميع أن تمتد هذه الصلوات خارج المساجد وإلا فلا مجال لها طبعاً."
    },
    {
        "id": 2383,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- إذا كان المتصدي للصلاة الشريفة أعرجاً فهل يصح أن يكون إماماً فيها أو خطيباً أو هما معاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل من تجزي منه إذا تكلفها يصح أن يكون إماماً كالعبد والمسافر والأعرج."
    },
    {
        "id": 2384,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- كثير من المصلين لايحصلون على مكان داخل المسجد فيضطرون إلى الصلاة في الشارع فهل صلاتهم صحيحة في الفرضين التاليين:\nأ‌-\tالإضرار بالمارة -وذلك بقطع طريقهم-؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الإضرار مؤقت ومحل ضرورة دينية فلا يكون حراماً."
    },
    {
        "id": 2385,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب‌- الصلاة في حريم الدور المجاورة مع عدم رضا أصحابها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المقصود من الحريم خارج الدار فلا بأس به ما دام صاحبها لم يستفد منه عملياً."
    },
    {
        "id": 2386,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو حكم من صلّى صلاة الجمعة وأتى بعدها صلاة الظهر في نفس اليوم بنيّة (رجاء المطلوبية) للاحتياط.\n١- مقلديكم؟ \n٢- غير مقلديكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأحوط استحباباً وليس فيه تقصير شرعي."
    },
    {
        "id": 2387,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "صدرت عن سماحتكم في الآونة الأخيرة فتوى بخصوص من لا يحضر صلاة الجمعة من أئمة الجوامع الذين تقع جوامعهم ضمن المسافة الشرعية لصلاة الجمعة حيث اعتبرتهم الفتوى فاسقين ولقد قوبلت هذه الفتوى بالرفض الشديد والاستهجان فهم يقولون (أئمة الجوامع) لماذا يعتبرنا السيد الصدر فاسقين ونحن لسنا مقلدين له. وحتى لو كان الحكم بالولاية العامة فمراجعنا الذين نقلدهم (تقليداً صحيحاً وفق الأطر الصحيحة والقواعد المسبقة في التعرف على الأعلم) لا يقولون بالولاية العامة للسيد الصدر أو لغيره أما بالنسبة لوجوب الجمعة فهو وجوب تخييري لا تعييني كما يقول السيد الصدر ونحن غير ملزمين تبعاً لذلك بفتوى السيد الصدر وبالوجوب بالتعيين للصلاة فكان يجب على السيد الصدر أن لا يطلق سهام الفسوق على الآخرين جزاماً.\nما هو قولكم في هذا القول من جانب وان كان هناك تأويل آخر للفتوى أو شرح اللبس فتفضلوا به علينا مع بالغ الاعتزاز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لم أقل انهم فاسقون. كما ان أكثر المجتهدين يرون الوجوب التعييني مع اجتماع خمسة أو سبعة كما يحدث الآن. مضافاً إلى اني حين أرى الولاية أرى عصيانها غير جائز. وخاصةً بعد أن يكون الأرجح ان تقليدهم لم يكن بحجة شرعية متكاملة."
    },
    {
        "id": 2388,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك جماعة تطعن في الشعائر المقدسة ومن بينها (صلاة الجمعة العبادية) وبعد أن عجزوا في تفتيت وحدة الصف أخذوا يطعنون بالعلماء العظام (دام ظلهم) وهناك مجموعة من الأسئلة سوف أطرحها على سماحتكم: \n١- هل أقام صلاة الجمعة عدد من العلماء خلف سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأعم الأغلب جداً من طلاب الحوزة من فضلاء ودارسين يصلون الجمعة جزاهم الله خيرا."
    },
    {
        "id": 2389,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- لماذا لا تكون صلاة الجمعة ثابتة في (جامع المحسن)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي الآن موجودة وقد كان إلغاؤها لأجل مانعٍ معين."
    },
    {
        "id": 2390,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعض أئمة الجماعة يصلون العيد ٣ مرات لكثرة المصلين فما هي النية الصحيحة لما بعد الصلاة الأولى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الصلاة غير مشروعة."
    },
    {
        "id": 2391,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "التكبيرات التي تتعالى في المآذن أيام العيد أثناء قراءة القرآن الكريم بعد عدّة من آيات من سورة معينة فيكبر المؤمنون، فهل هذا جائز على اعتبار ان هناك آية وإذا قرئ القرآن فانصتوا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فيه رواية (عامية()) وأما عندنا فليس مستحباً."
    },
    {
        "id": 2392,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز إعادة صلاة العيدين جماعة وفرادى وما حكم صلاة الجماعة بالإعادة لإمام واحد، وحكم المأموم الذي يصلي خلف هذا الإمام للمرة الأولى والثانية، وما حكم صلاة المأموم الذي يصلي الأولى للإمام الذي يصلي الثانية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم تثبت مشروعية الإعادة علماً إن صلاة العيد بدون خطبتين لا تكون صلاة عيد حقيقة. ما لم تكن فرادى."
    },
    {
        "id": 2393,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لو حضر المصلي إلى المسجد بنيّة صلاة الجماعة وعندما كبَّر الإمام كبَّر معه دون أن يستحضر النيّة في قلبه أنه يصلّي جماعة أو فرادى، فهل تكفي نيته الأولى فتصح صلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تصح صلاته وجماعته."
    },
    {
        "id": 2394,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تبطل صلاة المفرد في البيت عندما يقوم أحد أفراد العائلة بالصلاة جماعة سواء كان المصلي المفرد رجل أو امرأة في أثناء الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أوجبت هتكاً لإمام الجماعة بطلت."
    },
    {
        "id": 2395,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي: هل تجوز الصلاة فرادى إذا كانت جماعة قائمة وما حكم صلاة المنفرد في ذلك جزاكم الله خيراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت الصلاة الفرادى هتكاً لإمام الجماعة كما هو الغالب بطلت الصلاة وحرم إنجازها ومن ذلك الصلاة قريباً من الجماعة أو بين صفوفها."
    },
    {
        "id": 2396,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في المسألة (١١٦٥) منهج الصالحين() (لا بأس في علو موقف المأموم عن موقف الإمام إذا كان بمقدار يصدق معه الإجماع عرفاً. وكذلك علو المأمومين بعضهم عن بعض. لكن مقتضى الاحتياط وجوباً هو أن لا يزيد الارتفاع على متر واحد عرفاً) ما حكم صلاتي في مسجد (الخضر) في النجف الأشرف في موقع الطابق الثاني الذي يرتفع فيه المصلي عن الآخرين مترين أو ثلاثة تقريباً هل هي باطلة أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مشمولة لهذا الاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 2397,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم الصلاة فرادى في مسجد فيه صلاة جماعة خلف إمام غير عادل برأي المرجع الديني وكذلك برأي مجموعة من المصلين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجوز ما لم يكن يستحق الهتك شرعاً."
    },
    {
        "id": 2398,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم المصلي الذي يصلي والجماعة قائمة في نفس الجامع وذلك إما لعدم قناعته بالإمام المصلي أو عدم رغبته بصلاة الجماعة. علماً إن الإمام منصّب من قِبَل سماحتكم. أفتونا مأجورين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاته باطلة وليصلِ في مكان آخر."
    },
    {
        "id": 2399,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يوجد في مدينة الناصرية حسينية تسمى حسينية (أهل البيت) وبني فيها طابق ثانٍ لكنه أعلى متر على مستوى رؤوسهم وكذلك إذا كانت الصلاة فوق مستوى المصلين مباشرة بحيث يكون الاتصال عندهم من الخلف وليس من الجانبين والامام فما هو حكم صلاة المصلين في الطابق الثاني وهل يعتبر إمام الجماعة مقصراً في هذا الأمر إذ لم ينبه المصلين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الصلاة باطلة على كل حال."
    },
    {
        "id": 2400,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أيهما أفضل لإمام الجماعة نيّة الإمامة أم الانفراد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ينال ثواب الجماعة إلا بنيّة الجماعة."
    },
    {
        "id": 2401,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في بعض المساجد هناك حرم للنساء يقع بالطابق الأعلى للجامع أي شرفة تصلي بها النساء خلف إمام الجماعة وخلف الخط الأخير للمصلين، فهل هنّ متصلات بالجماعة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصلاة في الطابق الثاني مطلقاً باطلة على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 2402,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما حكم الصلاة خلف الإمام الذي له أكثر من وكالتين لغير سماحتكم مقلداً مجتهداً ميتاً أما تهاوناً منه أو بحجة وبينة. وإذا كان هذان الشرطان متوقفين على إذن سماحتكم فهل تجيزون لنا بأحد هذين الشرطين وما في حكمهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجاب شفوياً."
    },
    {
        "id": 2403,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إمام الجماعة هل مسؤوليته إقامة الصلاة فقط؟ فإذا كان لا فكيف بنا نحن من منطقة فيها إمام الجماعة هكذا لفترة أكثر من ثلاث سنوات وبحاجة إلى أمور الأحكام وحسب ما عرفنا عنه أنه غير قادر على أداء وظيفة التبليغ، فهل الصلاة خلفه فيها إشكال إذا كان يمنع غيره من إمامة الصلاة أو التبليغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يفتي بغير تقليد فهو فاسق."
    },
    {
        "id": 2404,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص لم يدرك الإمام في الركعة الأولى هل يحق له أن ينتظر الإمام إلى الركعة الثانية فيبدأ معه؟ إذا كان لم يشرع بالصلاة ولم يكبر للإحرام.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحق له ذلك."
    },
    {
        "id": 2405,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تجوزون الصلاة فرادى في وسط الجماعة لإمام فيه فتوى من قبلكم بعدم الصلاة خلفه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مثل هذه الصلاة باطلة ويجب إعادتها في المكان المناسب."
    },
    {
        "id": 2406,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سماحة آية الله العظمى السيد محمد الصدر -دام ظلكم العالي- نعرض أمام قلم سماحتكم المبارك مجموعة من الإشكالات التي واجهتنا خلال قراءة رسالتكم العملية منهج الصالحين نلتمس توضيحها أو حلها مع دعاءنا لكم بالتسديد لما فيه خدمة هذا الدين:\n١- وردت في المسألة ١١٤٢ من الجزء الأول -منهج الصالحين- العبارة التالية: ((نعم لو قصد الواقع وكان كِلا الاحتمالين مما يمكن الاقتداء به جازت الجماعة)). فما هو المأمول من هذه العبارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فاعل (قَصَدَ) هو الإمام. فإذا كان يعلم إجمالاً أن عليه فائتة ظهراً أما في يوم الأحد أو الاثنين فقصد الواقع الفائت صحت صلاته وصلاة مأموميه. أما إذا كان الواقع مردداً بين صلاتين لا يمكن الاقتداء في إحداها لاختلاف الحالة بين الإمام والمأموم، كما لو كانت مرددة بين ظهر وصلاة آيات لم يجز الاقتداء سواء صلّاها على هيئة صلاة الظهر أو هيئة صلاة الآيات لأن أيّاً منها محتمَل اللغوية."
    },
    {
        "id": 2407,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- نفس المسألة في السؤال السابق وردت العبارة التالية: (ولكن يشكل ذلك لو كان الإمام مقصراً والمأموم متماً). وظاهرها يشير إلى ان إئتمام المُتم بالمُقصِر محل إشكال. وظاهر المسألة ١١٧٨ تشير إلى جواز إئتمام المتم بالمقصر فالعبارة (كما تجوز إمامة المسافر للحاضر) تدل على ذلك فكيف يُحَل هذا التعارض بين المسألتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا بنحو الاحتياط الاستحبابي لأنه مسبوق بالفتوى بضده لأنني قلت أيضاً في نفس المسألة، والقُصر والتمام."
    },
    {
        "id": 2408,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- مكلف كان لا يراعي الطمأنينة أثناء قراءة الإمام، فما حكم ما صلاه بهذه الكيفية حال تقليده لسماحتكم علماً انه كان مقصراً في عدم تعلم هذه المسألة والفحص عنها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعال: إذا كان رأي مقلده هو ذلك جاز. كما انه لو كان تركه للطمأنينة جزءياً بسيطاً -كما هو المظنون- جاز أيضاً. وإلا وجب عليه القضاء."
    },
    {
        "id": 2409,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "متى تكون صلاة المنفرد حال إقامة الجماعة هاتكة للإمام فتبطل أو في أي صورة تكون محرمة حال إقامة الجماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي هاتكة دائماً ما لم تقم قرينة على خلافها كما لو كان المنفرد أعرابياً لا يفهم هذه الأمور."
    },
    {
        "id": 2410,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مكلف ارتكب ما يوجب الحد الشرعي عليه لكن لم يُقم عليه الحد لجملة من أسباب معروفة لديكم فهل يجوز له التصدي لإمامة الصلاة على فرض توبته وندمه وجامعيته لصفات أو شرائط إمام الجماعة الأخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن رجوع عدالته بالتوبة والإنابة وعندئذٍ تجوز الصلاة خلفه."
    },
    {
        "id": 2411,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الإئتمام بالشيخي أو الاخباري مع العلم بتحصيلهما شرائط إمام الجماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط وجوباً الترك."
    },
    {
        "id": 2412,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كنّا ذات يوم جماعة في مكان معين وأدركتنا الصلاة فاتفقنا على تقديم أحدنا ممن نشهد بحسن سريرته وإيمانه ليصلي بنا، فصلى وبعد الانتهاء دار نقاش حول عدم جواز التقدم لصلاة الجماعة إلا بإجازة من مرجع، فهل صلاتنا باطلة؟ وهل يجوز للرجل أن يكون إماماً في الصلاة لأفراد عائلته، أو لجماعة أصدقاء في سفر؟ وهل أن ذلك يحتاج إلى إجازة من مرجع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة عدم لزوم الإجازة وخاصة في الصلاة المؤقتة أو العائلية."
    },
    {
        "id": 2413,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكر بعضهم إن سماحتكم يحرم الصلاة خلف أئمة المساجد الذين يقلدون غير سماحتكم، فهل لهذا القول مجال من الصحة عندكم؟ علماً إن أئمة المساجد أغلبهم غير مجتهدين ولا محتاطين؟ وفي قيد -يمكن أن يبحث عنه- إمام من الناحية في التقليد؟ أفتونا أدامكم الله...",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان إمام الجماعة معذوراً في رجوعه إلى أي مجتهد لم يخل في عدالته بخلاف ما لو لم يكن معذوراً وفي حدود فهمي بأن كثيراً من أئمة المساجد غير معذورين في رجوعهم أما لأجل إهمال في الدين والتسامح فيه أو لغرض دنيوي ونحو ذلك. سامحهم الله. وعلى أي حال فإذا شككت في أحدهم فإن صلاتك الانفرادية خير من الجماعة المشكوكة."
    },
    {
        "id": 2414,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أقيمت صلاة الجماعة في المسجد، فهل تجوز الصلاة فرادى إذا كان الإمام لم نعرفه أو نشك بعدم توفر شروط الجماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الصلاة باطلة عند إقامة الجماعة، إلا أن الالتحاق بالجماعة غير واجب فله الانتظار إلى انتهائها."
    },
    {
        "id": 2415,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز للمأموم في الركعة الثالثة أو الرابعة (للإمام) وهو يشتغل بالتسبيحات الأربع أو الحمد والسورة وركع الإمام، فهل يجوز أن يقطع الحمد والسورة ويركع أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يترك السورة ولا يترك الحمد."
    },
    {
        "id": 2416,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا سمع المأموم ان الإمام لا يؤدي بعض الحروف صحيحاً فما هي وظيفته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان معذوراً لعجز أو نسيان فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2417,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- بعد إعلام الإمام بصحة أدائه لبعض الحروف فهل يجب عليه أن يخبر المأمومين بهذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2418,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من لا يرى نفسه عادلاً ويُبتلى بإمامة الجماعة في بعض الأحيان ما تكليفه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفيه اعتقاد المأمومين بعدالته."
    },
    {
        "id": 2419,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تجوز إمامة العامي في حال عدم وجود العالم الروحاني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2420,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ابن ابن الزنا (يعني أبوه شرعاً وجده زاني) هل يجوز الصلاة خلفه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 2421,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا صلى فرد من المخالفين في الصف من صلاة الجماعة فهل يعتبر فاصل؟ وما هو الحد الفاصل الذي يصدق معه الفصل في الصف الأول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصلاة صحيحة في الفرض المذكور وإنما يفصل الاثنان فصاعداً."
    },
    {
        "id": 2422,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد في الكراس الصغير الجزء الثاني (الذي يحمل صورة سماحتكم) مسألة حول صلاة الجماعة حيث جاء ما نصه (إذا دخلنا مسجداً مقامة فيه صلاة الجماعة وكنا نجهل الإمام أو نشك في توفر شروط الجماعة فيه، فكان جواب سماحتكم بطلان هذه صلاة الانفرادية). لم لا يجب الالتحاق بالجماعة بل يجب الانتظار حين الانتهاء؟\nفهل ان الصلاة الانفرادية عند انعقاد الجماعة باطلة في أي صورة مثلاً:\nأ- إذا كان الفرد في عجلة من أمره فهل يجب عليه الانتظار إلى انتهاء الجماعة؟\nب- إذا لم يقصد الفرد من الصلاة الانفرادية هتك الإمام لكن لا يريد الصلاة جماعة بل يصلي انفراداً؟ \nج- إذا كان يشك في توفر الشروط بالإمام أو كان يجهل الإمام؟ \nد- إذا قصد هتك الإمام؟ \nفي أي من الصور أعلاه جائز الصلاة انفرادية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في كل تلك المسائل تكون الصلاة الانفرادية محل إشكال إلا إذا كان إمام الجماعة مستحق الهتك وهو أمرٌ نادر الوجود كما انه مخالف للتقية غالباً."
    },
    {
        "id": 2423,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا صلى الفرد مع الجماعة في نية الانفراد فهل يجهر في مواضع الجهر أم يجب عليه الإخفات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يجب عليه الجهر. أو لا يتورط في مثل هذا الموقف."
    },
    {
        "id": 2424,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجب الرجوع إلى سماحتكم عن طريق وكيلكم لتنصيب إمام جماعة في أي جامع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ما ننصح به دائماً."
    },
    {
        "id": 2425,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك تجار في المحافظات يستلزم عملهم بالذهاب إلى بغداد ومحافظات أخرى لغرض جلب السلع مرة في الأسبوع أو مرة في الشهر أو أكثر من مرة. فما حكم صلاتهم وصومهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتمون الصلاة ويصومون."
    },
    {
        "id": 2426,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا كان للطالب محل عمل في النجف الأشرف والموطن بغداد فما حكم الصلاة والصوم في الطريق عند العودة منه ما دام قاصداً إلى وطنه قصداً غير منقطع عرفاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الإتمام وإن كان الأحوط استحباباً أكيداً الجمع بين القصر والتمام."
    },
    {
        "id": 2427,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا عدل المقيم عشرة أيام عن قصد الإقامة فإنه كان في أثناء الصلاة الرباعية في الركعة الثالثة فماذا يجب عليه أن يعمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت هي الرباعية الأولى بطلت صلاته."
    },
    {
        "id": 2428,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد في الفقه الجعفري وجوب القصر في الصلاة عند السفر إلا في مواضع أربعة فما العلة من هذا الأمر أي ما العلة من تخصيص هذه الأماكن الأربعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما ندركه من الحكمة هو أهميتها واحترامها وأما العلة فعند الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 2429,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- لو خرج المكلف من بلده إلى بلد أخر صباحاً ناوياً البقاء عشرة أيام في البلد الأخر فإذا وصل في وقت فريضة الظهر فهل يكون هذا اليوم هو من الأيام العشر أولا وهل يصليها تماماً أم قصراً؟",
        "correct_answer": "بسمعه تعالى: يصليها تماماً."
    },
    {
        "id": 2430,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وإذا سافر ناوياً إقامة عشرة أيام ولكن لم يكمل هذه العشرة كلها ورجع إلى بلده لظروف هامة فهل تصبح هذه الأيام الماضية قضاء قصراً أم يبقى على حاله؟ يعني صلاته في الأيام الستة الماضية مثلاً تمام تكون صحيحة أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي تمام وصحيحة."
    },
    {
        "id": 2431,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "طالب يشتغل في عطلته الصيفية على بعد مسافة القصر ويستمر عمله شهراً أو شهرين أو أكثر فإذا كان يرجع إلى وطنه يومياً ما حكم صلاته وصومه في عمله وطريقه؟ وإذا كان يرجع إلى وطنه الأصلي كل أسبوع فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حكمه التمام في الصور التالية أولاً إذا أصبح كثير السفر. ثانياً إذا كان عمله السفر كالسائق ثالثاً إذا كان يصدق عليه عرفاً باستمرار عنوان ما يعمله كالبناء والنجار والإتمام في كل ذلك لا يفرق في الصلاة عن الصوم والطريق والغاية أما في غير هذه الصور فيجب القصر في كل ذلك."
    },
    {
        "id": 2432,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص له موطن ببغداد ومحل عمل بالنجف فإذا توقف عن العمل لمدة شهر ورجع إلى موطنه وخلال الشهر أراد أن يأتي إلى النجف لقصد الزيارة وليس لعمله السابق، فما حكم الصوم أو الصلاة في الطريق إلى النجف وفي النجف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقصر ويفطر في الطريق والنجف."
    },
    {
        "id": 2433,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص سافر من النجف إلى بغداد وحكم عليه الزوال (أذان الظهر) وهو مازال في النجف أي لم يبلغ حد الترخص علماً أنه نوى السفر قبل الزوال هذا الأمر وهو في السيارة، فهل يحكم عليه أنه سافر قبل الزوال أم بعده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صلى بعد حد الترخص صلى قصراً."
    },
    {
        "id": 2434,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "موظف برتبته مراقب أعمال جميع المحافظة ويسافر للناحية وللقضاء والقرية بصورة متقطعة يوم هنا ويوم هناك ثم يعود لدائرته فهل يتم الصلاة ويصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتم صلاته وصومه."
    },
    {
        "id": 2435,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا تعود أحد الأشخاص على السفر بين مدينتين أحداهما موطنه والأخرى محل عمله فإذا كان وقت الصلاة يحين في منتصف المسافة وهي مسافة شرعية للقصر فهل يصلي قصراً في هذا المنتصف إذا تعود المرور يوميا بهذا المنتصف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصلي تماماً في جميع سفره."
    },
    {
        "id": 2436,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المرأة المتزوجة في بلد ثاني غير بلد أهلها. هل يحكم بقصر صلاتها عند زيارة أهلها باعتبار أنه بيت أبيها ولها منه نصيب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تقصر."
    },
    {
        "id": 2437,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بلدي في النعمانية ومحل دراستي في بغداد وعندما أذهب للدراسة أبقى فيها حوالي ١٢ يوماً وعند رجوعي للنعمانية أبقى فيها ٣ أيام وأعود للدراسة، ما حكم صلاتي في المكانين من ناحية القصر والتمام، علماً أن هذا التصنيف غير ثابت حسب الظروف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تتم في بلدك وإذا ذهبت إلى دراستك. وأما إذا ذهبت إلى بغداد لغير الدراسة فقصر."
    },
    {
        "id": 2438,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل من أهل الكاظمية محل عمله في بغداد (الكفاح) في يوم الخميس لا يذهب للعمل أحياناً بل يذهب للزيارة في كربلاء المقدسة، فإذا خرج من داره وقد صار وقت الصلاة في بغداد، فهل يصلي قصراً أم تمام وما حكم صومه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصلي تماماً."
    },
    {
        "id": 2439,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "طالب يدرس في بغداد وقد انقطع عن بغداد خلال عطلته الصيفية، ثم ذهب ليؤدي امتحانه لأنه (إكمال) بدرسين، فبقي في بغداد سبعة أيام للامتحان، هل يصليها قصراً أم تمام، علماً أنه بعد رجوعه لبلده الأصلي عاد لبغداد بعد ثلاثة أيام وكان هو قد خطط هذا التوقيت، وهذه العودة هي للإقامة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصليها قصراً."
    },
    {
        "id": 2440,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قلتم في المنهج: ((إذا عدل -المسافر- قبل بلوغ الأربعة فراسخ إلى قصد الرجوع، وجب التمام وتجب اعادة ما صلاه قصراً في الوقت لا خارجه)).\nوفي موضع آخر قلتم: ((ما صلاه قبل العدول لا تجب إعادته وإن كان أحوط)).\nفهل نجعل إحدى المسألتين قرينة على الأخرى ليكون المراد هو الاحتياط الوجوبي للإعادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج الى تعيين أرقام المسائل، لكي أراجعها رجاءً."
    },
    {
        "id": 2441,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "- سماحة السيد محمد الصدر (دام ظله)\n١- مسألة رقم ١٢٢٦ الشرط الثاني القصر.\n٢- مسألة رقم ١٢٢٩(١).",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المسألة الأخيرة مربوطة بالمسألة التي قبلها، وهو الصلاة حال التردد ظاهراً."
    },
    {
        "id": 2442,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بائع لمواد غذائية يبتاع بضاعته من بغداد ومسكنه في النجف الأشرف ويذهب لبغداد للابتياع ذهاباً متقطعاً كالآتي، مرة في أسبوع وبعد أسبوعين مرة وبعد شهر يذهب مرة وهكذا، فهل هذهِ الصورة يجب الاتمام فيها والصيام أم هي خلاف القاعدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب الاتمام والصيام."
    },
    {
        "id": 2443,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا نوى شخص الإقامة عشرة أيام في بغداد وفي اليوم الخامس توجه لزيارة الكاظمية المقدسة ثم عاد إلى بغداد بنفس اليوم أو في اليوم التالي، هل تبقى صلاته تامة أم ان الإقامة بطلت فعليه التقصير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يبقى على التمام."
    },
    {
        "id": 2444,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قلتم إن الإقامة في بلد ما والتي يجب معها إتمام الصلاة هي عشرة أيام. واليوم كما هو معلوم ٢٤ ساعة. فهل تجب الدقية في حساب اليوم، يعني إذا قل مجموع ساعات الإقامة التي هي ٢٤٠ ساعة إذا قلت ساعة أو ساعتين فهل يبقى على القصر أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، بهذا المقدار، أما في حدود الدقيقة والعشر دقائق فلا."
    },
    {
        "id": 2445,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجري على بغداد حكم المدينة الكبيرة في مبدأ حساب المسافة أم ان المسافة تحسب من محلة من محلاتها مع العلم ان العرف هنا يراها محلات متصلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل بغداد مدينة واحدة. وكذلك كل مدينة كبيرة."
    },
    {
        "id": 2446,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو مقدار حد الترخص بالكيلومتر أو المتر تقريباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أراد المكلف الاحتياط القاطع لاستصحاب العدم فلا يجوز له الاجتزاء بأقل من عشرة كيلومترات."
    },
    {
        "id": 2447,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المدن الكبيرة مثل مدينة بغداد إذا أراد شخص الذهاب من مدينة السيدية مثلاً إلى مدينة الشعب والمسافة بينهما تقريباً أو فرضاً ٢٥كم ويعود في نفس اليوم لزيارة الأهل هل يجب عليه الإفطار إذا خرج قبل الزوال وعاد بعده وهل عليه القصر في الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتم صلاته ويصوم."
    },
    {
        "id": 2448,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أردت الخروج للزيارة (زيارة الحسين ليلة الجمعة) وأنا في شهر رمضان خرجت من مسكني قبل صلاة الظهر وقررت أن أركب السيارة من منطقة الكاظمية وأصلي الظهر في الروضة المباركة قبل الخروج للزيارة، فهل أقصر أم أبقى على التمام؟ وهل صيام ذلك اليوم صحيح أم يحتاج إلى قضاء؟ علماً إنني عند الخروج من منطقة الكاظمية مرت السيارة بنا فرأيت منارة مسجد منطقتنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تتم وتصوم."
    },
    {
        "id": 2449,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل عقد على امرأة من غير محافظة فهل على الزوجة التمام في صلاتها أم تقصر في بيت زوجها وهل (للدخول) علاقة بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بيت زوجها يعتبر وطناً لها عرفاً فيجب عليها الإتمام فيه."
    },
    {
        "id": 2450,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يبطل صوم من اغتسل من الجنابة ثم تبين بطلان الغسل لوجود حاجب مع عدم العلم به وقد خرج الوقت، وقت الفجر أوالنهار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صومه صحيح."
    },
    {
        "id": 2451,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بسمه تعالى: صومه صحيح.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من باب المقدمة العلمية."
    },
    {
        "id": 2452,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يطل علينا شهر رمضان المبارك وفي أثناء هذا الشهر يكثر بين الشباب ارتياد لعبة المحيبس، فما يقوله سماحتكم في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي جائزةٌ فقهياً بدون جائزة ولا أجرة ولكنها مرجوحة بل ممنوعة أخلاقياً لأنها تصد عن ذكر الله والطاعات في شهر رمضان الذي تكون زيادة الطاعات مطلوبة فيه شرعاً."
    },
    {
        "id": 2453,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في كتاب الصوم الفصل الرابع(١) أن من شرائط صحة الصوم عدة نقاط وتقولون إذا حدث الكفر قبل الغروب بطل الصوم فهل يشمل الكفر سبَ الله تعالى (حاشا الله ذلك) أو الارتداد سواء كان ملياً أو فطرياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الارتداد هو الكفر وأما السب فإن قصد الكفر أي الخروج عن الإسلام كان أيضاً كذلك وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 2454,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو حكم صوم الصبي المميز صوم استجارة وذلك في شهر رمضان كونه غير مكلف بصيام شهر رمضان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز وإن كان خلاف الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 2455,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- في عطلة شهر رمضان بالنسبة للطلبة فعند رجوعهم إلى محل عملهم في النجف فهل يعتبر رجوعهم لأخذ الراتب جزء من عملهم بحيث يبقون على صيامهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس ذلك جزءاً من عملهم."
    },
    {
        "id": 2456,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إلحاقاً بالسؤال السابق لو وضع الطالب ضميمة ما كأخذ درس أو مباحثه فهل يكون رجوعه إلى محل عمله موجباً للبقاء على الصوم إذا كان هدفه الأساسي الزيارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أعتقد أن هذا مجرد خدعة أو وهم."
    },
    {
        "id": 2457,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز للصائم إيجار نفسه للصوم عن غيره إذا كان عليه صوم واجب كـ(قضاء)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 2458,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم صوم فاقد الطهورين. مع بقائه على حدث الجنابة أو الحيض أو النفاس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصح صومه."
    },
    {
        "id": 2459,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يصح صوم المجنب الفاقد الطهورين في قضاء شهر رمضان وإن أجنب لا عن عمد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصح في القضاء المضيق وأما في الموسع ففيه إشكال."
    },
    {
        "id": 2460,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل المقصود مما يقال أن شارب الخمر لا صلاة ولا صيام له إلى أربعين يوماً؟ \nأ- لا يجب عليه الصلاة والصيام تلك الفترة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا خطأ."
    },
    {
        "id": 2461,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- الجمع بين الأداء والقضاء.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا خطأ."
    },
    {
        "id": 2462,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ج- عليه القضاء.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا خطأ أيضاً. وإنما المراد عدم الثواب على أعماله إلى تلك المدة."
    },
    {
        "id": 2463,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في حالة نوى المكلف بنيّة (رجاء المطلوبية) في يوم الشك من شهر رمضان المبارك فهل تجزي عن قضائه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لا يكفي إلا إذا نوى القضاء على تقدير عدم شهر رمضان ولم يكن في الواقع منه."
    },
    {
        "id": 2464,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "النيّة الصحيحة ليوم الشك لنيّة الأربعاء أو فجر الأربعاء الثلاثين من شهر شعبان هي صوم يوم من قضاء عما بالذمة أو ندباً أو نذراً حسب متعلق صاحب النيّة ولكن الذي حدث يوم الثلاثين من شعبان كالآتي:\nأفتونا مولاي الأجل بحكم كل حالة؟ جزاكم الله تعالى خير جزاء المحسنين.\n١- مكلف كانت نيّته صوم أول يوم من شهر رمضان مستنداً في ذلك إلى أصوات مكبرات الصوت في المساجد التي تنادي الناس للسحور أو الإمساك المتعارف في ليالي شهر رمضان الكريم وفي نهار شهر رمضان قلنا له إن هذه النيّة غير جائزة وقد اتصلنا بهاتف سماحتكم وعرفنا أن يوم الأربعاء هو إكمال عدة شهر شعبان لعدم ثبوت شهر رمضان فأفطر هذا المكلف لأن نيته باطلة ولأنه يجوز له الإفطار كونه يوم شك فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شيء عليه من هذه الناحية، ولكن حيث ثبت بعد ذلك أنه من رمضان، فيجب عليه القضاء فقط دون الكفارة."
    },
    {
        "id": 2465,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- نفس الحالة الأولى لكنه لم يفطر وظل ممسكاً عادلاً بنيته من شهر رمضان إلى شعبان ثم بعد الزوال عندما ثبت أنه من شهر رمضان عدل بنيته الى شهر رمضان فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صومه صحيح ومجزئ عن شهر رمضان."
    },
    {
        "id": 2466,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- نفس الحالة الأولى والثانية لكنه لم يحصل له الاطمئنان لعدم استناده إلى شيء إنما كان اجتهاداً منه، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مثل ذلك يجب أن يبقى على نيّة شعبان ولا يجوز له العدول إلى رمضان."
    },
    {
        "id": 2467,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- مكلف كانت نيّته صوم آخر يوم من شعبان وقبل أن يعرف أن هذا اليوم (الأربعاء) قد ثبت أنه من شهر رمضان أفطر ثم بعد الزوال عرف أنه من شهر رمضان فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: انقطع صومه في ذلك اليوم ويقضيه بدون كفارة."
    },
    {
        "id": 2468,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ورد في كتاب الصوم من رسالتكم العملية منهج الصالحين بعض العبارات الغامضة نرجو من سماحتكم توضيحها:  \nالمسألة رقم ٧(١): (وكذا لو قصد الطبيعة المهملة المنطبقة على الخاص والمطلق على الأظهر)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني مطلق الصوم القابل للانطباق على خصوص الصفة المعينة للصوم في غد ومطلق الصوم. والطبيعة المهملة اصطلاح في علم المنطق يحسن الاطلاع عليه."
    },
    {
        "id": 2469,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- المسألة رقم ٨(): (ما لم يتناول المفطر او يكون إفطاره تقييدياً على الأحوط)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أي يقصد الافطار قصدا ملتفتا اليه، يعني انه عازم جزما على ترك الصوم."
    },
    {
        "id": 2470,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- المسألة رقم ٥٠(): (ويلزمه التكفير عند التمكن على الأحوط إلا أن في كونه احتياطاً وجوبياً إشكال). فهل هذا الاحتياط واجب أو مستحب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هو مستحب."
    },
    {
        "id": 2471,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الصوم المنذور إيقاعه في السفر عند سماحتكم يصام هذا اليوم برجاء المطلوبية كما جاء في كتاب الصوم من رسالتكم العملية منهج الصالحين ج٢() السؤال هو هل يجب أن يستوعب السفر تمام اليوم أي هل يجب أن يكون المكلف عند صيام هذا اليوم مسافراً من طلوع الفجر حتى الغروب أو يكفي بعضه كأن يخرج للسفر قبل الزوال ويجدد نية الصوم ويصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق بين بعض اليوم أو كله."
    },
    {
        "id": 2472,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- مكلف كان مسافراً في الليلة الأولى من شهر رمضان فهل تجزي بالنسبة له نيّة واحدة لكل الشهر خصوصاً أنه ناوي الرجوع إلى موطنه قبل الزوال من اليوم الأول؟ أم يتعين عليه تجديد النيّة في الليلة الثانية عند رجوعه؟ وفي حالة تعين تجديد النيّة فهل تكليفه للشهر كله أم يتعين عليه التجديد لكل ليلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي نية الشهر لا أثر لها هنا أصلاً بعد البناء على كفاية القصد الارتكازي في كل نيّة."
    },
    {
        "id": 2473,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- مكلف سافر مسافة شرعية وعند الزوال وصل إلى حدود بلدته أي كان وصوله لحدود البلدة مقارناً للزوال فهل يتعين عليه الإفطار أو إتمام الصوم أو إتمام الصوم والقضاء احتياطاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز له الإفطار والقضاء. كما يجوز له الصوم رجاء المطلوبية مع القضاء كذلك."
    },
    {
        "id": 2474,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل سند الحديث قوي أم ضعيف لمن صام ستة أيام من شوال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يحتاج إلى سند قوي للتسامح في أدلة السنن أولاً، ولأنه بمنزلة صوم الدهر بعد أن تكون الحسنة بعشرة أمثالها."
    },
    {
        "id": 2475,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تقول الرواية في فضائل الصوم ان من فضائله انه يذيب الحرام من الجسد فهل هذا صحيح؟ فلو أكل شخص لحماً حراماً ولا يدري في حليته (مشتبه) وهو يعتقد الحلية فهل الصيام يبعد تأثيره الوضفي ويذيبه من جسده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بهذه النتيجة إذا صحت الرواية."
    },
    {
        "id": 2476,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا اضطر الصائم إلى أكل شيء في الليل وكان يتعين قيؤه في النهار مع الالتفات إلى النتيجة ولم يقئه فما هو حكم صومه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يبلع ويفطر ويقضي."
    },
    {
        "id": 2477,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نعلم أن الكذب من الكبائر فلماذا لا يعتبر الكاذب في شهر رمضان من المفطر على الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس كل كذب مفطر وإنما هو الكذب على الله ورسوله. فيختص السؤال به. وجوابه بأنه يراد بالحرام ما كان حراماً في المرتبة السابقة عن كونه مفطراً أو وارداً في الدليل بهذا العنوان. كشرب الخمر والزنا. وأما هنا فمقتضى أصالة البراءة هو عدم وجوب كفارة الجمع."
    },
    {
        "id": 2478,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في خلال شهر رمضان أجرت امرأة عملية جراحية في الجهاز التناسلي (الرحم) وذلك بإدخال آلة على شكل قضيب اصطناعي للفحص به وهو عمل فتح الجهاز وتسهيل إجراء العملية بواسطته ومن ثم إفراز مادة طبية من ذلك القضيب الاصطناعي لتداوي الموضع. وبعد انتهاء العملية هذه المادة المفروزة تخرج ومعها شيء من الدم يشتبه فيه لشدة ألم العملية فهنا قسمان من الاستفسار؟\n١- ما حكم هذه العملية خلال شهر رمضان وإدخال الجهاز الاصطناعي وإفراز المادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يفطر ولا يكون سبباً للجنابة."
    },
    {
        "id": 2479,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم الدم المشتبه الخارج بعد إجراء العملية وذلك لاختلاطه بالجروح أو حرقة ألم الموضع من جراء العملية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو دم جرح وليس حيضاً ولا استحاضة."
    },
    {
        "id": 2480,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نحن مقلدوكم نعاني من عدم تقبل بعض المسلمين شرب السكائر أثناء الصيام مع العلم إنهم أناس على فطرتهم. هذا يقف عائقاً لكشف صورة سماحتكم بين صفوف المسلمين فما رأي سماحتكم من إنهم يعتبرون السكائر من المفطرات ولا يحق لأحد أن يتبع من أحلها. راجين من سماحتكم الشرح الموسع إن أمكن لهذه المسألة حتى نسكن أفواه كثيرة تحاول التقليل من عظمتكم. ودمتم نوراً هادياً للمؤمنين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ناشئ من الارتكاز المتشرعي القديم والحق معهم في ذلك فقد سمعنا عدداً من الفقهاء ممن يذهب إلى الجواز ولكنه يكتم أمره خوفاً من المجتمع وعلى أية حال فالمجتهد يتكلم بمقدار الدليل الذي يتوصل إليه ويكون معذوراً أمام الله سبحانه ولو كان خاطئاً فإذا كان في رأيه تسهيل على الناس فهو الأرجح وجواز التدخين فيه تسهيل بلا شك حتى إنني أعرف أناساً يفطرون تماماً لأنهم لا يستطيعون ترك التدخين والمقلد ليس له أن يناقش المجتهد لأنه لا يعرف دليله وكل مجتهد له بعض الفتاوى المخالفة للمشهور فليكن هذا منها وليس عيباً لأنه مطابق للدليل."
    },
    {
        "id": 2481,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما حكم نقل الروايات الخاطئة وقراءة القرآن غير الصحيحة ونقل التفسير الشاذ من قبل بعض الأساتذة والطلبة من خلال تدريس المادة الإسلامية في المدارس الابتدائية والمتوسطة والإعدادية وغيرها في شهر رمضان، فهل يبطل الصيام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هكذا جزاك الله خير جزاء المحسنين."
    },
    {
        "id": 2482,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وكيف السبيل للتخلص من هذا المشكل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحاول أن يقيم قرائن متصلة وواضحة على عدم صحة ما يقوله وإنما يقوله لمجرد كونه داخلاً في المنهج."
    },
    {
        "id": 2483,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من الطاعات المرغب بها في شهر الخير والبركة، شهر رمضان المبارك هي قراءة القرآن لمن يحسن القراءة فكيف بالذي لا يحسن القراءة؟\n١- رغبة في هذه العبادة في هذا الشهر المبارك وهي قراءة القرآن.\n٢- عدم تمكنه من القراءة الصحيحة في القرآن. \nفكيف التخلص من هذا ولو أشترطت القراءة ليلاً لتعذر عليه. ما هو الحل الذي تضعونه لينال السائل الثواب من هذا الطريق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقرأ برجاء الصحة مع بذل الجهد في الصحة باستمرار."
    },
    {
        "id": 2484,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يتعرّض إمام الجماعة من مقلديكم إلى سؤال من شخص من غير مقلديكم ويطالب هذا الشخص بفتوى مقلده. فهل يجوز لهذا الإمام وفي نهار شهر رمضان أن يجيب بفتوى ذلك المجتهد مع اعتقاده بأنه فاقد لشرط الأعلمية أم تشكل صحة صومه بناءً على ما ذكرتم في مسألة: ١١٠٤(١) من منهجكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع المطالبة له أن يقول فلان يفتي بكذا وهو صادق وليس مضراً بصومه."
    },
    {
        "id": 2485,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأيكم في المتجاهر بالتدخين في رمضان علماً إنه انتشر كثيراً في بعض المناطق إلى درجة سببت المنازعات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أنصح بتركه بالتأكيد إلا إنه ليس محرماً لأن المحرم هو التجاهر بالمفطر كشرب الماء والتدخين غير مفطر بمقتضى القاعدة الشرعية فلا يكون التجاهر به محرماً ولكن أكرر إنه مرجوح وننصح بتركه."
    },
    {
        "id": 2486,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح بأن سماحتكم قال إن السجائر غير مفطرة وذلك بعدم دخولها بالغبار الغليظ؟ فنرجو من سماحتكم الإجابة على هذه المسألة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك ولكنني قلت بالاقتصار على حال الضرورة."
    },
    {
        "id": 2487,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا ابتلع الصائم بقية الطعام الموجود في الفم هل تفطره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، إذا كان عامداً."
    },
    {
        "id": 2488,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل هو قولكم إن حكم الصوم بالصحة مشكلاً. بالنسبة للغواصين كون الماء قريباً من الرأس إلا أن الأقوى مع ذلك كون القضاء مبنياً على الاحتياط الاستحبابي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم أفهم وجه السؤال لعدم التنافي بين الأمرين بوضوح."
    },
    {
        "id": 2489,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل الاحتياط وجوبي أم استحبابي في إلحاق الماء المضاف بالمطلق بالنسبة إلى رمس تمام الرأس فيه وهو صائم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان المضاف يسمى ماء عرفاً فالاحتياط وجوبي وإن لم يكن -كعصير الفاكهة- فهو استحبابي."
    },
    {
        "id": 2490,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص نوى صيام قضاء رمضان وبعد الفجر أصبح مجنباً فهل يضر بالصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2491,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تحدثت مع أحد الطلبة وقلت له أنك في الجنة بنيتي أنها الجنة المادية وهي الحوزة العلمية ومرقد الأمام علي والعلماء واللبس الحوزوي ففهم مني أنها الجنة الأخروية وأعترض علي ولكن السؤال هو أني صائم وقسمت له فهل يترتب علي أثم وهل كلامي صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القسم كذباً ليس من المفطرات وليس من قبيل الكذب على الله تعالى."
    },
    {
        "id": 2492,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص ابتلع خيطاً لا عن عمد فدخل في جوفه لكن طرفه الآخر خارج فمه. علماً أنه إذا سحبه فأنه يتقيأ وهو صائم فهل يبتلعه أم يسحبه ويتقيأ وما الحكم المترتب على صحة صومه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا بدأ ببلعه حال صومه بطل صومه. وأما إذا بلعه قبل الفجر أبقاه على حاله إلى الغروب وصح صومه."
    },
    {
        "id": 2493,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي في مسائل وردود لسماحتكم الجزء أو الطبعة الثانية ذكرتم عن التدخين يصح صومه ونحن مجموعة من مقلدي سماحتكم لا نفهم ما تقصدون، هل التدخين جائز في شهر رمضان أم غير جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز إذا كان بمقدار الضرورة."
    },
    {
        "id": 2494,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "صائم وفي أثناء صلاته تجمع في فمه دماً أو أخلاطاً وتمنعه من القراءة بشكل صحيح هل يجوز له قطع الصلاة في هذه الصورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الوقت واسعاً تعيّن قطعها إذا لم يكن متمكناً من بصاقها فوراً."
    },
    {
        "id": 2495,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أفتيتمونا -أيدكم الله- بعدم صحة صوم المستحاضة الكثيرة، إلا بغسل الصبح والظهرين، فهل يناط صحة صوم المستحاضة المتوسطة بغسل الصبح، والقليلة بالوضوء لصلاة الصبح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر الصحة منوطة بالأغسال مع وجوبها لا بالوضوء."
    },
    {
        "id": 2496,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي المفدى ها نحن في شهر رجب وأشرفنا على شهر رمضان وشهر شعبان وفي هذين الشهرين الكريمين يكثر فيها السؤال والجدال حول عدم مفطرية دخان السكائر مع علمنا أنكم السبب الوحيد وممن يذهب لهذا الرأي بعد الشيخ البروجردي رحمه الله يذهب إلى الرأي القائل بعدم المفطرية وهو كما نعلم في مستند تقرير الرأي أستاذنا السيد الخوئي، ومن هنا نرجو ونلتمس من سماحتكم بيان هذه المسألة بخطك الشريف ان رأيتم. مع الالتفات إلى ما يلي وبيان رأيكم الفصل فيها:\nأولاً: ما خلفته هذه الفتوى من أمور في الشارع العام حسب ما يسمونها (فتنة)ثانياً: ما يذهب إليه أصحاب المذاهب الأخرى بحرمة التدخين.\nثالثاً: مضي الناس على القالب القديم فيما يذهب إليه المشهور.  \nرابعاً: انها ظاهرة غير حضارية. \nخامساً: إعانة القائمين على سوق السكائر.\nسادساً: المساوئ الصحية وأمور أخر.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الفتوى المختارة هي كون التدخين مخالفاً للاحتياط الاستحبابي مطلقاً \nوهو ما دام غير مفطر فلا تكون ممارسته أمام الناس هتكاً لأن الهتك هو في خصوص المفطر ولا يحتمل القول فقهياً بحرمة التدخين وأما كونه إعانة لجهة معينة فإن هذه الفتوى كغيرها غير مختصة بزمان ولا مكان وأما أنها ظاهرة غير حضارية فهي من الواضح أنها شائعة حتى عند الشعوب التي تدعي الحضارة وأما أنها فإن مضارها [...] إلا ان التدخين البسيط لا يحتمل بسببه ذلك. نعم إذا وصل الحد إلى الضرر المعتد به حرم."
    },
    {
        "id": 2497,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الاحتياط وجوبي أم استحبابي وذلك بكفارة الجمع بين الخصال الثلاثة المعروفة في مسألة الإفطار على الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وجوبي."
    },
    {
        "id": 2498,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة لم تميّز بين الحيض والاستحاضة فكانت في شهر رمضان تفطر في فترة الاستحاضة هل تجب عليها الكفارة على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت في جهلها قاصرة فلا تجب عليها الكفارة وإذا كانت مقصرة تجب عليها."
    },
    {
        "id": 2499,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص كان في بداية التكليف يفطر متعمداً وذلك بجهله بالحكم وبالموضوع، فما هو الواجب عليه في الوقت الحاضر من قضاء أو كفارة سواء كان إفطاره بالحرام أو بالحلال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ويكفر وإذا كان على الحرام فكفارته مضاعفة."
    },
    {
        "id": 2500,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الحكم بالنسبة لشخص إفطر يوماً من كفارة إفطار شهر رمضان وذلك خلال الشهر الأول من الكفارة بسبب البقاء على الجنابة إلى طلوع الفجر وهو جاهل بالحكم لذا أفطر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تنقطع كفارته على الأحوط."
    },
    {
        "id": 2501,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص أفطر على الحرام في قضاء رمضان فهل تجمع الخصال الثلاث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2502,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قلتم -أيدكم الله- بجواز إعطاء الفدية إلى شخص واحد، وإن كانت من أيام عديدة، فهل يبقى هذا الحكم ثابتاً، فيما إذا صيرت الفدية لمن تعطى مالكاً لقوت سنته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عندئذ يكون إعطاء الزائد مخالفاً للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 2503,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص أفطر عمداً على محرم وبعد مرور مدة على ذلك بدأ يكفر عن ذلك. فصام (٢١) يوماً من شهر رجب ثم صام من شعبان بعد انتهاء رجب (٢٨) يوماً قطع خلالها بيوم، وبعد شهر رمضان يريد انهاء الباقي، فهل يصح هذا الصوم المزبور، أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يصح عن الكفارة وإنما له الثواب فقط."
    },
    {
        "id": 2504,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل هناك كفارة للافتراء أم لا وإن كان فما هي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو حرام ولكن لا كفارة عليه."
    },
    {
        "id": 2505,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما فات من أيام الصيام في وقت الجهل والضلالة: \nأ- هل يجب قضاؤه مع الكفارة؟\nب- إذا كان مع الكفارة فهل تدفع قيمتها في وقت الأداء أم في زمن الجهل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ويكفر بإطعام ستين مسكيناً، وهل يكفي الإطعام بالقيمة السابقة؟!"
    },
    {
        "id": 2506,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة حامل وضعت المولود في شهر رمضان وبسببه أفطرت خشية عليه ولم تستطع أن تقضي تلك الأيام حتى إلى شهر رمضان الآخر وذلك بسبب رضاعها المولود الذي يؤ دي إلى عدم القدرة على الصوم فما هو الواجب عليها؟ وما هو المترتب عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تدفع الفدية في نهاية السنة ويسقط عنها القضاء. فإن لم تفد وجب القضاء بدون فدية."
    },
    {
        "id": 2507,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شقيقتي في السابق لم تصم شهر رمضان لعذر وهو أنها تتقيأ إذا صامت ولم تستطع أن تقضي رمضان وكانت جاهلة بحكم الكفارة وهي الآن لا تستطيع من الصيام لخوفها من التقيؤ الحاصل مع الصوم وهي لن تقدر من دفع كفارة ولا قضاء رمضان فماذا تفعل.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تدفع فدية فقط وليس كفارة."
    },
    {
        "id": 2508,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة تقول إن عيناي تؤلماني جدا بحيث لا أستطيع الصوم بسببهما فهل تعطي الفدية لكل يوم مد ويلحق هذا الألم بالمرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تفطر وتعطي الفدية."
    },
    {
        "id": 2509,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- أستميح من فضلكم النظر والتوضيح لما ورد في الرسالة الاستفتائية: في سؤال (١١٩) ص٣٧: امرأة حامل وضعت المولود في شهر رمضان وبسببه أفطرت خشية عليه ولم تستطع أن تقضي تلك الأيام إلى شهر رمضان الآخر وذلك بسبب إرضاعها للمولود الذي يؤدي إلى عدم القدرة على الصوم، فما هو الواجب عليها في ذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تدفع الفدية في نهاية السنة ويسقط عنها القضاء فإن لم تفدِ وجب القضاء بدون فدية."
    },
    {
        "id": 2510,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ورد لكم في منهج الصالحين: (المرضعة القليلة اللبن إذا أضر بها الصوم أو أضر بالولد وعليها القضاء بعد ذلك، كما أن عليها مع القضاء الفدية فيما إذا كان الضرر على الحمل أو الولد). ج٢ ص٣٤(١). \nفالأقوال في المسألة إمّا وجوب القضاء عليها مطلقاً في سنتها أو في أي وقت آخر تتمكن من القضاء. أو وجوب الفدية مع القضاء أو بدون القضاء.\nوهذا قول للصدوق وسلار وهو خلاف المشهور من سقوط القضاء عنها.\nوهكذا قول آخر خلاف المشهور بل الأكثر من عدم وجوب الفدية. النجفي، الجواهر ١٧/١٥٢.\nبل ما أفتى به المحقق الحلي في الشرائع من وجوب القضاء والفدية وهو المشهور بين العلماء. لدلالة الروايات الواردة في ذلك عليه.\nصحيحة محمد بن مسلم قال: سمعت أبا جعفر يقول: الحامل المقرب والمرضع القليلة اللبن لا حرج عليهما أن تفطرا في شهر رمضان لأنهما لا تطيقان الصوم وعليهما أن تتصدق كل واحد منهما في كل يوم تفطر فيه بمد من طعام وعليهما قضاء كل يوم أفطرتا فيه تقضيانه بعد (باب ١٧- الحديث الأول، الوسائل٧/١٥٣). \nفالإفطار جائز لهما، والقضاء والفدية عن كل يوم وهذا يكفي لإثبات الحكم المشهور.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أقول بسقوط القضاء باعتبار جريان البراءة عنه بعد خروج السنة ودفع الفدية. فإنه نحو من تغير الموضوع فلا يجري الاستصحاب. وأما إذا لم تدفع الفدية فمقتضى القاعدة الأولية وجوب القضاء فقط إلا أن وجوبها معه هو الصحيح. والظاهر أن نفي الفدية هناك ناشئ من السهو. \nبدا لي حينها إمكان جريان البراءة عن الفدية وإنه كما تغني الفدية عن القضاء يغني القضاء عن الفدية بل هو أولى. أقول: إلا أن الرواية تقيده. مع الشكر الجزيل."
    },
    {
        "id": 2511,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في رمضان كنت ضيفاً عند أقربائي واستقيظت قبل الفجر (مجنباً) وللحرج الشديد جداً تركت الغسل وجهلاً مني بموضوع التيمم تركته أيضاً فكيف يكون تكليفي تجاه هذا اليوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أقضِ ولا تكفر."
    },
    {
        "id": 2512,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أفطر في قضاء شهر رمضان عمداً من المعروف أنه يجب عليه كفارة هذا القضاء. فهل يقضي هذا اليوم مع الكفارة أيضاً أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو قضاء مع كفارة لا كفارة فقط."
    },
    {
        "id": 2513,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في كتاب الصوم (منهج الصالحين) ص ٣٧(): (بالنسبة للحائض والنفاس إذا فاتتها عشر أيام مثلاً من شهر رمضان وأمكنها القضاء خمساً منها ولم تقضها وماتت، يجب قضاء الخمس دون الزائد).  \nفهل يطبق نفس هذا الحكم بالنسبة للمريض الذي فاته أيام من شهر رمضان ومات قبل أن يبرأ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. إلا في صورة واحدة وهي ما إذا بقي من شوال خمسة أيام مثلاً ومات. فلا يجب القضاء أكثر من ذلك."
    },
    {
        "id": 2514,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص صام عشرة أيام قضاء لوالده ثم بعد ذلك تبين أن في ذمته قضاء لنفسه فهل تعتبر هذه العشرة قضاء لنفسه أم يصوم غيرها سواء كان هو الولد الأكبر أم الأصغر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مجزية."
    },
    {
        "id": 2515,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- شخص تناول المفطر لظنه بعدم دخول الفجر وأثناء ذلك علم بدخول الفجر ولجهله بالحكم ظن أن عليه الإفطار وبقي في ذلك اليوم يتناول المفطر فما الحكم المترتب عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ولا يكفر."
    },
    {
        "id": 2516,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- شخص جاهل بالحكم فتناول المفطر في بيته وهو ناوٍ للسفر قبل بلوغه حد الترخص فهل يجب عليه الكفارة أم القضاء فقط وهو جاهل قاصر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ولا يكفر."
    },
    {
        "id": 2517,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة تقول إنها في السابق وكان عمرها آنذاك أثنى عشر سنة ولم تعلم بوجوب صيام رمضان لعذرين الأول أنها ما كانت ناضجة أو كبيرة حتى تصوم والثاني أنها كانت جاهلة بوجوب شهر رمضان فكانت تصوم مع الأهل وعلى الواهس إذا صح هذا التعبير فبعض أيام تصوم والأخر تتركه مع العلم أنها في ذاك الوقت كانت قاصرة ومقصرة في نفس الوقت قاصرة لأنها كانت في بلدة من العراق كلها مشهور بها الفجور ومقصرة لأنها لم تذهب وتسأل لأن عقلها غير كامل فماذا تفعل وما حكمها حيال ذلك..",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تقضي بمقدار ما فاتها ولا تجب عليها الكفارة."
    },
    {
        "id": 2518,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة ابتلعت البلغم بعد وصوله فضاء الفم وهي صائمة عن عمد ففي هذه الحالة توجب الكفارة مع القضاء فهي الآن لا تستطيع من تأدية الكفارة فماذا تفعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بد إن ذلك يسبب الحرج أو الضرورة وعندئذ تقضي ولا تكفر."
    },
    {
        "id": 2519,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص نوى صيام قضاء رمضان وقبل الفجر أجنب فهل يضر بالصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي يوماً أخر."
    },
    {
        "id": 2520,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا أخبر الطبيب مريضاً بأن الصوم يضر به فلم يصم. إلا أنه علم بعد عدة سنوات أن الصوم لم يكن مضراً به وأن الطبيب قد أخطأ في إعفائه من الصوم. فهل يجب عليه القضاء والكفارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجب عليه الكفارة."
    },
    {
        "id": 2521,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا كان الشخص جاهلاً بوجوب قضاء الصيام قبل رمضان المقبل. ولهذا لم يصم فما هو حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ولا يفدي وإن كانت الفدية أحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 2522,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- إذا كان الصائم جاهلاً بعدم جواز الإفطار قبل الزوال إذا لم يصل إلى حد الترخيص وقد أفطر قبل حد الترخيص باعتباره مسافراً فما هو حكم صومه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ولا يكفر."
    },
    {
        "id": 2523,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في كثير من موارد القضاء عند سماحتكم -قضاء الصوم- يكون القضاء بنحو الاحتياط الوجوبي وهذا ظاهر لمن يراجع كتاب الصوم في رسالتكم العملية منهج الصالحين والسؤال هو إذا أراد المكلف الانقياد لهذا الحكم وأراد أن يقضي فهل يقضي بنية جزمية أم بنية رجاء المطلوبية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شك ان الأحوط نيّة رجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 2524,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عندي أيام مطلوبة فيها صيام ومضى عليها عدّة سنوات. هل يقبل صومي إذا عوضتها أو أي شيء آخر يعوض عنها؟ ولم يكن عندي علم إنه يجب أن أقضيها سنة بسنتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب القضاء."
    },
    {
        "id": 2525,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل عمره ٦٠ سنة قام بأداء فريضة الصيام قبل ١٠ سنوات أي لم يصم قبل ذلك، مطلوب ٣٥ سنة وكان خلال هذه السنوات ملتزماً دينيّاً ولكنه كان جاهلاً للحكم الشرعي بشأن الصيام وكان يعتقد بأنه إذا صام لم يستطع العمل، وكان لديه عائلة يعيلهم هذه السنوات؟ علماً بأن صحته لا تساعد على القضاء ووضعه المادي لا يساعد على أداء الكفارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال لا شيء عليه."
    },
    {
        "id": 2526,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في تعدادكم لشرائط صحة الاعتكاف شرط العدد وهو الشرط الثالث وتحتاج العبارة الأخيرة من هذا الشرط إلى بيان سماحتكم وتوضيحه وهي قولكم (ولو نذر الاعتكاف خمسة بشرط لا...) إلى نهاية العبارة نرجو من سماحتكم توضيحها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بشرط لا يعني ان المقصود عدم شيء أو نفيه فمثلاً: العطشان لا يرتوي بماءٍ مالح فنقول: انه يريد ماء بشرط لا عن الملوحة. طبق على العبارة تفهم بعونه تعالى."
    },
    {
        "id": 2527,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تجوز الصدقة من عند الهاشمي للهاشمي ومن غير الهاشمي للهاشمي وهل يجوز إعطاءه هبة أو غير نية الصدقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز في غير الزكاة الواجبة."
    },
    {
        "id": 2528,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الحكم في منافع محاصيل الأراضي والأشياء الموقوفة من ناحية الخمس والزكاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تزكى ولا تخمس."
    },
    {
        "id": 2529,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل إن الزكاة يجوز صرفها على المحتاجين في بلدة أخرى وكذلك بقية الحقوق ممن يسمح بها أحد المراجع إلى المحتاجين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 2530,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عندما أقرأ في فتاوى المجتهدين حول الزكاة أراهم يحذفون الغلات الأربع والأنعام الثلاث والنقدين ولا يشيرون إلى الأوراق النقدية، مع العلم أنها قوة شرائية، تستطيع أن تشتري بها الذهب والفضة، فما معنى ذلك؟ أرجو عدم المؤاخذة إذ ربما يبدو السؤال تدخلاً في شيء من اختصاص آخرين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إنما تجب الزكاة في النقدين المسكوكين يعني الدراهم والدنانير من الذهب والفضة لا في غيرها."
    },
    {
        "id": 2531,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للوكيل التصرف بزكاة الفطرة إلى مستحقيها بدون أخذ الإذن من الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا نأذن بذلك."
    },
    {
        "id": 2532,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عند الجرد للخمس الابتدائي الأولي هل يجب عليه جرد المال الذي هو مخصص للمؤونة هذه السنة التي سوف يدخل بها بعد تحديد الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب ذلك."
    },
    {
        "id": 2533,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أملك مبلغ مليون دينار غير مخمسة ودفعتها إلى البلدية بقصد تأجير كراج لمبيت السيارات فهل يجب عليّ دفع خمس المبلغ أعلاه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 2534,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- شخص مؤمن ورث مالاً من أبيه المخالف هل يجب عليه أن يخمس المال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 2535,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- (أ)- هل يجوز إعطاء الفقير المسلم التارك للصلاة من الحقوق المالية ونحوها من الخمس أو الزكاة أو الكفارات...الخ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك غير جائز على الأحوط."
    },
    {
        "id": 2536,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "(ب)- هل يجوز إعطاء ذلك إلى المخالف إذا كان بحاجة إليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بمقدار الضرورة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2537,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجوز جمع سهم السادة وإقراضه للمحتاجين منهم ثم إعادة المبلغ لإقراض الآخرين منهم؟ وذلك للشروع بعمل أو مهنة أو غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2538,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في منهج الصالحين في موضوع الأنفال(١): ((الأمر الخامس: (المساكن) وهي البيوت التي تكون محل الحاجة للسكن. فتدخل في مؤونة العائلة فلا يجب خمسها)). السؤال هو كيف لا يجب؟ وأننا نعلم أنكم توجبون تخميس الدار في الخمس الابتدائي. أوضحوا لنا ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إنما يجب تخميس ثمنها لا الدار نفسها وإلا لوجب تخميسها بالقيمة الحالية."
    },
    {
        "id": 2539,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١-إذا كان شخص يقوم بين فترة وأخرى بنقل حقوق شرعية (الخمس) إلى المرجع الديني أو وكيله ومن مصادر مختلفة فهل له الحق بأخذ جزء منها لأغراض أجور النقل من تلك الأموال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان سفره خاصاً بذلك."
    },
    {
        "id": 2540,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بيت هو وأغراضه غير مخمسة فما حكم الصلاة فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصلاة فيه باطلة."
    },
    {
        "id": 2541,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- شخص يصلي في بيته دون أن يعمل رأس السنة ولا مصالحة مع الحاكم لجهله بالحكم أو نسيانه به حيث صلى مدة طويلة في هذا البيت هل يجب عليه إعادة الصلاة والصوم ومع فرض العمد على عدم الدفع الخمس هل تجب الإعادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب القضاء على الأحوط استحبابا."
    },
    {
        "id": 2542,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز للسيد الهاشمي أن يأخذ سهم الأمام من غير ضرورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا بأذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2543,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص له أن يدفع الخمس دفعة واحدة أو يدفع كل شهر لكنه يؤخر الدفع أكثر من أربعة أشهر أو بعض الأحيان أقل من أربعة أشهر علماً إنه مطلوب ٢٠ ألف دينار ويصرف على نفسه من سكاير وأكل بالمطاعم وملبس ويصرف على بعض عوائل الفقراء لكن مسألة دفع الخمس يؤخرها هل يؤثم بتأخير الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن مأذوناً بذلك لم يجز."
    },
    {
        "id": 2544,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "استأجرت بيتاً مع الرهن وقد دفعت المبلغ بعنوان الرهن، فهل يجب عليَّ خمس ذلك المبلغ المرهون بعد مرور سنة عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إيضاح."
    },
    {
        "id": 2545,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم صلاة المكلف إذا كان والده لا يخمس علماً إنه ساكن في نفس البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتصرف ويتصدق."
    },
    {
        "id": 2546,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما تقولون لشخص عاصي لا يخمس علماً إنه يصوم ويصلي؟ أرجو من سماحتكم إعطاء كلمة رادعة لهؤلاء العاصية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تبطل العبادة والصلاة والطواف مع عدم دفع الخمس وعدم دفعه تعطيل لأحد التشريعات المهمة في الدين. ويدل على أن الفرد ليس له ورع ولا تقوى وإن تخيله الناس كذلك."
    },
    {
        "id": 2547,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز الصلاة بالثياب غير المخمسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصلاة فيها باطلة على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 2548,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجوز لصاحب البيت الصلاة بالبيت علماً إنه غير مخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصلاة فيه باطلة على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 2549,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- والدي لا يخمس ما حكم صلاتي في بيت والدي هل توجد حرمة مع وجود مسجد قريب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يوجد إذن عام من قبلنا بجواز التصرف بشرط التصدق."
    },
    {
        "id": 2550,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- إني أطلب من أصدقائي بين فترة وأخرى ملابس أرتديها للزيارة وغير ذلك ما حكم ملابس الأصدقاء لأنهم لا يخمسون وهل تجوز الصلاة لي في هذه الملابس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مشمول للإذن العام المذكور في الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 2551,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز التصرف بأموال الخمس بصورة ذاتية من قبل الوكيل بدون الرجوع إلى الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2552,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم شخص تصرف بأموال الخمس مع العلم إنه غير موكل من قبل سماحتكم وذلك بإعطائها إلى عالم مجتهد مريض وذلك لأجراء عملية جراحية له، وهل يجوز هذا إذا كان موكلاً من قبلكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لا أجيز ذلك إلا بعد أخذ الإذن وأنا لست بخيلاً بالإذن عادةً."
    },
    {
        "id": 2553,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عندي بضاعة للتجارة قمت بتخميسها وقبل أن يدور الحول الحالي انخفضت الأسعار فكيف يكون موضوع الخمس؟ أي أنه هناك زيادة في المواد لكن الجميع أسعاره لا تساوي السعر السابق.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان لك رأس سنة فقم بتخميسها بسعر يوم رأس السنة مهما كان."
    },
    {
        "id": 2554,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نحن مجموعة من مقلدي سماحتكم من محافظة البصرة قمنا بتخميس أموالنا وممتلكاتنا باستثناء مواد كويتية قسم منها اشتريناه من داخل الكويت ومن مواطنين كويتيين وقسم اشتريناه من العراق من مواطنين عراقيين لا نعلم مصدرها فما هو حكمها من جهة الخمس على النحو التالي: \n١- مواد من داخل الكويت ومن مواطنين كويتيين؟\n٢- مواد كويتية من داخل العراق ومن مواطنين عراقيين؟\nجعلكم الله ذخراً للإسلام والمسلمين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلها مع الشك محللة. ولكن يجب فيها الخمس."
    },
    {
        "id": 2555,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "اشترينا بستاناً قديماً بسعر ٦٠ دينار حيث أعددناه أو أعددنا ثمرته للبيع والأكل مع العلم إننا عندنا مصادر للكسب غيره. فهل يخمس بسعر الشراء أم بالسعر الحالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يخمس بسعره الحالي ومع وجود صعوبة فيمكن حساب نصف القيمة."
    },
    {
        "id": 2556,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أحد الأشخاص من مقلديكم عليه مبلغ من الخمس يقدر ٧٥٠ ألف دينار مضى عليه عام ولم يسدد إلا ١٥٠ ألف دينار فما هو حكمه أفتونا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: خذ منه مائتين وخمسين ألفاً مقسطة إلى ستة أشهر وهو محلل عن الباقي."
    },
    {
        "id": 2557,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأي سماحتكم بالسيد (...) الذي هو في جامع النجارين الواقع في مدينة العمارة، هل يجوز إعطاء الخمس والزكاة له وهل يجوز الصلاة خلفه.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل من تعطيه الخمس أو أي مبلغ آخر من الحقوق الشرعية فاطلب منه الوصل المختوم من قِبلنا. وعندئذٍ فهو مجزئ وإلا فهو غير مجزئ."
    },
    {
        "id": 2558,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مولانا المفدى والدتي أرسل لها أخي من الخارج هدية مبلغاً وهي تريد أن تشتري قطعة أرض والفلوس التي عندي أبني عليها بيت حيث نحن ساكنين بالإيجار، فهل تخمس هذهِ الهدية وتطلب من سماحتكم المساعدة ولكم الشكر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان كل منكما له رأس سنة للخمس لم يجب الخمس وإلا وجب. ادفع حق الإمام منها فقط."
    },
    {
        "id": 2559,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نرجو من سماحتكم توضيح العقوبات الأخروية المترتبة على من يتهاون في مسألة الخمس وتوضيح أهمية هذا الفرع الإسلامي المهم بالنسبة للمسلمين جميعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل من لم يدفع الخمس فصلاته باطله فيكون بمنزلة التارك للصلاة وتارك الصلاة كافر والكافر في النار خالدين فيها ما دامت السماوات والأرض."
    },
    {
        "id": 2560,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم المال غير المخمس الذي يبذل في بناء الجوامع والمساجد وهل يكون الخمس حتى على المال القليل أفتونا أدامكم الله لخدمة الدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يحتاج إلى إجازة الحاكم الشرعي ولعلنا نأذن في بعض الأحيان."
    },
    {
        "id": 2561,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- شخص له رأس سنة وكان رأس ماله (١٠آلاف) ثم حصل خلال السنة على أرباح تقدر (١٠٠ألف) فإذا أدخلها في مشروع تجاري كشراء بضاعة حيث بقيت عنده إلى رأس السنة اللاحقة فهل عليه أن يخمس قيمة البضاعة الباقية أم الزيادة السوقية على (١٠آلاف)؟ أرجو التوضيح الجواب.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمس الفرق بين رأس ماله الحالي والرأس مال المخمس سابقاً. ويحسب من الرأس مال الحالي البضاعة والنقد معاً."
    },
    {
        "id": 2562,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- المال الذي يهبه من لا يخمس أمواله إلى شخص له رأس سنة فهل عليه خمسه فوراً أم يدخل في مؤنة سنته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: على القاعدة فإن الخمس الفوري واجب إلا أنه قابل للتنزل بالولاية."
    },
    {
        "id": 2563,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في مسألة (٣٤٤) من كتاب منهج الصالحين ج٢ كتاب الخمس العبارة التالية: ((كما أن هذا التعيين لم تثبت ولاية الفقيه عليه، بحيث يختار رأس السنة للمكلفين. فإنه من الأمور الموضوعية المربوطة بأسبابها الواقعية....)) فما هو قصدكم بأسبابها الواقعية؟ مع جزيل الشكر.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني السبب الثابت بغض النظر عن الولاية كما لو كان دفع أول قسط سبباً لتعيين رأس السنة."
    },
    {
        "id": 2564,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو حكم تخميس السيارة الخصوصي أو الأجرة (حمل أو غير حمل) في حالة التخميس الابتدائي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: السيارة الداخلة في المؤونة تحسب بسعرها القديم وغيرها تحسب بالسعر الحالي. ولا يختلف في ذلك أن تكون خصوصياً أو أجرةً أو حملاً أو غيرها."
    },
    {
        "id": 2565,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص اشترى ماكنة خياطة لزوجته لقضاء حاجيات البيت وبعد فترة إذ توفرت الأقمشة توعد استخدامها للتجارة فما حكمها عند مجيء رأس السنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعمل على صفتها في يوم رأس السنة."
    },
    {
        "id": 2566,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم فيمن يقول بعدم وجود دليل على وجوب الرجوع إلى الحاكم الشرعي في صرف سهم الإمام ومنهم الشيخ المفيد وصاحب الحدائق والسيد الحكيم فقد جاء في المستمسك لهذا السيد ما نقله بالنص والحرف (ومن ذلك يظهر أن الأحوط، إن لم يكن الأقوى إحراز رضاه.أي الإمام، في جواز التصرف...)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله خلاف الاحتياط الوجوبي لأنه إذا لزم وجوب أخذ إذن الإمام فالفقيه وكيله ونائبه فيجب أخذ إذنه أيضاً."
    },
    {
        "id": 2567,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص له رأس سنة للخمس وخلالها استقرض مبلغ للمؤنة (الزواج) مقداره ٧٠.٠٠٠ ألف دينار وعند حلول رأس السنة وجد أن المبلغ المقترض أكثر من الفائض عن المؤونة حيث كان المبلغ الفائض ٢٠.٠٠٠ ألف دينار فما هو الحكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يخمس."
    },
    {
        "id": 2568,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في كتاب (ما وراء الفقه ج٩ ص٩٩)(): أن من يقول بالولاية المطلقة يوجب أخذ الإذن منه في صرف حق الإمام وإلا فيكون ذلك مشكلاً. فما هو سبب الإشكال في ذلك حيث فهمنا من الكلام الباقي أنه لا حاجة إلى أخذ الإذن من الفقيه الذي لا يقول بالولاية العامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا معناه: أن الفقيه الذي لا يقول بالولاية العامة ملزم بالقول بعدم وجوب أخذ إذنه في حق الإمام. وأما من يقول بها فهو ملزم بالقول بوجوب أخذ إذنه فيه."
    },
    {
        "id": 2569,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يوجد إذن بالاشتغال أو العمل بالتجارة بالأموال غير المخمسة كما لو اقترض شخص مبلغاً للتجارة من شخص لا يخمس أمواله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد إذن عام ولكن خاص بمن يسأل وغيره إذا كان هو مخمساً."
    },
    {
        "id": 2570,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص عرف أن الخمس واجب شرعي على كل مسلم وبعد ستة أشهر من علمه بالخمس حاسب نفسه فما حكم صلاته خلال هذه الأشهر الستة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب قضاؤها على الأحوط."
    },
    {
        "id": 2571,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص لم يكن لديه حساب لدفع الخمس (رأس سنة) والآن يريد أن يفعل ذلك وهو منذ زواجه إلى اليوم كان وما زال مديناً فكيف يقوم بحساب خمسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن اسقاط مقدار الدين بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2572,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كانت في ذمة شخص خمس مقداره (٢٠دينار) في السنين السابقة وأراد ولده في الوقت الحاضر أن يبرئ ذمة والده من ذلك فكم عليه أن يدفع الآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الخمس في الذمة فعشرون ديناراً وإذا كان في العين فقيمتها الحالية."
    },
    {
        "id": 2573,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا اشترى شخص مجموعة من (الحلي) بأموال غير مخمسة وأهداها لشخص آخر هل يجب استخراج خمسها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب تخميسها من كلتا الذمتين بدءاً بالدافع ثم الآخذ."
    },
    {
        "id": 2574,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص لا يدفع الحقوق الشرعية من زكاة وخمس وغيرها فهل يجوز سرقة ما به الحق الشرعي كالزكاة إذا كنت أعلم مقدارها وإيصالها إلى الحاكم الشرعي وهل هذا العمل مستحب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2575,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم العبادات من صوم وصلاة وغير ذلك لمكلف لم يعمل رأس سنة (خمس) جهلاً أو عمداً؟ وهل عليه إعادة هذه العبادات بعد أن يعمل له رأس سنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه الإعادة في الوقت على الأحوط وجوباً ويجب عليه القضاء بعد الوقت على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 2576,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص رأس سنته (٥ جمادى الثانية) فأراد أن يجعل رأس سنته في يوم ١ رجب فهل يجوز هذا العمل أي نقل رأس السنة أم لا؟\nأفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يجوز بأذن الحاكم الشرعي بالتأخير وهذا الشخص مجاز في ذلك."
    },
    {
        "id": 2577,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص أراد التخميس لأول مرة ولديه دجاج اشتراه بيضاً ثم أحضنه ثم فقس وكبر عنده والآن دخل الدجاج في المؤنة فماذا يخمس هل أنه سعر الدجاج أم سعر البيض أم سعر الفراخ عند الخروج من البيض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحسب سعر الدجاج في عمره أول ما يبيض."
    },
    {
        "id": 2578,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص رأس سنته ٢٥٠٠٠٠ ألف دينار ففي السنة أشترى أغراضاً للبيت أي للمؤونة وهي المرة الثانية للتخميس فهل تخمس الأغراض التي اشتراها أم لا. فإذا فرضنا أنها لن تخمس فمتى يصبح واجب التخميس هل ببلوغ الـ(٢٥٠٠٠٠) ألف دينار أو ترك الأغراض وعدم استعمالها لمدة عام أفتونا مأجورين يرحمكم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأغراض لا تخمس هنا ولكن احسب الأرباح فإن زادت على المبلغ المذكور فادفع خمسها وإلا لم يجب الخمس في رأس السنة."
    },
    {
        "id": 2579,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا صار خمس الشخص كثيراً ولم يقدر أن يدفعه فأخذ أذن الحاكم الشرعي فجزء الخمس إلى أجزاء فهل يعتبر رأس سنته عندما يدفع الجزء الأول أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 2580,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص جمع ماله وأراد أن يخمسها ولكن لم يعرف هل يحسب الأموال الموهوبة له وهل هي مخمسة من الواهب أم لا. مع عدم وجود الواهب فماذا يفعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا شك في أن الواهب مخمس أو لا. له أن يحمله على الصحة ما لم يعلم بأنه لا يخمس."
    },
    {
        "id": 2581,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم من علم بحكم الخمس ولكن ليس لديه القدرة على دفع الخمس ولا يقدر أن يأتي إلى الحاكم الشرعي للمصالحة معه فهل ينوب عنه وكيله بالمصالحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان مأذوناً بالمصالحة."
    },
    {
        "id": 2582,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص مع عائلته رأس سنتهم هي (٥ رمضان) فأرادوا أن يغيروه إلى (٦ شوال) فهل ذلك جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى أذن الحاكم الشرعي وهم مجازون في ذلك."
    },
    {
        "id": 2583,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لا يخفى على سماحتكم ما يعيشه أبناء وطننا العزيز من شدة وطأة الحصار الظاهري منه والباطني الظالم الذي تفرضه كل القوى الظالمة في العالم بمختلف انتماءاتها وأهدافها وأماكنها. فالهدف واحد، ألا وهو إضعاف روح الدين القيم دين الإسلام الحنيف. فإنهم على كل حال أناس ظلمة كفرة أدعياء لا يلاموا على نهجهم بشكل أو بآخر. لكن هنا الأدهى والأمر!\nفإن العدو لو عاداك فلا غريب في الأمر، لكن لو عاداك وظلمك أخوك وابن وطنك وابن محافظتك وابن محلتك فإنه أمرٌ مرير صعب الاحتمال والقبول. وبشكل أوضح.\nبعض أصحاب الصيدليات. الذين استلوا سيوفهم المدماة بآهات وآلام الملايين من أبناء شعبنا المظلوم، لكي يكونوا جبهة داخلية لمحاربة الأسرة المؤمنة مستغلين الوضع المأساوي لكي يستفادوا ويربحوا على حساب شعبهم وأهلهم.\nسيدي الوالد المفدى.. عذراً للإسهاب لكن الجرح مرير والكلام كثير وإنا لله وإنا إليه راجعون.\nسيدي ما حكم هؤلاء (أشباه البشر). هل يحل لهم ما يكسبون. وهل إذا أراد أحدهم على فرض، التخميس. فهل يصح منه -أدامكم الله عزاً وفخراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان فيه تأثير في عدم وصول الدواء إلى المرضى كان حراماً. وإلا توقف على إذن الحاكم الشرعي. ويجب دفع الخمس الفوري منها."
    },
    {
        "id": 2584,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- وردت عن رسول الله بخصوص الخمس أحاديث منها (من لا خمس له لا صلاة له). فهل هذه الرواية أو الحديث صحيح السند؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أعتقد أنه وارد وإن كان مطابقاً للقاعدة."
    },
    {
        "id": 2585,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل في حالة صحة ثبوت الحديث للرسول تبطل صلاة المكلف غير المخمس أم أن البطلان مجازي غير حقيقي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بطلانها لا يتوقف على صحة الحديث بل يكون من الصلاة في المغصوب فتبطل وهو بطلان حقيقي لا مجازي."
    },
    {
        "id": 2586,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- في حالة ثبوت بطلان صلاته ولو على حملٍ معنوي، فهل يجب عليه قضاء ما فاته من صلاته من فترة تكليفه إلى فترة البدء بالتخميس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القضاء مبني على الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 2587,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- من صلّى في ملابس غير مخمسة فهل تبطل صلاته؟ لكونه مغتصباً لحق الإمام وحق السادة وغير مؤدياً لما في ذمته من حق لله تعالى. وقد ورد في رسائل علمائنا الأعلام عدم جواز الصلاة في الملابس المغصوبة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه."
    },
    {
        "id": 2588,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- على فرض عدم صحة الصلاة بملابس غير مخمسة. فإذا خمس الملابس التي يصلي بها فقط فهل تصح الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2589,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أذا علمت بأن مال شخص غير مخمس أو عنده مال لا يستحقه باستلامه فدعاني من ذلك المال من طعام وغير هل يجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى أذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2590,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قمنا بجمع التبرعات لشراء الحجاب لعدد من المؤمنات المتعففات ممن ليس لديهن القدرة على شراء الحجاب ولكننا نعوز مبلغاً من المال مقداره (٣٠) ثلاثون ألف دينار، فهل تجيزون لنا رضي الله عنكم وعن والديكم باستحصال هذا المبلغ من حق الإمام أرواحنا له الفداء ممن بذمتهم خمس.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مجاز في ذلك جزآك الله خيراً."
    },
    {
        "id": 2591,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الصلاة تبطل بالاحتياط الوجوبي عند عدم دفع الخمس، ما هو الحكم بعد الدفع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب القضاء على الاحوط استحباباً والوجوبي إنما هو داخل الوقت."
    },
    {
        "id": 2592,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كنت على علم أن المؤونة لا يجب فيها الخمس ولم أعلم أن سماحتكم له فتوى خلاف ذلك بل كنت أظن إنكم توافقون السيد الخوئي في عدم وجوب الخمس على المؤونة. واتضح لي رأيكم بعد ثلاث سنوات من تقليدي لكم، ومدة هذه السنوات لم أجعل لنفسي رأس سنة تخميسية لأنه لا فائض عندي ولا أرباح. سيدنا ما حكم صلاتي؟ هل هي صحيحة أم غير صحيحة تستوجب الإعادة؟ علماً أني لم أجد فتوى وجوب تخميس المؤونة في الصراط القويم لكي أعمل وفقاً لحكمها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قضاؤها هو الأحوط استحباباً ولكنه غير واجب."
    },
    {
        "id": 2593,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مؤنتي من الملابس غير مخمسة وعندما علمت أن من يقلدكم يجب أن يخمس المؤونة. الآن لا أملك مبلغ خمس تلك الملابس مما هو فائض عن حاجتي اليومية فما ترون سددكم الله ورعاكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اقبض خمس مؤنتك عني وتكون ساقطة عنك."
    },
    {
        "id": 2594,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "اُرسل لي مبلغ (٩٠٠٠٠ ألف دينار) كهدية هل يجب فيها الخمس، ومتى موعد دفعه إذا وجب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان كلاهما مخمساً لم يجب الخمس، بخلاف ما لو كان أحدهما أو كلاهما غير مخمس ويجب الخمس عند القبض."
    },
    {
        "id": 2595,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عندي مجموعة كتب بعضها عندنا من زمان بعيد جمعها والدي والبعض الآخر هي من جمعي وقد بلغت ما يقارب ١٠٠ كتاب. هل يجب أن أدفع خمساً عنها. علماً أن فترة جمع هذه الكتب تمر بفترتين فترة قبل بلوغي وبعد بلوغي.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنت مجاز في أن تخمسها بأرخص القيمتين من شرائها والحالية."
    },
    {
        "id": 2596,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الأخ (...) له دين بذمة (...) مقداره (٥٥٠٠٠) خمسة وخمسون ألف دينار وله دين أيضاً بذمة (صلاح خلف) مقداره (١٥٠٠٠) خمسة عشر ألف دينار وإنهما من المؤمنين المستحقين المصلين. \nمولاي الأجل.. يرجو صاحب الدين جعل ما بذمتهما من سهم الإمام.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يحتاج الى معرفة كمية الخمس الذي في ذمته."
    },
    {
        "id": 2597,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل عنده رأس مال مليون وهو غير مخمس وقد اشتغل بهذا المال فجاء منه ربح واشترى بمقدار الربح أثاثاً منزلياً وفراشاً ثم أراد أن يخمس ماله، فهل يخمس المؤونة المشتراة من الربح أم لا؟ علماً أن ربحه وشراءه للمؤونة المذكورة وبناءه على التخميس جرى في نفس السنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمس الأثاث بقيمة الشراء."
    },
    {
        "id": 2598,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز التبرع بالحقوق الشرعية كالخمس بسهميه المباركين والزكاة وزكاة الفطرة عن الحي وإعلامه بذلك وتبرئة ذمته من قبل المتبرع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2599,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل من السادة المؤمنين بذمته مبلغ (٥٠٠٠٠) خمسون ألف دينار من السهمين أعطى نصفه (سهم السادة) إلى أخيه لقضاء حاجته وقد أضاف على هذا المبلغ مساعدة مالية أخرى قضى بها حاجته وأعطى النصف الآخر (حق الإمام) إلى أخ له آخر محتاج أيضاً حاجة ماسة لمعيشة عائلته أعطى السهمين بنية الخمس لكن بدون اجازة من سماحتكم والآن يرجو من سماحتكم أن تجيزوه بهذا المبلغ.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مجاز في ذلك."
    },
    {
        "id": 2600,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم من علم بحكم الخمس ولكن ليس لديه القدرة على دفع الخمس ولا يقدر أن يأتي إلى الحاكم الشرعي للمصالحة معه فهل ينوب عنه وكيله بالمصالحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان مأذوناً بالمصالحة."
    },
    {
        "id": 2601,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعض الأخوة المؤمنين من الذين يدفعون لنا مجهول المالك يرجون السماح لهم ببعض هذه المبالغ وإرجاعها إليهم كأن تحدد لهم نسبة (الخمس أو الثلث أو الربع) حسب رأي وإجازة سماحتكم ومن الأموال مجهولة المالك التي ستدفع مستقبلاً وذلك لقضاء حوائج إخوانهم المستحقين أو على الأغلب للقيام بتصوير بعض الكراسات المهمة من مؤلفات سماحتكم وتوزيعها مجاناً أو بنصف سعرها في السوق رغبةً بالأجر والثواب.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اجزهم أنت مع وجود المصلحة جزاك الله خيراً."
    },
    {
        "id": 2602,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز اخراج الخمس من تلك الأجور وزوجي من أبناء العامة، وهل يجوز اخراج هذا الخمس مع عدم اقتناعه وعدم علمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ادفعي الخمس مما تملكينه فقط."
    },
    {
        "id": 2603,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني خادمكم (...) العباسي أنتمي بهذا النسب شهرةً وبينةً وبصلة أرحامي فهل إن العباسيين سادة؟\nوإن كانوا سادة فهل يجوز:\nأولاً: إعطائهم حق السادة.\nثانياً: هل يترتب على هذا النسب أمور عرفية من قبل كلمة سيد أو لباس خاص وهو الأخضر مثلاً أو الأسود.\nثالثاً: ماذا يترتب على هذا النسب من أمور شرعية من قبيل خمس مثلاً أو زكاة أو صدقات أو غيرها من الأمور الشرعية الأخرى.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صح نسبك جاز لك أخذ حق السادة فإنه للهاشميين وأنت هاشمي وليس هو للعلويين فقط. وأما الزي واللقب. فإن حق السادة للسادة، فيعتبر هذا حقهم."
    },
    {
        "id": 2604,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "على فرض بقاء الأوراق النقدية نفسها إلى نهاية السنة المالية التالية بعد إخراج خمسها في السنة الحالية هل يجب إخراج خمسها في السنة التالية علماً إنها نفسها باقية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب."
    },
    {
        "id": 2605,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الطبيب ومن يماثله في مهنته هل يجب عليه عند بداية تخميسه -علماً انه لم يخمس سابقاً- أن يخمس أدواته الطبية كالسماعة والأدوات المختبرية المستخدمة للتحليل وغيرها بسعر الشراء أم بالقيمة الحالية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب التخميس بالسعر الحالي على القاعدة."
    },
    {
        "id": 2606,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عند التعامل مع بعض الأشخاص المؤمنين وحملهم على الظاهر من جهة كونهم يقومون بأداء الخمس فتبين بعد فترة انهم لا يخمسون فهل يجب والحال هذه تخميس الأموال النقدية والعينية التي انتقلت منهم إلينا؟ نرجو التفصيل بالمسألة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الوجوب والرجوع عليهم بما دفع ما لم يأذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2607,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- في حالة إيداع بعض الأموال النقدية لدى بعض المؤمنين العصاة في مسألة الخمس -أي لا يخمسون أموالهم- وقاموا بالتصرف بالوديعة خلاف الضوابط الشرعية -أي هم غير مأذونين في التصرف بها- فهل يجب إخراج الخمس من الأموال التي دفعوها لنا بدلاً عن الأموال المودعة لديهم على اعتبار انهم ارجعوا غير المال المودع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التصرف فيما وصل إليك منوط بإذن الحاكم الشرعي وأنت مجاز في ذلك إذا كان لديك رأس سنة للخمس."
    },
    {
        "id": 2608,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وما هو الحكم ولنفس الغرض السابق إذا علم تصرفهم بها ولكن احتمل ولو من جهة الظن بتصرفهم بهذا المال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الاحتمال مدفوع بقاعدة (اليد)."
    },
    {
        "id": 2609,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز بيع وشراء اللعب اللهوية -المصنوعة للأطفال- وهل تعتبر اللعب بالنسبة إلى الطفل حاجة مطلوبة أو ضرورية فيجب الخمس فيها على وليّ الطفل - على اعتبار ان الطفل مكلف بالخمس وضعاً لا تكليفاً كما أفتى به سماحتكم- أو لا يجب فيها الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت تحت حاجة الطفل فهي من المؤونة."
    },
    {
        "id": 2610,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا تعلّق الخمس بمال لأحد وكلائكم في قبض الحقوق الشرعية فهل له أن يسلمه إلى نفسه بعنوان كونه وكيلاً وتبرء ذمته بذلك ويجوز له التصرف بالعين بهذا الدفع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إن كان قائماً بشروط الوكالة."
    },
    {
        "id": 2611,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- السؤال السابق ماذا لو تلف المال المذكور -بدون تعدٍ أو تفريط منه- بعد هذا القصد منه فهل يضمن هذا المال للحاكم الشرعي أو للمستحق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة عدم الضمان."
    },
    {
        "id": 2612,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سماحة آية الله العظمى السيد محمد الصدر -دام ظلكم- اننا نعلم بأنا نثقل عليكم بما نقدمه لكم من سيل من الاستفتاءات والمسائل وشفيعنا في ذلك مسألتان أولاهما وهي الأهم كرم سماحتكم وطيب نفسكم وهذا الكرم وهذا الطيب لم نصادفه في غيركم -سواء كانوا مراجع أم دونهم- والثانية خلو رسالتكم العملية منها -على ما اقتضى فحصي فيها- فنعرض لكم قسماً منها مع الدعاء لكم بالتسديد والتوفيق لخدمة هذا الدين. \n١- مال يشك فيه صاحبه أنه من ربح السنة السابقة أو ربح السنة الحالية لكنه يعلم أو لنقل عنده اطمئنان ان المال لو كان من ربح السنة السابقة فقد خمسه جزماً. السؤال: هل يجب عند حلول رأس السنة الحالية إخراج خمس هذا المال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكنه إجراء البراءة عن وجوب خمسه."
    },
    {
        "id": 2613,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا دفع مكلف مقداراً من المال إلى الحاكم الشرعي احتياطاً لإبراء ذمته من بعض الحقوق (أعم من المجهول المالك والخمس) التي يحتمل أنها في ذمته، فهل له أن يجتزء بهذا الدفع إذا تبين له بعد فترة اإن بعض أمواله لم يخمسها نسياناً أو غفلةً عن خمس هذه الأموال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا عرف أنه كان مشغول الذمة حال الدفع فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2614,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يفرق الحكم إذا كان المدفوع هو بنية الاحتياط عما في ذمته من خمس محتمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض المسألة لا يفرق. ولكنه ان دفعه بأي نية وجب عليه حسابه بتلك النية لا بنيةٍ أخرى. فلو اعتبره خمساً لم يجز اعتباره ردود مظالم مثلاً."
    },
    {
        "id": 2615,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- إذا قسط الحاكم الشرعي للمكلف الذي تعلقت بذمته الخمس، فهل يترتب على دفع أقساط هذا الخمس خمس الأموال المدفوعة علماً إنها ستدفع من أرباح هذه السنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب ذلك ما دام خلال نفس السنة."
    },
    {
        "id": 2616,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مكلف يحاسب نفسه عنده رأس سنة مالية وخلال سنته الحالية دفع مبلغاً من المال - كسر قفلية - فعند رأس سنته المالية هذه هل يجب عليه دفع خمس هذا المبلغ المدفوع؟ علماً ان المحل المؤجر عند نهاية السنة زاد مبلغ سر قفليته سوءاً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب تخميس ما دفعه ولا ما يستحقه من السرقفلية."
    },
    {
        "id": 2617,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نتيجة التعامل الكثير مع الناس -وحملهم على الظاهر- من جهة كونهم مخالفين أو مؤالفين ونحمل على الظاهر من كونهم يخمسون أو ملتزمين بدفع هذا الحق فبمقتضى  ذلك لا نخرج خمس الأموال المنتقلة منهم عملاً بالظاهر أو لهذه القاعدة لكي يبقى هناك علم إجمالي بوجوب نسبة معتدٍ بها منهم غير ملتزمين وهذا العلم الإجمالي ناتج لما نعرفه عن المستوى الذي وصل إليه الناس من الابتعاد عن شريعة سيد المرسلين  فمع وجود هذا العلم الإجمالي هل يجب علينا إخراج خمس جزء من هذه الأموال وما هي النسبة التي يمكن أن تكون كافية لإبراء ذمة المكلف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مبني على الاحتياط الاستحبابي الأكيد. ولا يمكن أن يكون وجوباً لأنه لم يأمر به أحد من القادة لا في عصر الائمة ولا بعدهم. مع العلم ان هذا العلم الإجمالي موجود طول الزمن وعلى مدى كل الأجيال. بل يكاد يكون في كل الأعيان."
    },
    {
        "id": 2618,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سماحة آية الله العظمى السيد محمد الصدر -دام ظلكم- عودنا قلمكم الكريم وقلبكم الكبير أن نقدم لكم بأي مسألة ونجد الجواب حاضراً فلهذا السبب وغيره مسائل أعرضها أمام سماحتكم ومتيقناً من إجابتي عليها وشفيعي في هذا العرض ذلك القلم وهذا القلب.\n١- هل يجوز إعطاء الحقوق الشرعية من زكاة وسهم سادة إلى مؤمن ملتزم اخباري أو شيخي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا خلاف الاحتياط."
    },
    {
        "id": 2619,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- مكلف غافل عن دفع الخمس مدة من حياته فأراد إجراء مصالحة مع الحاكم الشرعي ولكن وجد انه مديناً بمقدار من المال فعند المصالحة هل يستثني مقدار هذا الدين من أمواله أم يصالح على كل ما تحت يده بغض النظر عن هذا الدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يستثنى مقدار الدين إلا إذا اقتضت المصلحة بالولاية."
    },
    {
        "id": 2620,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا اشترى مكلف أدواتاً لمؤونته واستخدمها لسنوات ثم أعرض عن استخدامها أو استغنى عنها ومن المعلوم انه يتعين عليه إخراج خمسها لكن السؤال هو هل تخميسها بقيمة الشراء أم بالقيمة الحالية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بقيمتها في رأس السنة."
    },
    {
        "id": 2621,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا شك في مال معين هل يجب تخميسه أم لا فهل يجب إخراج خمسه؟ وإذا ظن او احتمل الوجوب فيه فهل يتعين الإخراج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب الخمس إلا مع الوثوق بعدمه إلا إذا كان مورد استصحاب العدم."
    },
    {
        "id": 2622,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل مسألة دفع الخمس من أموال العصاة -الذين لا يخمسون- هو وجوب وضعي أم تكليفي ووضعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جواز تكليفي فقط."
    },
    {
        "id": 2623,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مكلف يسلم له بعض الناس الخمس ليسلمه للحاكم الشرعي فتلف الخمس من دون تفريط من هذا المكلف. هل يجب عليه إبراء ذمة من أعطاه الخمس بأن يدفع خمسهم من ماله الخاص أم لا يجب؟ وفي حالة عدم الوجوب إذا أراد هذا المكلف ومن ناحية الأخلاقية أن يدفع الخمس بدلاً عنهم فهل تبرأ ذمتهم بهذا الدفع أم لا؟ وهل يترتب على دفعه الخمس بالنيابة عنهم دفع خمس المال المدفوع من قبله على اعتبار انه مصرف غير متعارف بالنسبة له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تبرأ ذمتهم بدفعه كما تبرأ ذمته إذا كان ضامناً له بتلفه."
    },
    {
        "id": 2624,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز أخذ الخمس من العاصي بالقوة والجبر لإيصاله إلى الحاكم الشرعي؟ أو هل يجب في حالة تمكن المكلف من ذلك من جهة ولايته على ذلك الشخص كالأب على ابنه أو الزوج على زوجته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أنصح بأخذ الخمس جبراً. ولكن مع وجود الولاية وكان الخمس واجباً في أموال القاصر يتعين على الولي فحسب والزوج ليس ولياً على أموال زوجته."
    },
    {
        "id": 2625,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بناءً على صحة المعاملة مع الطفل المُميّز وفي حدود يسيرة كما أفتى به سماحتكم، فما حكم الأموال التي نقبضها منه من جهة وجوب تخميسها أولاً فإنه غير واجب عليه تكليفاً وان كان مكلفاً به وضعاً كما أفتى به سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن حمل الطفل المُميّز على الصحة من ناحية دفع الخمس ولو باعتبار احتمال أن تكون هذه من أموال أبيه -مثلاً- وذلك شخص يخمس. إذن فلا يجب دفع الخمس على المشتري."
    },
    {
        "id": 2626,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "حسب ما أفتى به سماحتكم من أن الخمس لا ينعزل أو لا يتعين بعزله فيبقى متعلقاً بالعين إلى حين تسليم الخمس إلى الحاكم الشرعي. \nالسؤال هو: هل يأثم الإنسان عند تصرفه بالعين بعد عزل الخمس وإخراجه وقبل تسليمه إلى الحاكم الشرعي؟ وفي حالة التعامل مع من لا يخمس فنقبض منهم أموالاً أو أعياناً يتعين علينا إخراج خمسها مباشرة فنخرج خمسها لكن تسليمه إلى سماحتكم قد يتأخر إلى مدة شهر أو أكثر ونحن بحاجة إلى التصرف بها خلال هذه المدة أي قبل تسليم خمسها لكم فهل يأثم المكلف بذلك؟ وفي حالة ترتب الإثم على ذلك فهل تأذنون لنا بتأخير تسليمها لكم في خصوص هذا الفرض؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله يتم بإذن الحاكم الشرعي. ومن ناحيتنا فالإذن موجود مالم يحصل إهمال وتسامح سواء تصرف فيه الفرد مع الضمان أو لم يتصرف."
    },
    {
        "id": 2627,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يسقط الخمس عن ذمة المؤمن العاصي بعد إخراجه من قبل المؤمن الملتزم الذي انتقل إليه مال هذا العاصي وهل يؤجر المكلف عند إخراجه الخمس من المال المنتقل إليه من عصاة المؤمنين أم هذا الإخراج مجرد وجوب وضعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كيف يُثاب الفرد على فعل غيره. وخاصة ان الآخر مستمر على العصيان."
    },
    {
        "id": 2628,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- شركة أهلية مساهمة رأس مالها يتكون من عدد معين من الأسهم تعود ملكيتها إلى خليط من الناس (مؤمنين منهم ملتزم بدفع الخمس ومنهم من لم يلتزم - مخالفين - كتابيين) السؤال: عند انتقال أموال هذه الشركة إلينا عن طريق معاوضة أو إجارة فهل يجب تخميسها كلها أو لا؟ وفي حالة وجوب الخمس فهل يخرج بنسبة أموال العصاة فيها؟ وما هو الحال عند جهل هذه النسبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب دفع الخمس بغض النظر عن الخمس السنوي ويمكن الاكتفاء بذلك عما زاد."
    },
    {
        "id": 2629,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- لنفس الفرض في السؤال السابق لكن لا أعلم تفصيلاً ان أسهم هذه الشركة تعود إلى هذه الأصناف من الناس لكن احتمل ذلك أو أظن ذلك فما حكم الأموال المنتقلة منهم من جهة وجوب تخميسها مباشرةً أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان من المحتمل ان جميع المساهمين يدفعون الخمس وان أموالهم محللة. فالخمس الذي أشرنا إليه في الجواب السابق غير واجب."
    },
    {
        "id": 2630,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مؤمن يقلد سماحتكم ويعمل على إخراج خمس الأموال التي يقبضها من العصاة لكنه في مرة من المرات اقترض مالاً من شخص لا يخمس ولم يخرج خمس هذا القرض غفلةً أو نسياناً واشترى بهذا المال (عين) ثم باعها إلى مؤمن آخر يعلم بأنها مشتراة بقرض لم يخمس فما تكليف كل منهما؟ وعلى من يجب الخمس في هذه الحالة علماً ان كِلاهما يقلدون سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مثل هذا الخمس يجب على أحدهما على غير تعيين بمعنى انه إذا دفعه أيٌ منهما سقط عن الآخر وكذلك يمكن أن يتحمل أيٌ منهما قسطاً منه."
    },
    {
        "id": 2631,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في مسألة ٤٠٣ من رسالتكم العملية منهج الصالحين ج٢ وردت العبارة الآتية في نهاية المسألة: ((ولم يكن وفاءاً لما في ذمة المالك. وللقابض ان يدفع خمسه بإذن الحاكم الشرعي ويرجع به على المالك)). فما معنى هذه العبارة؟ نرجو من سماحتكم توضيحها بالقدر الممكن.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فيما إذا كان المال مدفوعاً بإزاء بيع أو إجارة ونحوها بمعنى انك بعت شيئاً بمالٍ غير مخمس فالمشتري وفى ذمته بأربعة أخماس المال وبقي في ذمته الخمس فيجب أن يدفعه من مال مخمس. وأما البائع الذي قبض الثمن غير المخمس فيجب عليه أن يخمسه ويمكنه بعد ذلك أن يرجع به على المشتري لأنه إنما دفع خمسه عن ذمته لا عن ذمة نفسه. وهناك احتياط بأن يكون هذا الدفع بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2632,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو تكليفنا الشرعي عند التعامل مع شخص مجهول الحال -بالنسبة لمسألة إيمانه بوجوب دفع الخمس- فلا نعلم هل هو مؤمن أم مخالف فما حكم الأموال المأخوذة نتيجة معاملة هذا الشخص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب فيها الخمس على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 2633,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هو تكليفنا في حالة توكيلنا من قبل مؤمن عاصي لا يدفع الخمس أو جاهل بوجوبه في إجراء عقد بيع أو تعامل آخر فهل يجوز إجراء مثل هكذا عقد بالنيابة عنه وما حكم الأموال المأخوذة منه بالنسبة للوكيل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إذن الحاكم. وأنت مأذون في ذلك إذا لم يكن فيه إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 2634,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- في حالة إقراض بعض الأموال لمؤمنين لا يدفعون الخمس هل يجوز أن أفرض عليهم أو أشرط عليهم في حالة إرجاع هذا القرض أن يدفعوا لي خمسه كي أسلمه للحاكم الشرعي فمثلاً في حالة إقراض شخص ١٠٠ دينارٍ هل يجوز أن أشترط عليه أن يرجعها لي ١٢٥ ديناراً على اعتبار ان الـ٢٥ ديناراً هي خمس المائة دينار زائداً خمس العشرين نفسها فهل يصح مثل هذا الشرط أم يدخل ضمن القرض الربوي وفي حالة دخوله في القرض الربوي ما هو المسلك الشرعي لاستيفاء الخمس من هذا الشخص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الطريقة المذكورة في السؤال صحيحة وليست ربوية لأن المقصود بالزائد التخميس وليس الفائدة. مضافاً إلى إمكان إرجاع أربعة أخماس الدَين ودفع خمسه للحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2635,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- هل يجوز التعامل مع أناس أموالهم مخلوطة الحلال والحرام وفي حالة الجواز ما هو تكليفنا أزاء هذه الأموال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه إشكال من الناحية الوضعية والتكليفية معاً ولا ينبغي التورط في ذلك."
    },
    {
        "id": 2636,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- في حالة انتقال أموالي كمكلف مؤمن وملتزم بدفع الخمس ولدي رأس سنة أحاسب نفسي بها في حالة انتقال هذه الأموال إلى أشخاص لا يخمسون أثناء السنة سواء كان عن طريق هبة أو هدية أو أجرة أزاء عمل أو أجرة أزاء استخدام أداة من أدوات هؤلاء الأشخاص، فهل يجب تخميس هذه الأموال قبل اعطاءها لهم أم لا يجب وما هو التكليف إذا كان الشخص المقابل مجهول المذهب فممكن أن يكون مؤمن أو مخالفاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل من له رأس سنة فأمواله بمنزلة المخمسة إلى رأس السنة الأخرى. فلا يجب تخميس المال خلال السنة. لا يفرق في ذلك بين دفعها إلى مؤمن أو مخالف."
    },
    {
        "id": 2637,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- مكلف في إعالة والده ووالده عاصي بمسألة الخمس ولا يعطيه من الأموال إلا مقدار ما يحتاجه في تنقله ومستلزمات دراسته فقط فإذا أخرج خمسه لا يكفي المتبقي بعد الإخراج لسد نفقاته فهل ينطبق عليه عنوان الفقر فيجوز إعطاؤه نفس هذا الخمس بالإجازة التي أشرتم إليها في المسألة ٤٠٤ من الجزء الثاني من رسالتكم العملية -منهج الصالحين- أو يعطى منه ما يسد حاجته فقط؟ أفتونا أدامكم الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسب الظاهر فإن هذا المكلف يعتبر فقيراً شرعياً يستحق الخمس إذا كان علوياً. ولكن الخمس الذي يجب عليه هو أن يدفعه من أموال أبيه."
    },
    {
        "id": 2638,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل هناك رواية صريحة في أن المسلمين كانوا يدفعون الخمس عما فاض عن مؤنة سنة إلى رسول الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما في زمن رسول الله فقد كان المستوى الاقتصادي رديئاً جداً كما كان المستوى الإيماني رديئاً فلم يكن يطالبهم بالخمس وأما في عصر الأئمة بدءاً بأمير المؤمنين فمما بعده فان الأموال كانت تردهم كثيراً وهو ليس الخراج فان الخراج كان يُدفع إلى الدولة. وإنما هي الحقوق الشرعية كالخمس والزكاة. والروايات في ذلك عديد تمثل عدداً من عصور المعصومين."
    },
    {
        "id": 2639,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا كانت عندي حاجة مخمّسة واستبدلتها بأخرى من شخص لا يخمّس، فهل عليَّ تخميس الجديدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مجاز في عدم التخميس."
    },
    {
        "id": 2640,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا أعطيت لشخص لا يخمّس مالاً بصيغة القرض وبعد حين أرجعه لي، فهل عليَّ دفع خمسه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المال مخمساً من قبلك فلا."
    },
    {
        "id": 2641,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز إعطاء الخمس لعائلة غير ملتزمة بالعبادات ولكن احتاجت إلى حجاب للستر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس في هذه الحدود مع الاطمئنان بفعلية الصرف."
    },
    {
        "id": 2642,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوّز سماحتكم إعطاء الحقوق الشرعية إلى غير المجتهد الأعلم، وكيف إذا أعطاها إلى غير الأعلم ماذا يفعل؟ وهل هناك من هو أعلم بعد سماحتكم يمكن الرجوع إليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لا أسمح بدفع المال إلى غيري من المجتهدين فضلاً عن غيرهم."
    },
    {
        "id": 2643,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بالنسبة إلى مقلديك إذا سيد فقير وديِّن من سهم السادة يعطون له بدون مراجعة سماحتكم، ما حكم الشرع بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى تعيين المبلغ أو نسبته إلى مجموع ما اشتغلت به الذمة."
    },
    {
        "id": 2644,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لدي وكالة مواد غذائية وإني أستلم مواد بأسماء عوائل غير موجودين وما أستلمه هو زائد عن قوتي. فما حكمكم في هذه المسألة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ادفع خمس الزائد وأنت مجاز في الباقي."
    },
    {
        "id": 2645,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل باع سيارته راجياً أن يشتري سيارة أقل استهلاكاً وأرخص ثمناً وبعد ذلك حاسب نفسه فخمس أمواله في (عشرة محرم) وكان عنده (٢.٠٠٠.٠٠٠)، وبعد مدة اشترى سيارة غير صالحة للعمل فصرف عليها ولم تكفِ أمواله لتصليحها فباعها. وبعد فترة اشترى سيارة غير صالحة للعمل فربَّحه عليها شخص فباعها. والآن اشترى سيارة غير صالحة للعمل كذلك. وهو يقول إذا ربَّحني شخص عليها سوف أبقيها وإذا أكملتها سوف أقتنيها وقد حانت رأس سنته (عشرة محرم) فهل يخمس جميع أمواله (أي السيارة والمال النقد الذي عنده) أم ماذا؟ علماً إنه لم يصرف أمواله على هذه الأخيرة بل بقي عنده نصف المال.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ينظر جميع ما عنده من الأموال والسيارة وغيرها، فيخمس ما هو زائد على رأس المال المخمس سابقاً."
    },
    {
        "id": 2646,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يدعي والدي إنه قد خمس أمواله بما فيها البيت في أحد السنوات السالفة إلا أنه لم يحفظ تاريخ رأس سنته وقد باع البيت عدّة مرات، وبما إني خمست أموالي ابتداءً وأردت أن أخمس البيت عارضني والدي وقال بانه مُخَمَّس حسب ما زعم. \nفهل يجوز أن أدخل تخميس والدي تحت السنة الجديدة لي أم أخمسه وأدفع الخمس عنه تبرعاً مع ضعف حالتي المادية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأول غير جائز والثاني غير واجب."
    },
    {
        "id": 2647,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- عندي بيت هبة من والدي مؤجر بـ(٥٠٠٠) دينار شهرياً مع العلم إن مبلغ البيت عند شراءه غير مخمس، فهل يجب تخميسه على سعر شراء المنزل أو على الوقت الذي وهبه لي أو على سعره في الوقت الحالي؟",
        "correct_answer": "سمه تعالى: بخمس القيمة الحالية."
    },
    {
        "id": 2648,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- كذلك أنا ساكنة في بيت هبة من والدي ومبلغ شراء البيت غير مخمس فكيف يتم تخميسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمس بسعر يوم الهبة."
    },
    {
        "id": 2649,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هدية أهديت لنا وهي غير مخمسة واستعملتها قبل سنة هل عليها خمس؟ وهدية أخرى لا نعلم أنها مخمسة أو لا ولم نستعملها هل نخمسها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الفرض الأول تخمس وفي الفرض الثاني لا تخمس."
    },
    {
        "id": 2650,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- الخمس يحسب على الوقت الذي اشتريت به الحاجة أم على سعرها اليوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت مؤونة فتخمس بسعر الشراء وإذا كانت زائدة عن المؤونة فبسعر اليوم."
    },
    {
        "id": 2651,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- الذهب هل عليه خمس؟ مع العلم إن هذا الذهب ليس كذخر وإنما زينة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2652,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سهم السادة من الخمس، هل جائز إعطاؤه إلى غير السادة إذا كانوا مؤمنين محتاجين أو ابن السبيل، وهل يجوز التصرف بسهم الإمام بغير إذن الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك غير جائز."
    },
    {
        "id": 2653,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في بعض الحالات هل صحيح أنكم تأذنون [لمن يسلمكم] الحقوق شرعية بالمبلغ كله إذا لم يشترط عليه صاحب [الحق الشرعي] بوصل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قد يحصل ذلك نادراً بطلب من الوسيط والتأكد من حاجته وضرورته."
    },
    {
        "id": 2654,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مرت أكثر من سنتين على الحقوق الشرعية من الخمس الذي بذمة الأخ المؤمن (...) كونه عاجزاً عن الدفع ومقداره (١٦٢.٠٠٠) مائة واثنان وستون ألف دينار حيث دفع منه قبل أيام مبلغاً مقداره ٣٢.٠٠٠ اثنان وثلاثون ألف دينار ولكونه من الإخوة المصلين المستحقين نرتأي إعفاءه مبلغ (١٠٠.٠٠٠) مئة ألف وإبقاء مبلغ (٣٠.٠٠٠) ثلاثون ألف عليه يدفع خلال هذه السنة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اعمل معه أخذ وعطاء بأي مقدار يقدمه."
    },
    {
        "id": 2655,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الأثاث والكفن وأية مواد أخرى مشتراة للمؤونة لكن لم تستعمل خلال سنة شراءها ولا مرّة واحدة، فهل يتم تخميسها في رأس السنة الخمسية لمن لديه رأس سنة خمسية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الكفن يخمس. وأما الأثاث فإن كان مناسباً لشأنه لو كان من المحتمل استعماله ولم يستعمل فهو مؤونة وإلا فلا"
    },
    {
        "id": 2656,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في الاحتجاج الجزء الثاني ص٢٨٢ عن محمد بن عثمان العمري عن الحجة: أما الخمس فقد أبيح لشيعتنا وجُعلوا منهُ في حلٍّ إلى وقت ظهورنا. كيف نفسر هذه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مثل هذا الخبر ضعيف السند ولم يعمل به أحد من العلماء جيلاً بعد جيل."
    },
    {
        "id": 2657,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- في بعض الحالات إذا كان ناقل الخمس أو أي حق شرعي محتاجاً بشكل ضروري هل تأذنون له في كل ما يحمله من خمس [بعد إذنك] بلا وصل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هناك إذن عام بذلك وإنما قد نأذن أحياناً."
    },
    {
        "id": 2658,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- سماحة سيدنا الجليل نحن بحاجة إلى ختم وذلك لإنقاذ شخص من ورطة علماً أن هذا الاستفتاء سيكون خاص جداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى تعيين المبلغ."
    },
    {
        "id": 2659,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هناك شخص وبسبب جهله بالحكم أو لعدم مبالاته أنفق السهمين على فقراء محلته وهو لا يعلم ما إذا كان في محلته سادة فقراء أم لا فما هو حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى استئذان الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2660,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل إن سهم الإمام يخص الحاكم الإسلامي أم لكل المراجع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يخص مورد الولاية وهي خاصة بالأعلم."
    },
    {
        "id": 2661,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز لصاحب الخمس بتوزيع حق السهمين إلى المستحقين بدون إذن من المرجع؟ وما حكم من عمل ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا في سهم السادة جائز ما لم يطلبه المرجع وأما في سهم الإمام فغير جائز على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 2662,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم المال الذي يستحقه العامل فيما لو لم يقبض إلا بعد مرور رأس السنة الخمسية وهل هو من ربح السابقة أم اللاحقة وهل فيه الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو من خمس السنة اللاحقة."
    },
    {
        "id": 2663,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- إذا احتاج الطالب إلى كتب دراسية لكن لا ينتفع بها إلا في المستقبل القريب أو البعيد هل يجب فيها الخمس إذا لم ينتفع بها بعد مرور سنة على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت مناسبة لشأنه لم يجب فيها الخمس"
    },
    {
        "id": 2664,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- لقد بعت شقتي على أن أشتري غيرها، وقد علمت بعدها بأنها توجب الخمس، وفي حال تخميسها لا أقدر على شراء شقة أخرى ومع أنى قبل بيعها كنت بحاجة إلى المال لفراشها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى استئذان الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2665,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥-شخص يقلد أحد المجتهدين ودفع الخمس إلى مجتهد آخر فما حكم ذلك الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غير مجزئ ما لم يكن الذي قبض الخمس هو الأعلم."
    },
    {
        "id": 2666,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- هل يجب الخمس في البيت الثاني لشخص معين بناه في قريته للاستضافة لكنه في الحالات الطارئة عند الضرورة بحيث يعد من ضروراته العرفية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب."
    },
    {
        "id": 2667,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٧- هل يشترط في عدم تعلق الخمس بالكتب الدينية لطالب العلم أن تكون الحاجة إليها فعلية أم تكفي أن تكون ثانوية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المهم في عدم الوجوب هو كونها مناسبة لشأنه من حيث العدد والكمية وما زاد على ذلك وجب."
    },
    {
        "id": 2668,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجب حساب الخمس بحسب السنة القمرية أم يكون حسابه بحسب السنة الشمسية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلاهما ممكن."
    },
    {
        "id": 2669,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يتعلق الخمس بشهرية طلاب العلوم الدينية ومساعدات الطلاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 2670,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز لوكلائكم أو طلبة العلم أو مقلديكم صرف سهم السادة للسادة الفقراء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك للوكيل في غير حصته."
    },
    {
        "id": 2671,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم من لا يخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعتبر مفوتاً لفريضتين مهمتين في الدين الخمس والصلاة."
    },
    {
        "id": 2672,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- رجل أراد أن يخمس لأول مرة هل يخمس جميع ما يملك أم فقط الحاجات الزائدة على المؤنة؟ وهل يخمس بالأسعار التي اشترى فيها الحاجات أم بالسعر الحالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمسها كلها (حسب السوق الحالية) بالسعر الذي اشتراها سواء كانت تجارية أو زائدة أو مؤونة."
    },
    {
        "id": 2673,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا كان رأس المال ديناً فهل يخمس علماً ان الدائن الذي أعطاني المال لا يخمس أمواله هذا أولاً وثانياً ما الحكم إذا كان الدائن قد خمس أمواله ثم أعطاني هذا المبلغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن رأس المال مخمساً دفع خمسه عن ذمة مالكه وله الرجوع به عليه. وإلا لم يجب الخمس."
    },
    {
        "id": 2674,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- رجل باع ذهب زوجته لكي يعمل به واشترطت عليه أن يرجعه إليها فيما بعد ذهباً أو مالاً وبعد أن اتّجر به أراد أن يخمس فهل يستثني المبلغ الذي من المفروض أن يشتري به ذهباً لكي يرده إلى زوجته أم يقع عليه الخمس عند قدوم رأس السنة الخمسية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمسه عن ذمة زوجته لأنه كان يجب دفع الخمس بعد بيع الذهب مباشرة لأنه خرج بالبيع عن كونه مؤونة."
    },
    {
        "id": 2675,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- من أراد أن يخمس لأول مرة وعنده أموال قد خمسها وبقي بعضها في مرحلة العصيان أو اشترى بها هدايا وأهداها فهل يُخرج خمس هذه المواد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة وجوب التخميس وان كانت قابلة للتحليل بالولاية."
    },
    {
        "id": 2676,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- وليمة عند رجل لا يخمس فأكلت منها فهل هناك حق شرعي مترتب في ذمتي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. ادفع خمس قيمة ما أكلت أو تصدق بشيء على المحتاجين."
    },
    {
        "id": 2677,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- المواد التالفة التي تقع ضمن الملكية هل عليها خمس سواءً أراد أن يخمس لأول مرة أو توجد لديه رأس سنة خمسية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عليها خمس لمن أراد أن يخمس لأول مرة. إلا انها قابلة للتحليل من قبل الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 2678,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٧- رأس السنة الخمسية على فرض العاشر من رمضان فوجدت لقطة مرة في اليوم التاسع ومرة في اليوم الحادي عشر فهل تخمس هذه اللقطة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تخمس اللقطة إلا بعد انتهاء سنتها وأن ينوي عليها التملك."
    },
    {
        "id": 2679,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٨- التصليحات المعتبرة في البيت هل تحسب قيمتها إذا أردت أن أخمس ابتداءً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 2680,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٩- البيت الذي لم يخمس من قبل والدي ومات والدي  هل يجب إخراج خمسه من الآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمس بالقيمة القديمة."
    },
    {
        "id": 2681,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٠- الكتب هل يقع عليها الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم فيما زاد عن الشأن الاجتماعي للفرد. لمن كان له رأس سنة معتادة."
    },
    {
        "id": 2682,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "وجد ابن عمي قبل خمسة أعوام على وجه التقدير (عباءة) وبعد مضي هذه الأعوام الخمسة إذ لم يعرف صاحبها قام بإرسالها لي سماحة المرجع وأنا أستخدمها في الصلاة علماً إني غير معيل نفسي فنرجو من حضرتكم الموقرة السماح لنا بالتصرف بها. فما هو الحال أيدكم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اقبضها عني هي وخمسها لكي تحل لك."
    },
    {
        "id": 2683,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كان والدي رحمه الله يعمل صائغ حلي ذهبية وكان يدفع الحقوق الشرعية عند سماحة السيد الخوئي وعندما توفي عام ١٩٨٦ كان عمري وقت ذلك ١١سنة. فالآن انني أعمل في نفس مهنة والدي وإني لم أخمس حتى هذه اللحظة فهل يجب أن أخمس ما أملكه الآن الذي هو ميراث من والدي وأرباح هذا الميراث التي جاءت من العمل به علماً بأن الميراث الذي دخلني من والدي كان هو المال الذي يخمسه والدي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كله يجب الخمس فيه."
    },
    {
        "id": 2684,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص استأجر من شخص آخر بيتاً وكان صاحب البيت لا يخمس فما حكم صلاة المستأجر وكيف يفعل المستأجر إذا عرف بعد مرور وقت ان السكن في بيت صاحبه لا يخمس أمواله؟ وإذا هذا المؤجر قال للمستأجر أريد البيت منك عاجلاً أو آجلاً وهو غير محتاج له فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب قضاء الصلاة على الأحوط استحباباً ورأي المالك نافذ فيما يملكه."
    },
    {
        "id": 2685,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص رأس السنة له في أول محرم الحرام مثلاً فلو ربح بعد الغروب وقبل صباح يوم رأس السنة فهل هذا الربح من أرباح السنة الماضية يعتبر ويخمس أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو من أرباح السنة السابقة."
    },
    {
        "id": 2686,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أهدي إليَّ مال (حلال مختلط بحرام) هل يجب أن أخرج خمسين الأول لتحليل المال والثاني لإبراء ذمة المُهدي لأنه لا يخمس؟ أم أكتفي بواحد من الخُمْسَين أُخرجه ويحل لي التصرف بالمال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة وجوب خُمْسَين أحدهما فوري عن صاحبه والآخر في رأس السنة عن القابض."
    },
    {
        "id": 2687,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- التاجر إذا حلّ رأس سنته هل يخمس الأعيان المُعَدّة للإسترباح كالطحين والسكر ونحوه؟ علماً إنه اشتراها من رأس مال مخمس أو من مال غير متعلّق به حق الخمس باعتباره من أرباح السنة الماضية ولو قبل الحلول بيوم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب تخميس الزائد من القيمة السوقية من مجموع ما هو زائد عن المؤونة."
    },
    {
        "id": 2688,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- التاجر المذكور أو أي مكلف عندما يشتري عين -للاسترباح بها- ممن يعتقد بوجوب الخمس في دينه ومذهبه، هل يجب عليه إخراج خمس قيمة العين المُشتراة؟ علماً إنهم يخمسون أموالهم والمُشترى منها لا يُخمَّس.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأحوط أكيداً."
    },
    {
        "id": 2689,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- شخص أخذ مقداراً من المال من شخص آخر بدون علمه. ثم ذهب بهذا المال لحج بيت الله الحرام بعدما أكمل حجته عوض هذا الشخص صاحب المال الثمن الذي أخذه منه بدون علمه فما حكم هذا العمل إذا كان الشخص غير موافق خلال الحج ـ وما حكمه بعدما برء ذمته وحل تصرفه هذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حجه باطل ولا يحسب من حج الإسلام."
    },
    {
        "id": 2690,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- نفس العمل أعلاه لو كان الآخذ من أحد البنوك ـ في حالة من الوضع ـ ولا يعرف إنه حكومي أو أهلي أو مشترك. حج بها أو عمل فيها أعمالاً خيرية أو احتاجه لعياله وهو محتاج فما حكم هذه الأعمال بهذا المال.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعيد صلوات الطواف."
    },
    {
        "id": 2691,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل أن مراسيم البراءة من المشركين التي يقوم بها حجاج بيت الله الحرام في موسم الحج، هل هذا العمل يجب أن يقوم به الحجاج أو هو مستحب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: البراءة القلبية من أعداء الله عموماً واجبة بل من أهم الواجبات، وأما اظهارها للآخرين بغض النظر عن الأمر بالمعروف الذي قد يكون واجباً بشرائطه فهو ليس بواجب، وأما ارتباطها بالحج خصوصاً فهو غير محتمل شرعاً لا وجوباً ولا استحباباً."
    },
    {
        "id": 2692,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الداخل خلال حدود الحرم المكي لقصد غير الحج أو العمرة هل تطبق عليه أحكام الحرم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 2693,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل المسجد الحرام جزء من الحرم المكي. وإذا كان كذلك فما هي وجوه إيراد الإشكالات حول توسيعه فقهياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جزء من الحرم بلا إشكال إلا أن التوسيع لا يجعله مشمولاً لأحكام المسجد الحرام كحرمة اجتياز المجنب فيه."
    },
    {
        "id": 2694,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الذي موطنه وبيته داخل حدود الحرم المكي مقيد بعدم قتل الحيوانات والهائمات من الحشرات وغيرها؟ إضافة إلى قطع شجرة. والصيد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو حرام إلا في صورة الإيذاء."
    },
    {
        "id": 2695,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل هناك عبادة معينة يجب أن تكون النيّة لفظاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشهور يراها في الحج وأنا أخالفهم في ذلك أيضاً."
    },
    {
        "id": 2696,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما الفرق بين حجة التمتع -وماذا يقصد فيها- وحجة العمرة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجاب شفوياً."
    },
    {
        "id": 2697,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل تجوز غيبة المجنون جنوناً إطباقياً أو إدواريا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان إطباقياً فلا أشكال. وأما الإدواري فجائز أن يذكر في حال جنونه مما عمله في هذا الحال."
    },
    {
        "id": 2698,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- شخص تكلم عن ولد غير بالغ فهل تعتبر هذه غيبة على الولد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليست غيبة محرمة من هذه الجهة."
    },
    {
        "id": 2699,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأيكم في الاستحلال من الشخص المغتاب هل هو وجوبي أم استحبابي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: استحبابي."
    },
    {
        "id": 2700,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص يفعل المستحبات ولا يريد أحداً أن يراه أو يتحدث عنه بفعل المستحبات ولكن شخص آخر تحدث عنه فهل تعتبر غيبة أم لا لأنه لا يُجوّز التحدث بفعلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المسلمون يسعى بذمتهم أدناهم وهذا فيه ذمته على أي حال."
    },
    {
        "id": 2701,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز غيبة غير المؤمن أو شتمه بدون داعٍ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما مرادك بغير المؤمن؟!"
    },
    {
        "id": 2702,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا تحدثنا عن هزة اليد في شخص وهي غير منفكة عنه، فهل تعتبر غيبة مع العلم الأشخاص الذين كانوا في المكان كلهم يعرفون هذه الحالة فيه ونحن تكلمنا عليه من باب انه عزيز علينا وتألمنا لأجله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه ليست غيبة فلا تكون حراماً."
    },
    {
        "id": 2703,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص جالس في مجلس وقد اغتاب أحدهم شخصاً آخر هل يجب على السامع الرد على المستغيب. إذا كان هذا المستغيب رجلاً فاسقاً مستهتراً جريء على الله (تعالى) ولا يتورع أن يزداد شتماً وسباً إذا رُدَّ على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن هناك تقية وكانت هناك مصلحة دينية مهمة فيجب الرد وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 2704,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل هناك سبب علمي أو منطقي معلوم في تشبيه القرآن الكريم للمستغيب بأكل لحم أخيه ميتاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: السبب أخلاقي أولاً وأدبي ثانياً. لأن ذلك المذكور غائب فهو كالميت لا يعلم بحال من يتكلم عنه."
    },
    {
        "id": 2705,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- التنابز باللقب لشخص غائب هل يعتبر غيبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو أما غيبة أو إيذاء للمؤمن وكلاهما محرم."
    },
    {
        "id": 2706,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي صفات الفاسق الذي تحل غيبته شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا توجد حلية مطلقة للغيبة إلا إذا كان مخالفاً معنا في أصول الدين. أما العاصي لفروع الدين فإنما يجوز غيبة المتجاهر فيما تجاهر به خاصة."
    },
    {
        "id": 2707,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يصح أخذ العوض المادي مقابل إبراء الذمة عن الحقوق النفسية أو الأضرار النفسية التي تصدر من قبل الأشخاص الآخرين فلو ان شخصاً اغتاب مؤمناً وأراد أن يستبرئ الذمة منه فقال له المؤمن لا أبرءك الذمة إلا مقابل العوض المادي الفلاني فهل يصح أخذ هذا العوض منه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مشكل للآخذ بدون رضا المالك."
    },
    {
        "id": 2708,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تجوز غيبة المخالف وسبه في مجالس المؤمنين الخاصة أو حتى في المجالس العامة؟ أفتونا مأجورين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي التقية واجبة والحكم منوط بمقدارها على أي حال."
    },
    {
        "id": 2709,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز غيبة المخالف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للتقية."
    },
    {
        "id": 2710,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز اغتياب من كان فاسقاً غاب عنا سنين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك، لأنه لا دليل على جواز غيبة كل فاسق."
    },
    {
        "id": 2711,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يعتبر الذي لا يصلي كافراً وهل يجوز معاملته على أنه كافر أي الكلام عليه هل هو غيبة أم نميمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تارك الصلاة فاسق وتجوز غيبته فيما تجاهر به من الفسق."
    },
    {
        "id": 2712,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم شراء آلات اللهو والطرب المصنوعة للأطفال بغرض التسلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تخلو من إشكال مطلقاً."
    },
    {
        "id": 2713,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المزامير عند الأطفال أدوات لهو أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليست كذلك."
    },
    {
        "id": 2714,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "انتشرت في أسواقنا لعبة للأطفال وهي مكونة من بطاقة كبيرة مقسمة إلى مربعات صغيرة فيها أرقام وعلى كل رقم بالونة مختلفة الحجم واللون وهناك بطاقة ثانية مقسمة إلى مربعات على كل مربع صورة ملونة ووراء كل صورة رقم وهذه مصنوعة في تركيا. حيث يبيع أصحاب المحلات كل صورة بسعر(٥٠دينار) فيسحب الطفل الصورة التي تعجبه فيقوم البائع بمطابقة الرقم الذي على ظهر الصورة على الأرقام التي على البالونات الكبيرة فيحصل الطفل على بالونة صغيرة فيقوم بالشراء مرة ثانية وثالثة للحصول على بالون كبير وتدر هذه اللعبة على أصحاب المحلات بمبالغ وفيرة وخاصة إذا قطعوا أرقام الصور التي تدل على البالونات الكبيرة ورموها من خلال فتحهم للعبة مما يجعل الأطفال يتنافسون للحصول على البالونات الكبيرة دون جدوى.\n١ـ بماذا تنصحون التجار وأصحاب المحلات الذين يعملون على استيراد مثل هذه اللعبة؟\n٢ـ بماذا تنصحون عوائل وأهالي الأطفال المؤمنة من أجل العمل والسعي لخلق جيل مؤمن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا البيع حرام والمال الحاصل منه سحت."
    },
    {
        "id": 2715,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز العمل بتصليح التلفزيونات وما حكم الأموال التي اكتسبها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 2716,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الاستماع إلى موسيقى الحرب والأناشيد الإسلامية والابتهالات الدينية والموسيقى المستخدمة في العلاج الطبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان فيها هدف عقلائي كالعلاج الطبي جاز سماعها."
    },
    {
        "id": 2717,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز محو أشرطة الكاسيت ذات التسجيل الغير شرعي إلى أشرطة شرعية بدون إذن صاحب الشريط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المحو جائز بل واجب إلا أن التسجيل الجديد حرام لأنه تصرف زائد."
    },
    {
        "id": 2718,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم الموسيقى الهادئة والسمفونية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أعتقد إنها تختلف عن غيرها."
    },
    {
        "id": 2719,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هنالك بعض المحلات التجارية تتجاهر بتعليق الصور غير الأخلاقية مثل صور المطربات، وكذلك تقوم بتشغيل المسجلات والتلفزيونات بالأغاني ((بصوت عالي)).\nفهل ترضى أن يتعامل المؤمنون معهم كشراء وبيع بعض السلع بعد ما تبين تجاهرهم بالفسق فبماذا تنصحون المؤمنين علماً إن هنالك محال تجارية أخرى عائدة لأشخاص مؤمنين يمكن سد الحاجة منها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مثل هذا التصرف إثم وإعانة على الإثم يحرم ارتكابه جزماً."
    },
    {
        "id": 2720,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- كما علمنا إن سماحتكم حرمتم التعامل مع المحلات التجارية التي تتجاهر بتشغيل الأغاني بصوت عالي، ولكن هذه المحلات تقوم أحياناً بإطفاء الأغاني وتشغيل القرآن، فهل يجوز التعامل معها في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس من هذه الناحية إلا أن أموالها من المال الحرام المختلط بالحلال!!"
    },
    {
        "id": 2721,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا دعاني أحد أصدقائي إلى إحدى المطاعم التي تتجاهر بالغناء وقام هو بدفع المال فهل عليَّ إثم في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. وخاصة إذا كنت معروفاً بالتدين."
    },
    {
        "id": 2722,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص سألني هذا السؤال فماذا أقول له.\nهنالك في بعض الأغاني كلمات أحب الاستماع أليها لأنني أحس فيها إزالة الهموم عني فما حكمها مع العلم اجتماعها مع الموسيقى ولا توجد إثارة شهوة لدي من قبلها فما حكمي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يفرق في الحرمة عن غيره من الغناء."
    },
    {
        "id": 2723,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو حكم من يقوم بالحفلات الموسيقية في الشوارع العامة والساحات أو حدائق البيوت عند الزواج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هؤلاء أعداء الله وأصدقاء الشيطان."
    },
    {
        "id": 2724,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هو حكم من يذهب إلى ذلك الفاعل للمساعدة أو لتقديم التهنئة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذهابه خلال الحفلة فهو إعانة على الإثم وآثم أيضاً. وان كان بعدها أو قبلها فلا إشكال من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 2725,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما هو حكم الجار الذي يساعده مثلاً لترتيب الكراسي والمسرح والمعدات للحفل أو إيصال الكهرباء من داره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 2726,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "صاحب عمارة في عمارته محل للتسجيلات متجاهر بالغناء طول اليوم ويحاول صاحب العمارة إخراجه والحد منه ومن تجاهره فهل يمكنه ذلك علماً إنه إذا أخرجه من المحل يلزمه دفع قيمة المحل التي لا يملكها حالياً من سرقفلية ومن الديكورات المصروفة على المحل فما هو الحكم في هذه الحالة وما حكم الإيجار المأخوذ من صاحب المحل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يستحق المستأجر السرقفلية بنفس المبلغ القديم لا أكثر دون ثمن الديكورات وغيرها. ويمكن دفعها إليه بالتدريج."
    },
    {
        "id": 2727,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "انتشرت في الآونة الأخيرة محلات التصوير الفوتغرافي التي تصور الأشخاص لكن تطور عمل هذه المحلات فبدأت بتصوير وتسجيل الحفلات الراقصة والإعراس والمناسبات الأخرى (بالفيديو كاسيت) وبيع الأشرطة التي يتم تصويرها وتسجيلها.\nفما رأي سماحتكم بعمل هؤلاء الناس وماحكم المال المأخوذ جراء هذا العمل؟",
        "correct_answer": "بسه تعالى: هذا كله حرام وإعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 2728,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هناك بعض أصحاب العمارات الذين يؤجرون محلاتهم لأصحاب التسجيلات الغنائية المتجاهرة بالغناء. والتي تضر بالمؤمنين القريبين من هذه المحلات بصوتها العالي المحرم فهل يجب على أصحاب هذه العمارات إخراج هؤلاء الذين يرتكبون هذا الفعل المحرم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم"
    },
    {
        "id": 2729,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجب عليهم دفع تعويض لصاحب المحل الذي دفع سرقفلية سابقاً وبالمبلغ القديم أم المبلغ الحالي؟ وكذلك بالنسبة للديكورات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يرجعون له السرقفلية القديمة فقط دون الديكورات."
    },
    {
        "id": 2730,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما حكم الأموال المأخوذة كالإيجارات من هذه المحلات بالنسبة لصاحب العمارة هل هي من أموال الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي من المال الحلال المختلط بالحرام يجب تخميسه فور القبض."
    },
    {
        "id": 2731,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "اشتهرت في السنوات الأخيرة ظاهرة (زفاف الشوارع) حيث يركب الزوج وزوجته في سيارة تحمل الزينة وتجوب الشوارع ومن خلفها مجموعة سيارات صغيرة وكبيرة مليئة بالشباب والشابات وترافقهم في بعض الأحيان فرق موسيقية وترى فيها أنواع الفسوق من الرقص والغناء وتبرج سافر واستهتار بكل القيم والأخلاق ونحن نسأل:\n١- ما حكم من مارس هذه الأعمال المذكورة؟\n٢- ما حكم المسؤول عنها والمشرف على تنفيذها؟\n٣- ما حكم من رضي بها وخصوصاً أولياء الأمور وكبار السن؟\n٤- ما حكم من رافقهم دون ارتكاب أي من المحرمات المذكورة؟\n٥- ما حكم السائق الذي يؤجر سيارته لحمل الزوج وزوجته في هذا الزفاف؟\n٦- ما حكم تأجير باقي السيارات؟\n٧- ما حكم المكاتب المسؤولة عن تزيين سيارات الزفاف وإعدادها لهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله حرام أو إعانة على الحرام أو أخذ الأجرة على الحرام وكله حرام."
    },
    {
        "id": 2732,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قراءة القرآن أو المراثي لأهل البيت أو الأدعية أو على الأنبياء بطريقة أهل الغناء بدون موسيقى هل جائز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صدق الغناء حرم وإلا فهو جائز."
    },
    {
        "id": 2733,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو رأي سماحتكم حول المقاهي التي تستعمل الدومنة والطاولي وكذلك تستعمل أجهزة الفيديو والتلفزيون في عرض أفلام غير جائزة شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله حرام وإعانة على الكفر الذي يريده المستعمرون للمجتمع المسلم."
    },
    {
        "id": 2734,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هو حكم المالك إذا كان عالماً بهذا الاستخدام فهل يجوز له ذلك؟\nوما هو حكم الأموال المأخوذة منها؟ وهل هي من السحت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي من السحت إذا كانت مأخوذة بإزاء المحرم كما هو مفروض السؤال."
    },
    {
        "id": 2735,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما هو حكم من يتعامل مع هذه المقاهي مع علمه بالمخالفة فهل يعتبر فاسقاً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مقتنعاً بذلك فهو فاسق."
    },
    {
        "id": 2736,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "استعمال آلات اللهو والطرب في الأعراس جائز أم لا؟ وكذا التواشيح الدينية والأغاني العسكرية الحماسية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الغناء في الأعراس جائز ضمن تفاصيل وقيود موجودة في منهج الصالحين ج٣(١)، وأما الباقي فإن كان غناء عرفاً فهو حرام وإلا فهو جائز."
    },
    {
        "id": 2737,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل أن الدندنة مع النفس جائز أم لا سواء كانت مراثي على أهل البيت أو في الغناء في اللسان مع النفس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما كان غناء عرفاً فلا يجوز وما كان غيره فهو جائز."
    },
    {
        "id": 2738,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أنا مقلد لكم وعندكم فتوى بالموسيقى الهادئة حرمة هل يجوز لي أن آخذها من مجتهد آخر علماً أني أريد بها إراحة النفس وأموراً أخرى مثل الدراسة عليها أو لعزلة وقت قصير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع حكم الموسيقى في منهج الصالحين ج٣(١) فإن بقي سؤال فأنا بخدمتك."
    },
    {
        "id": 2739,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز بيع أشرطة الفيديو كاسيت وأخذ الثمن عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا لم يكن قد سجل عليها شيء محرم أو يمكن أن يستعمل في محرم."
    },
    {
        "id": 2740,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني من مقلدي سماحتكم وأعلم أن الموسيقى بنظركم الفقهي محرمة مطلقاً. واليوم.. لندرة وسائل الوعي الديني وبيان المفاهيم الإسلامية يلجأ معظم شبابنا إلى الإذاعات الإسلامية لكي يستمع إلى برامجها التي تزيد في ذات الشاب من وهج الوقاية من المحرم والمكروه إلا أن هذه الاذاعات يفتي فقهاء بلدتها بجواز الموسيقى مع علم سماحتكم إن البرامج يتخللها مقاطع موسيقية لا تتجاوز الدقيقة. ما هو الحل والفيصل الشرعي في هذا الأمر الابتلائي العام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اخفض الصوت في كل مرة."
    },
    {
        "id": 2741,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تقام حفلات الأعراس وهي مشبعة بجملة من المعاصي التي منها الغناء والموسيقى وإكرام الفاسقين وصرف الأموال الطائلة أجوراً للمغني وللفرقة الموسيقية وغيرها من المنكرات فنرجو أن تجيبونا على الأسئلة التالية: \n١- هل نحكم بفسق من يقيم هذه الحفلات وهو يعلم بالحرمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2742,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم من يحضر هذه الحفلات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان عن علم وعمد فهو حرام."
    },
    {
        "id": 2743,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما هو واجبي باعتباري مسلم تجاه أصحاب الحفلات ومن يحضر إليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يدخل في النهي عن المنكر فإذا كان جامعاً للشرائط أصبح واجباً شرعاً."
    },
    {
        "id": 2744,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز بيع البرامج -برامج الكمبيوتر- التي تنحصر منفعتها في اللهو أي تحتوي على مجرد ألعاب أتاري فقط أو ألعاب قمارية كالشطرنج والطاولي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 2745,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أشرطة المُسَجل التي تم تسجيل قراءة القرآن عليها هل يجوز مسحها وتسجيل شيء آخر عليها علماً ان التسجيل الجديد لا يحتوي على محرم بل قد يكون راجحاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك كله."
    },
    {
        "id": 2746,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- الأدوات القمارية هل يجوز تكسيرها وتخريبها بدون إذن صاحبها؟ وهل يجوز إتلاف مادتها بحرق ونحوه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك إلا إذا كان فيها مصلحة اجتماعية مهمة."
    },
    {
        "id": 2747,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- أشرطة المسجل والفديو التي تحتوي على محرمات كالأغاني وغيرها هل يجوز مسح هذه الأشرطة من دون إذن صاحبها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كالجواب السابق."
    },
    {
        "id": 2748,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعض البرامج الدينية أو الأخلاقية أو العلمية أو الإخبارية يصاحب عرضها بعض الموسيقى فما حكم الاستماع إلى هذه الموسيقى فهل نلحقها بحرمة الغناء خصوصاً وان المنظور في هذه المسألة هو مشاهدة هذه البرامج وليس الاستماع لهذه الموسيقى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع حصول الاستماع تكون مشمولة للاحتياط الوجوبي ولكن يمكن صرف الذهن عنها لعدم صدق الاستماع فترتفع الحرمة."
    },
    {
        "id": 2749,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الاستماع إلى الموسيقى العالمية مثل موزارت وباخ وبتهوفن إذا لم توقع في الطرب أو اللهو؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2750,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أنا أعمل مصلح تلفزيونات وليس لي غيرها من المهن، وهل مهنة تصليح التلفزيون في الوقت الحاضر فيها حرمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شك أن فيها إعانة على الحرام."
    },
    {
        "id": 2751,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في بيع الحيوان يملك المشتري الحيوان أثناء العقد وله خيار الفسخ لمدة ثلاثة أيام فإذا أنتج الحيوان خلال هذه الثلاثة أيام أو أنجب فمن يملكها إذا أراد المشتري فسخ العقد لسببٍ ما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع كتاب البيع من منهج الصالحين(١)."
    },
    {
        "id": 2752,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل بيع الدم على نحو يستفيد منه المشتري بيع مشروع أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2753,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما تعارف بين الناس في مقام المعاملات المالية أن الشخص الذي يرغب في شراء بضاعة أو عقار بعد أن يوافق على السعر يعطي للبائع مبلغاً من المال (يسمى بالعربون) وفي المقابل يكون البائع ملزماً بحجز البضاعة أو الامتناع عن بيعها لطرف آخر ربما لفترة معينة على أن لا يكون للمشتري حق الرجوع فيما دفع من العربون فيما لو أعرض عن الشراء فما حكم العربون وهل يجوز للبائع تملكه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا رجع المشتري عن البيع وجب على البائع دفع العربون إليه ما لم يكن قد شرط ذلك لفظياً في المعاملة."
    },
    {
        "id": 2754,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز التبرع بأعضاء الجسم (الكلية) إلى شخص آخر سواء كان بعوض أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك مع ضرورة الآخر وعدم التضرر بالمتبرع بشكل معتد به."
    },
    {
        "id": 2755,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل اشترى حبوباً في أوان الزرع وأتفق مع الفلاح أن يدفع له الحبوب عند الحصاد وإذا لم يستطع يدفع له دراهما بسعر وقتها فهل يجوز ذلك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 2756,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز بيع الملابس النسائية التي تستخدمها المرأة للتبرج للأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون ذلك إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 2757,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم بعض بل الغالب من المحلات التجارية وخاصة المحلات الخاصة بالألبسة النسائية من عرض علامات أجنبية ترويجية وصور غير شرعية لنساء عارضة جسمها أو ما شاكل على نوع من الملبس الخاص لتعريف تلك النوعية. ما حكم صاحب هذا المحل وبيعه ومعاملته. وحكم النساء المؤمنات اللاتي يشترين من صاحب المحل.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله إعانة على الإثم وكذلك الشراء منه. إلا أنه يمكن أن تكون أموله حلالاً له."
    },
    {
        "id": 2758,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "دفعت مبلغ خمسة آلاف على أن أقبض بعد شهر ((وزنة تمر)) وأدفع النقد الباقي بما يساويه سعر وزنة التمر يوم التسليم أي بعد شهر فهل ذلك جائز.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غير جائز والمعاملة باطلة."
    },
    {
        "id": 2759,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص له عليَّ لِنَقُل أنه عشرة ألاف دينار وقد قال لي أشترِ لي ثلاجة مثلاً بدون ذكر الدين الذي هو علي فاشتريت الثلاجة بخمسة ألاف من نقودي الخاصة ثم قلت له هذه الثلاجة بعشرة ألاف دينار واتفقنا أنا وهو على إسقاط الدين الذي عليَّ فهل ذلك جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا نويت البيع عليه. وأما إذا نويت الكذب فيجب إعلامه بالحال."
    },
    {
        "id": 2760,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إن بعض الأشخاص يعملون بتجارة البضائع المختلفة وخاصة في تجارة المواشي بأنواعها وبالأخص(الغنم) أو(الأغنام) بصورة غير قانونية دولياً أي ما يتعارف بالمصطلح الحكومي(التهريب) عن طريق الحدود مثلاً أو بضاعة عن طريق وسائل أخرى بعيدة عن نظر المراقبين ذوات الأمر. وهذه المسألة عامة على جميع ما يعملون به من بضائع عينياً أو قيمياً مثل النقود أو الذهب فهنا مسائل؟\n١- ما حكم الجميع بهذه الطريقة بنظر الشارع المقدس؟\n٢- ما حكمها إذا كانت التجارة فيها ضرر محتمل وغير محتمل؟\n٣- ما حكم البيع في المكان الثاني الذي تباع فيه البضاعة المهربة؟\n٤- القيمة التي يأخذها في البلد الثاني بأكثر من القيمة من البلد الأول أرباح زائدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العمل جائز ما لم يكن فيه ضرر معتد به والأرباح محللة ويشملها حكم الخمس أو الزكاة."
    },
    {
        "id": 2761,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الشراء من الصبي غير المميز والبيع عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم في المعاملات الصغيرة المناسبة مع عمره؟"
    },
    {
        "id": 2762,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أشتري من فلاح حنطة مثلاً مئة كيلو على أن أسلمه مثلاً عشرون ألف سعر الوزنة حيث تسلم لي بعد الموسم أي بعد أن يحصد وحين يحصد لا يكون هناك محصول كافٍ فالسعر يرتفع بالنسبة للوزنة فهل جائز لي أن آخذ منه أكثر من المبلغ الذي سلمته أي العشرون ألف أي أأخذ بما يساوي وزنة الحنطة بعد المدة المذكورة بالاتفاق. وهل يجوز شرعاً أن يبيع الفلاح الحنطة أول ما تظهر وقبل أن ينعقد السنبل أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما أخذ الزائد على البيع فلا يجوز بدون رضاء البائع وأما بيع الحنطة قبل انعقاد الحب فغير جائز إلا أن يبيع الزرع نفسه أو يبيع حنطة كلية ثم يدفع من الناتج."
    },
    {
        "id": 2763,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص يريد أن يبيع ويشتري فجاءه شخص أخر وقال له أشتري لي مثلاً ثلاجة وأعطاه مبلغاً قليلاً من المال ((كعربون)) فقال الشخص الأول له أن الثلاجة بمبلغ مثلاً ١٠ عشرة الآلف دينار فقبل الثاني على السعر وهي ليست بهذا السعر والسعر الحقيقي لها هو ٧ سبعة ألاف دينار فأشترى الأول بنقوده الخاصة له بـ٧ ألف وذهب إلى الثاني وأعطاها إياه فما رأي سماحتكم بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا قصد البيع له بعشرة آلاف فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2764,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لو أن شخصاً ما قال لي احضر لي دواء معيّناً وأحضرته بعد أن اشتريته بسعر معين ثم أضفت عليه (بعته له بسعر أعلى مما اشتريته به) فهل هذا جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بهذا القصد ولم تكذب عليه إطلاقاً فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2765,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المتعارف في زماننا أن بعض أصحاب السيارات يأخذ ما يسمى بـ(العربون) ففي حالة عدم ذهاب الشخص هل له المطالبة بالعربون؟ وهل للسائق الامتناع عن إرجاعه خاصة وأنه يدعي أن المكان بقي محجوزاً وفارغاً طيلة الرحلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هذا معنى معروفاً وشائعاً عرفاً بين الناس كان له ذلك وإلا فيجب عليه إرجاعه."
    },
    {
        "id": 2766,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل خزن ٢٠ طناً من التمر في مخزنه قبل حلول شهر رمضان لأنه سعره سيرتفع مع العلم أن السوق فيه من التمر ما يكفي للناس قبل شهر رمضان، فهل هذا احتكار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2767,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- وكيل مواد غذائية يستخرج مقدار أجرة النقل أي نقل المواد الغذائية من مركز المحافظة إلى القضاء من المواطنين أي يحسبها مع أجرة المواد الغذائية هل هذا يجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أخبرهم بذلك فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2768,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز له الربح بأن يكلفه النقل ١٠٠٠ دينار فيأخذ من العوائل ما مجموعه ألفا دينار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا خاص بصورة رضاهم."
    },
    {
        "id": 2769,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في بعض المناطق الريفية يتعارف بينهم يتعاقد المزارع مع مالك الأرض لمدة محدودة من السنين على حصة ليس بالإشاعة بل بطريقة أخرى مثلاً بأن يسلمه الأرض ويزرعها الزارع ويكون المحصول الناتج من الزرع لزراعة الشلب (٦٠طن) للمالك وبموافقة الزارع وفي سنة أخرى منعت الجهات المختصة بزرع الشلب وأمرت الفلاح بزرع (ذرة) ولكن الشرط بين المالك والفلاح على محصول الناتج يكون (٦٠طن) من الشلب حتى لو كان الزرع الثاني ليس من جنسه فهل يصح أن يعطي الفلاح أو يأخذ المالك (٦٠طن) من المحصول الثاني بنية الشلب وللعلم بأن محصول الأول سعره أغلى من الثاني. أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: له أن يأخذ النسبة المتفق عليها من الموجود بسعره الاعتيادي وليس له حق أكثر من ذلك."
    },
    {
        "id": 2770,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك وكيل مواد غذائية يوزع المواد شهرياً، وأحياناً يحصل عنده نقص في المادة، هل يحق له قبل التوزيع أن يقسم النقص على عدد العوائل بحيث ينقص من كل عائلة عن الوزن الأصلي ١/٤ كيلو مثلاً، سواء استأذن أو لم يستأذن؟ افتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يصح ذلك إلا برضا المشتري."
    },
    {
        "id": 2771,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحة البيع الفضولي مشروط بموافقة البائع، وهل يصح إذا كان مطمئناً لرضا البائع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مشروح في كتاب البيع من منهج الصالحين فراجع()."
    },
    {
        "id": 2772,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجلٌ يملك بضاعة عرضها للبيع على عدة أوجه:\nالأول: أن يبيعها بثمن نقدي بدينار.\nالثاني: أن يبيعها بثمن مؤجل بدينارين.\nالثالث: أن يبيعها للمشتري حيث يدفع نصف دينار الآن وبعد شهر نصف دينار آخر وبعد شهر بقية المال.\nما هو رأي الشارع المقدس بالوجهين الأخيرين بعد أن عرفنا ضرورة صحة الأول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز في غير النقد والذهب والفضة مع الجزم بأحد الأشكال الثلاثة من أول المعاملة وعدم التردد فيها."
    },
    {
        "id": 2773,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك معاملة جارية في السوق وهي كالآتي:\nيعطي شخص لآخر مبلغاً من المال مقدماً لشراء بضاعة من البيض ولكون البائع أعطى المبلغ قبل الحصول على البضاعة يتنازل له البائع بألف دينار عن كل صندوق بيض أقل من سعر السوق وإذا رفض المشتري استلام البضاعة كونها غالية أو لأي سبب كأن يبيعها البائع على مشتري آخر ويعطي (لصاحب المال المدفوع مقدماً) ألف دينار مقابل ثمن كل صندوق بيض وحسب مقدار ماله الذي دفعه أولاً.\nمولاي الأجل ما حكم هذه المعاملة وما حكم المال المقبوض عن مثل هذه المعاملة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك لكن هذه المعاملة غير ملزمة للطرفين وإنما تكون برضاهم فقط."
    },
    {
        "id": 2774,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل مؤمن يعمل بالأحجار الكريمة بأنواعها (بيع، عقد، تملك) لتسهيل أمور المؤمنين فهل هذا العمل جائز، علماً أنه لا يشترط المبلغ على المؤمنين وغيرهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم نعلم وجه الإشكال مع أن الأحجار الكريمة كغيرها من الأمور يجوز فيها سائر أنحاء المعاملات الممكنة شرعاً."
    },
    {
        "id": 2775,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل تنازل عن دوره (تسلسله) في سلفة اشترك فيها مقابل (١٥٠٠٠) خمسة عشر ألف دينار، ما حكم هذا المبلغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس به مع رضاء المالك."
    },
    {
        "id": 2776,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "باع رجل بضاعة بسعر أعلى من سعرها المحدد في ذلك اليوم بشرط تأجيل الثمن، ما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 2777,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في علاوي الأسماك يأخذ صاحب العلوة من الصياد البائع لسمكهِ نسبةً من مبلغ البيع يسمى عمولة، إضافة إلى ذلك يأخذ من سمك الصياد سمكة أو أكثر قبل عرضها على المزاد وأمام عينيه شاء أم أبى وتسمى (الشرهة)، ما هو مقف الشارع الأقدس من هذهِ العملية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا إنما يجوز بالتراضي لا بغيره."
    },
    {
        "id": 2778,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يحق لي فرض الأجور على عملي (كتابة الأدعية والأحراز)؟ للضرورة والاضطرار.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، وإنما يدفعون برضاهم."
    },
    {
        "id": 2779,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- رجل أؤتمن على أمانة للعمل بها وإرجاعها، ثم ضاعت الأمانة من الرجل وبعد مدة وجدها عند صديق له علماً أن هذا الصديق اشتراها من رجل آخر.\nما حكم هذه الأمانة، أفتونا بنور علمكم الفياض سيدي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: له المطالبة بصفته مالكاً ويرجع الآخر بثمنها على البائع."
    },
    {
        "id": 2780,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- سيدي ومولاي وما هو الحكم لو تصالحا -بمعنى- هذا الصديق أرجعها للرجل المؤتمن بدون مبلغ مقابل لأنه صديقه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جزاه الله خيراً."
    },
    {
        "id": 2781,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز التبرع ببعض أعضاء جسم الإنسان -كالكلى أو غيرها- لمريض مؤمن أو مسلم تتوقف حياة هذا المريض عليه؟ وهل يجوز التعامل بهذه الأعضاء بيعاً أو شراءً؟ وفي حالة توقف إنقاذ حياة هذا الإنسان أو إنسان آخر يتعين وجوب حفظه على المكلف فهل يجوز الشراء في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز مع الضرورة بل قد يكون واجباً. وأما إجراء المعاملة عليه فتكون بعد قطعه على الأحوط. لأنه قبل قطعه هو جزء الحر فلا يكون له قيمة شرعاً."
    },
    {
        "id": 2782,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في المسألة ١٢٩ ج٣ -منهج الصالحين-: الظاهر يشير إلى أنه لا ولاية لأب الجد ومن فوقه على أموال الصبي على الأحوط (وهذا ما اخترتموه من الترديد في المسألة) وهذا يعني ان تصرفه غير نافذ بهذه الأموال فكيف تكون مراعاة الاحتياط هي الأحوط استحباباً مع فهمنا السابق والذي يشير إليه ظاهر المسألة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني ان هذا الرجل إذا تصرف في أموال الصبي فالفتوى على عدم نفوذ تصرفه. ولكن النفوذ الشرعي ما دام محتملاً فالاحوط استحباباً ترتيب الأثر عليه ولو في الجملة وذلك بمراعاة الاحتياط في كل مورد حسب مورده. لأن المعاملات تختلف في جهة احتياطاتها فكأننا نجمع في هذا الاحتياط بين القول بالنفوذ والقول بعدمه بإرضاء جميع الأطراف."
    },
    {
        "id": 2783,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا اشترط البائع على المشتري عدم بيعه العين المشتراة إلى غيره أو مطلقاً فهل ينفذ هذا الشرط ويصبح لازماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو لازم (وضعاً) لا تكليفاً."
    },
    {
        "id": 2784,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- مع ملاحظة حالة ارتفاع أثمان الأعيان في السوق أسبوعياً وفي بعض الأحيان يومياً فهل يجوز عند البيع نسيئة وبالنسبة للبائع ان يشترط على المشتري أن يدفع الثمن بسعر المادة في يوم الدفع أي عند إجراء عقد البيع لا يحدد ثمن المادة ولكن يشترط على المشتري ان يدفع الثمن السائد بعد انتهاء الأجل فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا بيع باطل."
    },
    {
        "id": 2785,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- في حالة عدم جواز المعاملة في السؤال أعلاه ما هو المسلك الصحيح والشرعي لتلافي الغبن الحاصل جراء هذه المعاملة سيما إذا كان الغبن معتداً به وغالب معاملات ذلك البائع من هذا النوع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تحلل الطرفين من بعضهما البعض."
    },
    {
        "id": 2786,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان أحد طرفي معاملة مغبوناً هل يجوز له الكذب لتلافي هذا الغبن سيما إذا كان الغبن معتداً به أو كبيراً وفي حالة انحصار تلافي الغبن بالكذب؟ وما الحكم في حالة عدم الانحصار ولكن الكذب أيسر السبل لتلافي الغبن؟ أفتونا مأجورين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الكذب ضرورياً في المعاملة فأصل المعاملة غير ضروري نعم، إذا كانا معا ضروريين وكان الفرق باهضاً فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2787,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تجري قاعدة الصحة لما في يد المسلم من أموال وغيرها في المسلم المعروف بالفسق وعدم الاهتمام بالمسائل الشرعية وحتى عدم الاهتمام بنفس الصلاة فهل يا ترى من لا يهتم بصلاته وبعباداته يهتم بمعاملاته بل على العكس ان غالب من نعرفهم من المصلين لا يهتمون بمعرفة أحكام المعاملات فكيف بغيرهم؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون جريان القاعدة مخالفاً للاحتياط الاستحبابي الأكيد ما لم يحصل الوثوق بإهماله فيعمل على بطلان المعاملة ونحو ذلك."
    },
    {
        "id": 2788,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "[عندي صديق تاجر وأجريت] معه عقد بيع نسيئة على أجل وسعر محدد وقبل انقضاء الأجل تبين لنا إنه لا يخمس وهل يثبت لنا في هذه الحالة خيار فسخ هذا البيع على اعتبار إننا نتضرر نتيجة هذه المعاملة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يثبت خيار الفسخ من هذه الجهة وإن وجب عليه دفع المال المخمس. نعم يمكن إجراء المقايلة."
    },
    {
        "id": 2789,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يحوز بيع السمك الجري على من يستحله وكذلك بعض الحيوانات الأخرى المحرمة الأكل إلى من يستحل أكلها؟ وهل يجوز بيع الأعيان النجسة المحرمة البيع إلى من يستحل تناولها أو التعامل بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله جائز إذا كان الاستحلال دينياً لا تسامحاً في الدين وان لم يكن هو الدين الإسلامي الحنيف"
    },
    {
        "id": 2790,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي هناك في بعض المناطق عمارة غُصبت من أحدهم من قبل بعض الجهات فقام أحدهم باستئجار دكان من هذه العمارة وقام ببيع بعض المواد الغذائية. فهل يجوز الشراء منه؟ علماً انه غاصب لأنه يعلم بالغصب، وما حكم البيع له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال للمتعاملين معه بيعاً وشراءً إذا لم يدخلوا المحل المغصوب"
    },
    {
        "id": 2791,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أحد الإخوة المؤمنين بائع في السوق وقد اشترى ملابس مستعملة من أحد النساء التي يجهل معرفتها، وبعد فترة جاءه رجل وقال إن هذه الملابس تعود لي. وإنها قد سرقت منّي. فما هو موقف المشتري من ذلك. وما هو الحكم الشرعي على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الملابس للمشتري ما لم يقم الآخر بينة شرعية على إن الملابس له."
    },
    {
        "id": 2792,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي ومولاي اشتريت غرفة نوم وكان الاتفاق مع النجار بمبلغ ٦٩ ألف على أن تكون من نوع أم الأربعة أبواب وأطلعني على مفردات الغرفة الكنتور والزاوية...الخ). قبل العمل وعند الاستلام وجدت الغرفة نفسها ولكن تم تطويرها إلى غرفة أم الخمسة أبواب مع العلم إني متفق مع النجار على أم أربعة وقال النجار هذه ليست غرفتك ولكني متأكد من جزء واحد منها وهو الكنتور وأكّد على صحة قولي شاهد آخر معي مع النجار ولكن رغم الشاهد الذي أكّد أقوالي طلب النجار مني مبلغ ٢٠ ألف إضافة المبلغ الأول المتفق عليه وهو ٦٩ ألف وقد حاول استغلالي وأعطيته ١٣ ألف وبقي عليَّ ٧ آلاف دينار، ولكن أعطاني أشياء غير متفق عليها فأخذت الغرفة وتركت بعض النواقص التابعة للغرفة عند النجار تقدر بحوالي ٢٠٠٠ ألفا دينار، فما حكمي بذلك سواء كان النجار سني أو شيعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق في مذهبه. يبدو إنك قبلت زيادة المادة بإزاء زيادة المالية واعرضت عن الأشياء الأخرى فالآن يستحق عليك السبعة آلاف ولا يستحق عليه تلك الأشياء التي تركتها."
    },
    {
        "id": 2793,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في ظل الحصار الجائر المفروض على وطننا تم إعطاء ٥٠٠ ألف دينار إلى أحد المواطنين لغرض تشغيلها مقابل ربح ٥٠ ألف دينار شهرياً بعد الاتفاق عليه وعلى إمكانية دفع مبلغ الربح واتفقت معه بأني لا أتحمل خسارة إن حصلت له وعند مطالبتي الشخص المعني بالمبلغ لغرض شراء مواد لي ولعائلتي لم يقم بدفع المبلغ بحجة إن السوق قد هبط ويدعي بأنه قد خسر نتيجة ذلك وبعد المناقشة معه طلبت منه القيام  بدفع ربع المبلغ والبالغ ١٢٥ألف دينار لكوني محتاج إليه كثيراً وإني موظف وراتبي محدود ولا يكف لسد رمق عائلتي، فرفض ذلك حيث ادعى بأنه قد اشترى تمر وخسر به كثيراً، علماً بأني لم أتفق معه بشراء التمر وإنما تشغيلها بأية مادة، علماً إنه باع مواد كثيرة غير التمر منها إطارات وبطاريات ودهن بريك ومواد احتياطية للسيارات وغير ذلك من المواد وفي نهاية المطاف طلب مني النزول إلى مبلغ ٥٠ ألف دينار فقط مقابل المبلغ الكلي والبالغ ٥٠٠ ألف دينار، علماً بأني قد بعت قطعة أرض سكنية كنت أريدها لغرض بناءها كدار لي ولعائلتي، وبالنظر لاحتياجي إلى مبلغ من المال كمصرف يومي في ظل الظروف ما قبل هبوط الأسعار لكون راتبي لا يكفي لمعيشة أطفالي وبسبب هذا اضطررت إلى تشغيل المبلغ. وبعد هذه الملاحظات التي دونتها أرجو من سيادتك إرشادي بما أعمل به تجاه هذه الحالة علماً بانه أعطاني صكاً بالمبلغ الكلي والبالغ ٥٠٠ ألف دينار كضمان لذلك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لك أن تطالبه بمئة وخمس وعشرون ألف دينار. ولكن قَسِّطها عليه ولا توقعه في حرج."
    },
    {
        "id": 2794,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "اشتريت في السابق موبليات وذلك كان قبل خمس سنوات ثم قمت ببيع قسم منها إلى بعض الأشخاص وقسم منها إلى أخي (معرض تلفزيون ومعرض آخر بوفية) لكن كان في ذمتي ١٧٥ دينار تقريباً للمالك الأصلي السابق. وبعد فترة ذهبت لتسديد هذا المبلغ الذي في ذمتي ولكن لم أجد المالك السابق لرحيلهم إلى بغداد فلم أستطع العثور عليهم. ثم عاد المالك السابق قبل سنتين فطالبني بالقسم الذي بعته إلى أخي، مع العلم أن له في ذمتي من بقية المال الأصلي ١٧٥ دينار تقريباً كما قلت سابقاً. فهل من حقه مطالبتي بالأغراض التي باعها إليّ بالأصل أم بما تبقى له وهو (١٧٥ دينار تقريباً)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس له حق أكثر من هذه الدنانير."
    },
    {
        "id": 2795,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لديَّ قطعة أرض زراعية خمسة دونمات تم توزيعها على والدي المتوفي سنة ١٩٧٩، وبعد وفاته بعشر سنوات قمت أنا بمراجعة دائرة الزراعة على عقدها باسمي بدوري أنا الأكبر لإخواني ولكن هذه القطعة الزراعية هي جزء من عقد زراعي مساحته ٢٩ دونم تم توزيعه على ثلاثة فلاحين أنا واحد منهم وهذا العقد كان عائد لفلاح هاجر من داره في الريف وسكن في المدينة وترك في القطعة العائدة لي ثلاث فسائل من النخيل مهمولة وغير نظامية وداريت هذه النخيلات الثلاث، على إن الفلاح السابق هاجر ولم يسأل عنهن ولا كانت له معارضة على توزيع الأرض ولكن في هذه الظروف الصعبة أخذ الفلاح السابق بمطالبتي في الأرض وقدّم طابو مزور وأخذ يطالب بالنخيلات الثلاث. يرجى من سماحتكم ان تكتبوا الحل الشرعي. علماً ان هذه النخيلات ظهرت لها فسائل وقمت أنا بتوزيع هذه الفسائل على الناس وغرست قسماً منها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسب ظاهر السؤال إن المالك أعرض عن الفسائل فتكون لِمَن حازها. ولا حق للمالك فيها فيما بعد."
    },
    {
        "id": 2796,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل باع خضار فيغسل سلعته قبل البيع كالبرتقال والخضار والفواكه الأخرى فهل يجوز له ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2797,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما الحكم في الغبن إذا كان الكافر هو الطرف المغبون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا السؤال منغلق لأن السائل هو المغبون والكافر لا يسأل."
    },
    {
        "id": 2798,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الحكم بالجواز في (مسائل وردود)(١) بيع الأدوية بأي سعر للقاعدة رغم ما فيه من ظلم للمجتمع والظلم حرام ما هو رأيكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: طبعاً إذا بلغ درجة الظلم والغش كان حراماً. وأنا لم أقصد هذه الدرجة من ارتفاع السعر. وكل شيء هكذا وليس خاصاً بالأدوية."
    },
    {
        "id": 2799,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز أخذ الأموال بعنوان الهبة والهدية من الناس الذين يتاجرون ببيع وشراء بعض أجزاء جسم الإنسان مثل (الكلية وغيرها)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت تجارتهم جائزة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2800,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تم شراء ماكنة طحين في عام ١٩٩٥ من المعامل الأهلية وتم بيعها إلى أحد الأشخاص بمبلغ مليون ومائتا ألف دينار (١.٢٠٠.٠٠٠) دفع منها مائتا ألف وكمية من الشعير بمبلغ (٥٠.٠٠٠) خمسون ألف دينار وبعدها بدأ يتهرب من دفع المبلغ الباقي فتم إخبار الشرطة بذلك وخسرنا ما بين هذا وذاك وأتعاب المحاماة من قبلنا ما يقارب خمسمائة ألف دينار وبعدها حكم عليه بإعادة الماكنة إلينا وحبسه لمدة سنة كاملة وتم بيعها من قبلنا بمبلغ (٤٥٠.٠٠٠) أربعمائة وخمسون ألف دينار بعد نزول الأسعار وخسارتنا بالماكنة فهل يترتب علينا أي حكم شرعي بالنسبة إلى مبلغ الـ(مائتا ألف دينار) ومبلغ الشعير خمسون ألف دينار؟ أفتونا جزاكم الله خيراً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب فيها استرضاء المالك."
    },
    {
        "id": 2801,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعت سيارة أمتلكها إلى أحد أقاربي مقايضةً مع سيارة أخرى وبعد أن سلمت سيارتي وأخذت السيارة الجديدة راجعت المرور لغرض تحويل ملكية السيارة الجديدة اكتشفت من خلال هذه الدائرة ان السيارة الجديدة محجوز عليها من قبل صاحبها الشرعي الذي لا أعرفه أصلاً وإنما يعرفه وتعامل معه أقاربي ثم أخبرت أقاربي بهذه الحالة ألا وهي الحجز ومطالبته بثمن سيارتي بدل المقايضة مع سيارة أخرى أو إرجاع سيارتي فقال لي انه سيجلب سيارة أخرى بدلها فوافقت على هذا الأمر. وبعد أن جلب السيارة الجديدة اكتشفت أيضاً انها محجوز عليها وأيضاً أبلغت أقاربي بهذا الوضع وجاء لي بسيارة أخرى أيضاً وكانت نفس النتيجة أنها محجوز عليها فطالبته بإرجاع سيارتي أو إعطائي الثمن نقداً حلاً لهذا الإشكال فرفض إعطائي السيارة أو الثمن وأقسم أمام المصلحين من الناس انه لم يتعامل معي للعلم عندي شهود على هذا التعامل وهذه الملابسات.\nفدفعني إنكاره هذا إلى الحجز على سيارتي التي لم أحوّل ملكيتها لحد ذاك الوقت والتي لم أقبض ثمنها ومن خلال متابعتي لحركة بيع السيارة عرفت انها مرت بعدة أطراف بعقد بيع وشراء بدون تحويل ملكية (قانوناً) وصل عدد هذه الأطراف بعد أقاربي إلى أربعة أطراف آخرهم يسكن في قضاء النعمانية. فذهبت إلى أحد معارفي في النعمانية وهو عالم فاضل وله كلمة مسموعة في هذا القضاء واسمه السيد (...) والذي يقول انه أحد وكلائكم. أقول ذهبت إليه لحل مشكلتي باعتباره يعرف الطرف الأخير فقال لي انه سيتعاون معي لحل هذه المسالة وبالاتصال مع الطرف الأخير وما قبل الأخير لأنهم يسكنون نفس القضاء وطلب مني مراجعته بعد فترة لكي أعطيه فرصة للاتصال والبحث عن الأطراف وبعد أن راجعته نصحني السيد بأن أحجز على السيارة لأن الأطراف ليسوا أهلاً للتفاهم ولأن قانون الدولة الخاص بالمرور يجوز لي ذلك مادامت ملكية السيارة باسمي وفعلاً باشرت بهذا الاتجاه وبعد أن أكملت معاملة الحجز ذهبت من بغداد إلى النعمانية لكي أحضر السيارة من الطرف الأخير فوجدت الأطراف هناك فاقترحوا أن نحل المسألة بشكل ودي مع السيد ووافقت أنا لعدم رغبتي بإضرار  الآخرين واحتراماً للسيد وفي جلسة الصلح اقترح السيد أن تتعاون جميع الأطراف ثلاثة منهم كان حاضراً وعندهم وكالة من الرابع على جلب ثمن السيارة الأصلي من أقاربي علماً بأنه هارب ومختفي وبالمقابل أعطيهم السيارة بشكل قانون فوافقنا جميعاً على هذا الاقتراح ولضمان عدم التصرف بالسيارة من قِبَلي اقترح السيد أن أعطيه صكاً بمبلغ السيارة الأصلي مليونين ونصف دينار يبقى محفوظاً عنده إلى أن يقوموا بجلب المبلغ لي كاملاً وضمن لي السيد جلب المبلغ منهم. وراجعت السيد بعد فترة وأخبرني ان الأطراف لا تتعاون في جلب المبلغ فقلت له إذن لا داعي لوجود الصك معكم مادامت الأطراف لا تعمل بالاقتراح ففاجئني السيد بقوله الصك سيبقى معه ضمان للأطراف رغم عدم عمل الأطراف بالاقتراح وهددني السيد في حالة بيعي للسيارة التي أمتلكها قانوناً فإنه سيعطي الصك إلى الأطراف وعندي شهود على ما أقول.\nويقول السيد انه يمتثل لأوامر المرجعية ولهذا مولانا نطلب رأيكم السديد.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أرى أن تصبر إلى شهر أو شهر ونصف فإن تعاون الآخرون معك فهو المطلوب وإلا فالأفضل للسيد (...) أن يمزق الصك بيده وأدعوا لكما بكل خير."
    },
    {
        "id": 2802,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أرجو إكرامي بالجواب على بعض الأسئلة المتعلقة بالغش في الامتحان. فقد روج البعض بالتحدث عن حلّية هذا العمل وأنه نوع من المساعدة. وهذه الأصوات من بعض مشايخ الحوزة العلمية الموقرة. والذين يشاركونني الدرس في كلّية الآداب المسائية. \nعلماً أن حالات الغش في الامتحان عديدة ومتنوعة. منها على سبيل المثال:\n١- الكتابة على الجدران أو الكراسي. أو إدخال أوراق جاهزة أو مصغّرة تتضمن مادة الامتحان.\n٢- إدخال الجواب من خارج القاعة الامتحانية بواسطة أحد الزملاء أو من تحت الباب للذي يجلس قريباً من الباب.\n٣- بالنسبة للبنات، فمنهن من تكتب على أحد أعضاء جسمها مما يعرضها للإحراج في حالة كشف الغش. \n٤- المشايخ الزملاء يقولون إن هذا ليس غشاً، والغش في البيع والشراء فقط. فما هي المفردة العربية التي تصف هذا العمل؟ \n٥- رغم اكتشاف محاولات عديدة للغش، فلم يعاقب مرتكب هذا الفعل، فهل يأثم كلٌّ من المعاقِب والمعاقَب.\n ٦- إذا سمحتُ لأحدهم أن ينظر لورقتي في الامتحان فهل يترتب عليَّ إثم؟\nمع ملاحظة إن لفت الانتباه أمام الطلبة يُسبب حرجاً شديداً للبعض من الطلبة، ويعتبر إهانة بالغة لهم.\n٧- هل الغش حلال؟ هل هو حرام؟ أم جائز؟ أم مكروه؟ \n٨- هل يأثم مرتكبه؟ وهل يأثم من يعطي أو يساعد بوسيلة من الوسائل.\nأرجو أن تتفضلوا عليَّ بهذا الفضل الكبير وهو أن تجيبوا على هذه الأسئلة، وأسأل الله تعالى أن يجزيكم من الجزاء بأحسنه، ويمن عليكم بالعافية في دينكم ودنياكم وآخرتكم والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز في الدول المتعارفة وليس غشاً حقيقياً. والمساعدة عليه جائزة والعقوبة عليه غير جائزة وأخذ الأجرة عليه برضا الطرف جائزة. يستثنى من ذلك ما إذا كان هناك ضرر على المجتمع من التخلف العلمي للطلاب."
    },
    {
        "id": 2803,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كثرت في الآونة الأخيرة ظاهرة الغش في الامتحانات الأكاديمية بحجة حليتها مما يؤدي إلى إفساد الدراسات التعليمية في كافة المراحل وبالتالي حصول ثغرة في مجالات التعليم المهمة للمجتمع حيث إن بعض الأطباء لا يتقنون عملهم كأطباء بسبب عدم إحاطتهم بالعلوم الطبية الموجودة في منهج دراستهم وكذا أغلب مدرسي مادة الإسلامية الذين يرثى لحالهم حيث لا يجيدون القراءة وغيرهم في مجالات أخرى والسبب الرئيسي في ذلك هو الغش في الامتحانات بصورة غريبة ومؤلمة يؤدي بعضها إلى انتهاك الطالبات اللواتي يكتبن الغش على الملابس فما هو رأي سماحتكم في ذلك كله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ننصح بتجنب الغش إذا كان فيه ضرر على الفرد أو على غيره أو على المجتمع."
    },
    {
        "id": 2804,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي يوجد في الأسواق علك ماء يضيفون عليه شمعاً فهل يجوز البيع والشراء بهذا العلك؟ أفتنا آجرك الله وأدامك علماً للمتقين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: البيع منه غش إلا بعلم المشتري."
    },
    {
        "id": 2805,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأيكم فيما يسمى بالغش في الدراسة وذلك إذا كانت عملية الغش بطريقة التعامل بين الطلبة أو بطريقة الأوراق السرية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على حرمتها."
    },
    {
        "id": 2806,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تعلم أن طن السمنت ١٠٠٠كغم وحينما يستلم الوكيل الكمية من الدولة يستلمها كاملة ولكن حينما يريد أي شخص أن يشتري من الوكيل بتحويل، يُسلمه الوكيل كميته غير مكيَّسة أي يكون المكيال (بالتنك) وطبعاً يعطى المشتري أقل من الطن على أساس إنه طن. فهل هناك إشكال على هذا الزائد الباقي عند الوكيل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بدون علم المشترين فهو حرام."
    },
    {
        "id": 2807,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص يعمل في بيع وشراء السيارات ولكنه عندما يبيع أحد هذه السيارات يغش المشتري بحيث يدّعي أمام هذا المشتري أنها لم يوجد فيها نقص والبائع يعلم أن هذه السيارة فيها عطلات ولم يخبر المشتري بذلك أو يدّعي أمامه بأنها ليس فيها نقص فما هو حكم أموال هذا الشخص هل حلال أم حرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كذب وغش في نفس الوقت."
    },
    {
        "id": 2808,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص تاجر دهن سيارات إذا تيقن أن بعض من يبيع عليهم يغشون هذه المادة عند بيعها مرة ثانية إلى غيرهم، فهل يجوز لهذا الشخص بيع الدهن على هؤلاء الذين يغشونه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ذلك جائز."
    },
    {
        "id": 2809,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "وكيل للمواد الغذائية خشي أن يحدث نقص في إحدى المواد فقام عند التوزيع بإنقاص الوزن الأصلي ١٠ غرامات من كل عائلة فزاد من تلك المادة مقدار ١٠ كيلو ويقوم بتوزيع هذه الزيادة في الشهر المقبل مع ما يأتي من تلك المادة ما رأيكم بشرعية هذا العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا عمل محرم."
    },
    {
        "id": 2810,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص عمل في الغش فترة ولم يعلم ان هذا العمل غش ولم يعلم مقدار ذلك المبلغ فماذا يفعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تكون أمواله من المال الحلال المختلطة بالحرام فيحل بالتخميس غير خمس رأس السنة."
    },
    {
        "id": 2811,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المال الحرام المكتسب عن القمار وغيرها من الأمور المحرمة والربا هل يجوز العمل عند هذا الشخص الذي تجتمع عنده هذه الأموال وأخذ الأجرة على عملي عنده؟ وما حكم الأموال التي قد أخذتها في السابق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت أمواله منحصرة بالحرام لم يجز العمل عنده وأما السابق فيحتاج إلى المصالحة."
    },
    {
        "id": 2812,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم تبادل عملة (٥٠ فلساً) بعملة (٥ دنانير) وذلك في تسهيل عملية استخدام الهاتف العمومي الذي لا يتقبل غير هذه العملة (٥٠ فلساً)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر الجواز."
    },
    {
        "id": 2813,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "اشتريت حنطة بثمانين ألفاً لموعد معين أي بقي الثمن مؤجلاً وحين جاء الموعد طالبني الشخص بـ ١٦٠ ألف فاعتذرت لعدم توفر المال ثم قال أنتظرك للموسم القادم ((للشلب)) فآخذ ٣٢٠ألف أو تضمن لي الأرض آخذ المبلغ (٣٢٠) وأعطيك الباقي فهل هذه الزيادات جائزة علماً أنها لم تكن بالاتفاق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الزيادات كلها غير مشروعة."
    },
    {
        "id": 2814,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في الآونة الأخيرة أصبح استخدام الفئات النقدية الكبيرة من فئة مائتان وخمسين دينار (٢٥٠)، وفئة مائة دينار (١٠٠)، بصورة شائعة وأهملت الفئات النقدية الصغيرة من فئة خمسة وعشرين دينار (٢٥)، وقلة استخدامها وأصبح التعامل ضئيلاً بها وغير مقبول لدى البعض في المعاملات التجارية مما جعل سبباً لدفع مبلغ من المال إزاء تبديل العملة الصغيرة بالكبيرة مع فرق بالقيمة. (واصطلحوا على ذلك بالإكرامية) مقابل هذا التبديل فهل هذا الفرق النقدي جائز شرعاً سواءً قصد الاصطلاح السابق أم لا؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز أخذ الأجرة على التبديل أما فرق العملة فغير جائز على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 2815,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يتعارف عند بعض المكاتب للعقار المعروفة اليوم (بالدلالية) الخاصة ببيع أو شراء أو إيجار الدور والأراضي أو الرهان وهذا الأخير هو موضوع السؤال.\nسيدي الشريف: الرهن عملية استئجار دار سكنية مقابل مال يكون رهناً أو ضماناً عند المؤجر أي صاحب الملك، ويكون للمستأجر حق التصرف بعد ما يسلم هذا المال إلى صاحب الدار بشريطة أنه يذكر مدة السكن سنة أو أكثر أو أقل مقابل هذا المال المرهون وبعد انتهاء المدة يرجع المال إلى صاحبه أي المستأجر ويسلم الدار إلى المالك الأصلي أو يجدد العقد إلى مدة جديدة بنفس المال أو بإضافة مالٍ آخر.\nفما هو حكم هذه المعاملة من الناحية الشرعية وما حكم المال المرهون لمدة سنة أو أكثر من ناحية الخمس لصاحبه المستأجر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه طريقة ربوية باطلة."
    },
    {
        "id": 2816,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الدفع تقسيطاً مشروطاً بالزيادة عن الأصل. هل يعتبر رباً قرضياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المال مقترضاً فهو ربا، وأما إذا كان ثمن مبيع ونحوه وكانت الزيادة مشروطة أصلاً فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2817,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص مستثمر للأموال هل يجوز إعطاؤه مالي بقصد الزيادة دون اشتراطي، علماً أني لا أعلم كيفية استثمارها، وما هو الحكم لو كان المستثمر من غير ملة الإسلام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن مسلماً فهو جائز مطلقاً وإذا كان مسلماً صح إذا كان القصد بقاء المال على ملك مالكه السابق."
    },
    {
        "id": 2818,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نحو مسألة تشغيل مبلغ من المال المشهور عند الناس (سامي أبو الزعفرانية) حيث اتجه الناس إليه بكثرة ونحن لا نعلم بيقين تجارته هل هي حرام أم في حلال ولكثرة الكلام عليه إنه الحلال ومنهم من قال إنه يتاجر بالحرام؟ وكلهم ثقة؟ علماً بأنا مستفيدون منه ولضعف حالتنا المادية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ينبغي ذكر صورة المعاملة ومقدار توزيع الأرباح."
    },
    {
        "id": 2819,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أعطيت لشخص مبلغاً من المال واشترطت عليه الربح مثلاً (١٠٠) دينار على الآلف الواحد فهل هذا يجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز بعد التراضي بشرط أن يكون قصدهما بقاء ملكية المال على مالكه الأول (الدافع) وإن الآخر يشتغل بالنيابة عنه لا أن يملكه الثاني."
    },
    {
        "id": 2820,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز إعطاء الربا إلى الكافر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا، بل هو حرام وإنما يجوز أن يأخذ منه الربا."
    },
    {
        "id": 2821,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أ- عرض عليَّ تاجر أن يأخذ مني مبلغاً من المال وقدره عشرة آلاف دينار ليضيفه إلى المبالغ التي يتاجر بها مقابل أن يعطيني نسبة ثابتة مقدارها ٣٠% من المبلغ المذكور أي ثلاثة آلاف دينار شهرياً بغض النظر عن مقدار أرباحه أو حتى خسارته ولي الحق في سحب الأموال متى أشاء كاملة غير منقوصة. ولقد قبلت بهذا العرض واستلمت حصتي لمدة شهرين. والسؤال الآن:\n١- ما حكم هذه المعاملة؟ \n٢- لو كان هناك وسيط بين المشغل (التاجر) وأصحاب الأموال ما حكم عمله إذا كان يأخذ راتباً شهرياً من التاجر؟\n٣- إذا كانت المعاملة باطلة ما حكم الأموال التي استلمتها خلال الشهرين السابقين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تحل الأموال الواصلة إليك بشرطين: \nأحدهما: التراضي بحيث يدفع كل منكما المال بطيب نفسه. \nوالآخر: أن يقصد بقاء المال على ملكك حال قبض التاجر له واشتغاله به. \nوأما الوسيط فلا يستحق شيئاً من الربح وإنما له أن يأخذ من أحد الطرفين أجراً على مساعدته."
    },
    {
        "id": 2822,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- مجموعة من الناس أعطى كل منهم مبلغاً من المال لنفس التاجر لأجل العمل على أن يكون توزيع الأرباح بهذه الصورة: في نهاية كل شهر يحسب التاجر مقدار الربح الشهري لجميع الأموال المشتركة في العمل (أمواله وأموال الناس)، ثم يعين جزء من هذا الربح لأصحاب الأموال -من دون أن يتدخلوا في تحديد مقدار هذا الجزء- ثم يقسم هذا المبلغ على أصحاب الأموال كلّ بما يتناسب مع مقدار مبلغه. \n١- ما حكم هذه المعاملة؟ \n٢- لو تم الاتفاق على نسبة الأرباح الخاصة بأصحاب الأموال هل يشكل في المعاملة؟\n٣- هل يجب أن يتحمل الطرفان الخسارة عند الخسارة أم يجوز الاتفاق على ضمان التاجر للمبالغ عند الخسارة؟ أفتونا بالتفصيل آجركم الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر إمكان القول بالجواز من الجواب على السؤال السابق. وأما الاتفاق على نسبة الأرباح فهو الأقرب إلى الصحة من المقدار القطعي. وفي الأصل فإن الخسارة يتحملها الطرفان ما لم يشترط صاحب المال على التاجران يعوضه عندها."
    },
    {
        "id": 2823,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أعطى شخص مبلغاً من المال إلى شخص آخر على ان الشخص الثاني يتاجر بالمال ويعطي للشخص الأول مقداراً من الربح دون تحديد مناصفة أو الثلث أو الربع هكذا فما حكم؟ \n١- إذا اتفقا على الربح والخسارة أو لم يتفقا.\n٢- إذا كان العمل عن تراضي من الطرفين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يصح ذلك إلا بالتراضي..."
    },
    {
        "id": 2824,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الذهب والعملات الصعبة قابلة للارتفاع والانخفاض في السوق، فهل يجوز شراء كمية منها عند انخفاض سعرها وبيعها عند ارتفاع سعرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2825,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما رأيكم في البيع بالآجل حيث يُباع (الدولار) أعلى من قيمته في السوق أثناء البيع مع علم المشتري بذلك مثلاً:\nإذا كان سعر الدولار الواحد (١٠٠) دينار عراقي في السوق وبيعه بـ(١١٠) دينار عراقي على أن يستلم مبلغ البيع بعد مدة يتفق عليها الطرفان فهل هذا جائز من الناحية الشرعية. أفتونا وفقكم الله...؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ثمن الدولار في الزمن المحدد بالمقدار المذكور في المعاملة صح وإلا بطل والأغلب هو الاختلاف والبطلان."
    },
    {
        "id": 2826,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذ تأخر المشتري في تسديد المبلغ المطلوب بعد انقضاء المدة لعدة أيام مثلاً فهل يجوز أن يأخذ البائع فرقاً عن أيام التأخير؟ أفتونا وفقكم الله لخدمة الإسلام والمسلمين..",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جوابه نفس الجواب السابق بالنسبة للمدة والثمن الجديدين. غير أن الاحوط أكيداً تركه."
    },
    {
        "id": 2827,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كثر السؤال وإلحاح الأخوة المكلفين المؤمنين بالسؤال حول أعمالهم التجارية والخاصة بالعملات الأجنبية وما يتعارف اليوم بـ (الدولار) على بيعه وشرائه وبعض الشروط الخاصة به؟ فهنا مسائل.\n١- هل يجوز إعطاء دولار مقابل شرط على إنه يسدد له مبلغ الدولار بشرطه دفع قيمة معينة لكل شهر لحين تسديد المبلغ؟ \n٢- هل يجوز إعطاء دولار لقضاء حاجة بشرط زيادة عليه بعد التسليم ويرضي الطرفين، تارة تذكر هذه الزيادة وأخرى لا تذكر؟ فما هي أحكام من عمل بهذه الأعمال فترة من الزمن بدون أن يعلم أحكامها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله من الربا المحرم."
    },
    {
        "id": 2828,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان سعر عملة الدولار في السوق العراقي (١٠٠دينار) وبيعه بـ(١١٠دينار) على أن يستلم مبلغ البيع بعد مدة يتفق عليها الطرفان (بالآجل)؟ هل هذا جائز. ما حكم إذا كان سعر الدولار وقت الاستلام أقل من السعر المقرر بينهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز في صورة واحدة وهو ما إذا صادف أن سعر الدولار في الوقت المذكور في المعاملة هو نفس السعر المذكور فيها. وإلا بطلت."
    },
    {
        "id": 2829,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل باع عملة أجنبية إلى آخر بشرط دفع ثمن البيع بعد مدة وبأكثر من سعرها الحالي، ما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يصح بشرط أن يكون الثمن مساوياً للمقدار المذكور في الزمن المحدد وإلا بطلت."
    },
    {
        "id": 2830,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تعامل العملة الأجنبية معاملة البضاعة حين البيع والشراء وهل هناك أحكام وشروط تحدد العمل بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العملة على العموم يجب معاملتها بمنزلة الأعيان الربوية على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 2831,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص أخذ عبادة صلاة سنة وفيها صلاة آيات وأيام قصر لنفرض سعر السنة ١٠٠٠ألف دينار وحيث أنه صلى الأيام القصر والآيات ثم أراد بيعها لآخر ولكن الآخذ هو واسطة فقط لتوصيلها إلى محتاجها ومنفذها فكل هذا هو جائز أم لا؟ أفتونا مأجورين. مع العلم إنه يبيعها أقل من الثمن السابق وليكن ٢٥٠ دينار.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز ولكن بأذن المالك ولو بإذن الفحوى على الأقل."
    },
    {
        "id": 2832,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص أعطى عبادة صلاة لشخص أخر لنجعله عمر فجاء أحمد الثقة للشخص وقال لا تعطيه مرة أخرى عبادة فهل تبرأ الذمة على الإعطاء السابق من العبادة للشخص أفتونا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان واثقاً به حين أعطاه وعنده الآن ظن بأدائها كفى وإلا وجب عليه التعويض."
    },
    {
        "id": 2833,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص استأجر بيتاً ولكن بعد مدّة صاحب الدار أراد خروجه منها مع العلم أنه لا يقدر على أيجار باهظ الثمن ولا يوجد قدرة على فعل أي شيء فماذا يفعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: له أن يبقى بحد الضرورة مع الكد الكامل في وجدان مكان أخر."
    },
    {
        "id": 2834,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي نحن من مقلدي سماحتكم هل البيع وإيجار الدكاكين في ساحة الميدان في النجف الأشرف أعني العمارات الجديدة جائز أم لا وفي الساحة أيضاً نحن نبيع ونشتري في الأرض في ساحة الكسبة بدون إيجار ولا دكان تبسيط في الأرض فهل نبقى نبيع في الأرض ساحة الكسبة أم نؤجر دكاناً في العمارات الجديدة في الساحة. ما هو الحل الذي تضعونه لهذه المسائل من هذا الطريق؟ ولسماحتكم الأجر والثواب.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما استعمال العمارات فحرام وأما استعمال الأرض فيتوقف على استرضاء أصحابها وإن تعذر ذلك فتصدق عنه بشيء إن أمكن على المحتاجين."
    },
    {
        "id": 2835,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عامل كهربائي اشتغل تأسيس بيت عند أحد الأشخاص بأجرة ستة دنانير وذلك قبل بضع سنين وبعد انتهاء عمله خجل العامل أن يطالب صاحب البيت بالأجور وبعد هذه البضعة سنين قال صاحب البيت للعامل أنا نسيت وهذا أجرك فرفض العامل الاستلام وقال ما أصنع بهذه الستة دنانير إنها تساوي ربع استكان شاي بالمقهى فهل يصح هذا العمل بالتأخير والسعر القديم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يستحق أكثر من ذلك."
    },
    {
        "id": 2836,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل استأجر بيتاً أو دكاناً قبل عشر سنين والآن ارتفع سعر الإيجار والبناء أضعافاً مضاعفة والمؤجر يريد الزيادة والمستأجر لا يوافق فما هو الحكم الشرعي لذلك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه إرضاء المالك."
    },
    {
        "id": 2837,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل يرقى المنبر لتعزية الحسين وقد استؤجر لأيام شهر رمضان المبارك فيقرأ كل ليلة مجلساً واحداً بأجر مائة ألف دينار وأخذ عربوناً لذلك في شهر رجب وفي آخر شهر شعبان فاوضه أشخاص في غير بلد لتعزية الحسين في شهر رمضان ودفعوا له ضعفي ما دفع له فأتى للزيادة وأعاد العربون الذي أخذه وقال إني بطلت مع العلم إن الوقت ضيق ولا يحصل بسهولة القارئ وقد حرموا ولم يحصلوا على قارئ فما هو الحكم الشرعي لذلك القارئ.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: له حق الفسخ بالغبن."
    },
    {
        "id": 2838,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي الوالد المفدى ألخّص لكم بكل ما أملك من قوة فكرية مشكلة صادفتني عسى أن أجد لها عندكم حلاً جزآكم الله خير الجزاء.\n١- كنت قد اتفقت مع أحد الأشخاص على إيجار دار له وذلك بأن أرممها ثم أحسب كلفة الترميم فأقسمها على مبلغ عينّاه سويةً كبدل إيجار فينتج عدد السنين التي سوف أسكنها في الدار.\n٢- إن تلك الدار كان قد اشتراها الشخص الذي اتفقت معه من أقاربه وتم الاتفاق بينهم بشكل شرعي فقط من دون الاعتراف القانوني. \n٣- فعندما قرروا الاعتراف القانوني اكتشف الموظف المسّاح أن الدار أصغر مما هو متفق عليه بـ٦ أمتار فطالب بقيمتها صاحب الدار فرفض أقاربه إعطائه ثمن الـ٦ أمتار ففسخوا العقد معه وألغي كل شيء بينهم (مع أسباب أخرى). \n٤- في تلك الأثناء كنت أنا قد صرفت مبلغاً طائلاً قياساً لظرفي الاجتماعي فوجدت نفسي بعد كل ذلك الجهد الكبير (فأنا من كربلاء والبيت في النجف) وبعد أن نقلت أغراضي إليها وتزوجت فيها. وجدت نفسي أمام أناس لم أعرفهم أصلاً ولم أتفق معهم ابتداءاً ألا وهم أصحاب الدار الذين رجع إليهم الدار. \n٥- سيدي الوالد عذراً للإسهاب لكن الوضع الخاص بي حرج جداً فأنا مطالب من قِبَلهم بإيجار أكثر بأربعة أضعاف بدل الإيجار السابق (من ٥٠٠٠ - ٢٠.٠٠٠) فهنا نقاط أستوضحها من سماحتكم: \n١- هل يحق لي -مسامحة- تعيين زيادة على بدل الإيجار السابق وبشكل أراه مناسباً لظرفي المالي وألزمهم به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 2839,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا أرادوا إخراجي من الدار بحجة أن العقد مسلوب المنفعة وإلغاء العقد المتفق عليه بيني وبين المالك السابق فهل يحلُّ لهم ذلك...؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2840,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يحق لهم أن يفرضوا عليَّ بدل إيجار جديد يروه مناسباً مع كونه مضر بي، وتخييري بين القبول أو الخروج من الدار مع خصم الإيجار المستحق بذمتي للفترة التي سكنت بها الدار...؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 2841,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- إذا رفضت بدل الإيجار الجديد الذي عينوه. وأرادوا إخراجي من الدار وإرجاع مبلغ التعمير مع خصم بدل الإيجار للمدة التي سكنتها فبأي قيمة أحسب بدل الإيجار، أ على المبلغ المتفق عليه أولاً أم على المبلغ الذي يرونه مناسباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: احسب الفترة السابقة على تغييرهم لمبلغ الإيجار على القديم، ومن حين تغييرهم على الجديد."
    },
    {
        "id": 2842,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نرجو من سيادتكم أن تفتونا بهذا السؤال وهو: (إني أجرت محلاً من أحد الأشخاص وكان قبلي مؤجر ولغرض خروج المؤجر السابق دفعت مبلغاً من المال أما صاحب الملك فقد زاد علي الإيجار وجعله ٣٠٠٠ دينار سيدي ومولاي إذا أردت أن أعطي المحل إلى شخص غيري وأخذ مالاً بدل خروجي. فهل لصاحب الملك حصة من هذا المال علماً انه عند دخولي للمحل كان اتفاقي مع صاحب المحل انه من حقي أن أخذ المال عند خروجي من الشخص الذي سأعطيه المحل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع فصل السرقفلية من المنهج مضافاً إلى إن العلاقة عن ذلك بين المستأجر الثاني والمالك. وهو أمر لا يخصك."
    },
    {
        "id": 2843,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من المعروف عند الفلاحين إن الفلاح يعطي صاحب الأرض المستأجرة نسبة من الناتج كعشرة بالمائة فهل هذه المعاملة صحيحة وما هو الأصح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان البذر للمالك فهي مزارعة صحيحة. وإن كان للفلاح فهي إجارة للأرض فلا تصح إلا بإجارة محددة. وأما النسبة فلا تكون معها المعاملة صحيحة وإنما تجوز بالمراضاة."
    },
    {
        "id": 2844,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لي دكان وقد قمت بتأجيره لأحد الأشخاص لمدة غير معلومة وباتفاق الإخلاء عند الطلب، علماً إن هذا الشخص ذا صلة بعائلتي مما أدى ذلك أن يكون بدل الإيجار رمزياً وقد طالبته بإخلاء الدكان قبل سَنَة لكوني عاطلاً عن العمل لكنه رفض الإخلاء، فما هو حكم الشرع المقدس تجاه المحل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه الإخلاء كما يطلب منه المالك."
    },
    {
        "id": 2845,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا استأجر رجل منزلاً للإقامة فيه وأراد صاحب الدار الشرعي داره، فعندئذٍ شرط المستأجر على صاحب الدار الأصلي أن يعطيه مبلغاً من المال لكي يخلي الدار، ما حكم هذه الأموال وهل هذا جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا محل إشكال."
    },
    {
        "id": 2846,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- سيدي ومولاي وما هو حكم لو أعطاه المبلغ برضاة نفسه لكي يخلي الدار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بالرضا الكامل فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2847,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأيكم بالسرقفلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هناك فصل كامل عنها في ملحقات ج٣ من منهج الصالحين() فراجع."
    },
    {
        "id": 2848,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أتوجه إلى سماحتكم بأسئلة حول خلاف حصل بين شريكين في محل تجاري راجياً توضيحها قدر المستطاع. \n١- شريكان أحدهما سحب بدون قصد من وراد الشراكة مبلغاً أكثر من حصته المقررة فهل يؤثم على ذلك أم الواجب عليه التراضي مع شريكه بعد اكتشاف الزيادة مع لحاظ عدم القصد وعدم معرفته بسحبه الزائد - هل يؤثم أم يجب التراضي فقط...؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه إرضاء شريكه."
    },
    {
        "id": 2849,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا اتهمه شريكه في ذمته ورفض التراضي معه وبدأ يشنع عليه ويتكلم عليه بالسوء أمام الناس. مع الالحاح من الطرف الأول على وجوب التراضي وحل المسألة بشكل سلمي ولا داعي لكل ذلك. فهل يحق للطرف المغبون حقه - الطرف الثاني - الكلام على شريكه واتهامه بظلمه أمام الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ينبغي مقابلة الظلم بالظلم."
    },
    {
        "id": 2850,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في المضاربات التي تجري حالياً كأنه هناك عرف على توزيع نسبة الربح مناصفة بين المالك والعامل أو ٦٠% للعامل و٤٠% للمالك فهل يصح عقد المضاربة إذا يتنازل المالك عن جزء من هذه النسبة كأن تكون ٢٠% أو ١٠% مقابل أن يتحمل العامل جزءً من الخسارة كأن تكون ١٠% أو ٢٠% حسب ما يتفق عليه خلال عقد المضاربة؟ وعلى فرض عدم صحة المعاملة على هذا الأسلوب فما هو المُصحح لها شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هذا متفقاً عليه من أول إيقاع العقد فلا بأس."
    },
    {
        "id": 2851,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "جئت إلى سيادتكم لاستنباط الأمر الشرعي في مشكلة الأموال المستثمرة في معملي بالاتفاق والمكاتبة بوصل خاص على إنها (مضاربة شرعية تتحمل الربح والخسارة مناصفة) وبناء على ما استجد من الفروق الحالية في هبوط الأسعار علماً إن جميع الأموال المستثمرة داخلة في العمل ومحولة إلى مواد غذائية في العمل وفي السوق حيث أن نسبة الخسارة كانت ٨٠% ثمانون في المائة. إن كمية الأموال المستثمرة ٨.٠٠٠.٠٠٠ ثمانية ملايين دينار وقد استلمت من المبلغ. نرجو من سماحتكم إيضاح وحل هذه المسألة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون النقص السوقي مقسّماً حسب الشرط بالمناصفة بين العامل ورب العمل."
    },
    {
        "id": 2852,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- سيدنا هل الوكيل عن المستأجر إذا أتفق مع مالك البيت إذا طالبه بالخروج من بيته اليوم يُخرجه غداً حيث قال للمالك أنا ضامن في أي وقت تريده يخرج أنا أخرجه من البيت وبعد ذلك صارت سنين أعوام كثيرة والمالك يطالبه بالإخلاء ولم يفِ الضامن بوعده حيث المالك لا يعرف المستأجر. الضامن هو الذي جاء به إلى المالك، السؤال بهذه الحالة الضامن يكون مشكولاً شرعاً أم ماذا؟ أرجو من سماحتكم إيضاح ذلك آجرك الله وأدامك علماً ومناراً لجميع المؤمنين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: للمالك أن يضمِّنه فرق السعر بالإيجار."
    },
    {
        "id": 2853,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من سرق سلعة قبل كم سنة والآن يريد براءة ذمته لكي يعطي للمسروق أو ورثته ثمنها فهل تثمن بسعرها القديم أم بسعره الحالي.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى تعيين السلعة هل هي مثلي أو قيمي."
    },
    {
        "id": 2854,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أذا أختلف الضامن والمضمون عنه في الأذن وعدمه أو في وفاء الضامن للدين أو مقدار الدين المضمون هل يقدم قول الضامن أو المضمون عنه ولماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الذي يقدم قوله مع يمينه هو المُنْكِر وهو من وافق قوله الأصل في مورد المرافعة والأصل هنا مختلف فالأصل عدم الأداء كما أن الأصل قلة الدين والبراءة عن الزائد وهكذا."
    },
    {
        "id": 2855,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل مؤمن طالب جامعة استعار كتاباً من أحد أصدقائه وأعار بنفس الوقت كتاباً لصديقه وبعد فترة علم من أهل صديقه بأنه خارج القطر، ثم أدخل الكتاب (طالب الجامعة) المستعار في ملكيته وخَمَّسه، فهل يجوز تملكه شرعاً عوضاً عن كتابه، وإذا كان لا يجوز فما الحكم الشرعي سيدنا المولى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس أن تأخذه بعنوان المقاصة إذا كانا بقيمة واحدة أو كان الذي عندك أرخص في القيمة."
    },
    {
        "id": 2856,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل يطلبني بدين بشرط أن يعطيني (هوية) أو ما شابه ذلك وأنا أطلب رجل بدَين، والرجل الذي أطلبه قال للرجل الأول المذكور في بداية المسألة بأنه هو الذي يعطيه المبلغ نيابةً عني وقبل الرجل هذا الشرط، فهل أنا ضامن للمبلغ أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنت أصبحت بريء الذمة."
    },
    {
        "id": 2857,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أعطيت رجُل حاجة كي يبيعها فتلفت أو فقدت الحاجة فأخذت قيمتها منه فما حكم هذا المال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن مقصراً في ضياعها فليس هو لها ضامن فيجب إرجاع المال إليه ما لم يثبت تقصيره أو يعرب عن رضاه إلى أي مال."
    },
    {
        "id": 2858,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل وضع أمانة عند آخر قيمتها (٣٠٠ دينار) ولكنها نادرة ثم ضاعت هذه الأمانة فطلب الرجل أن يقسم بالإمام العباس فأقسم الآخر وانتهى الأمر، بعد فترة سلمت له الأمانة من قبل رجل آخر وجدها، فهنا بدأت المشكلة وهي إذا أرجعها لصاحبها قال - وهو المتعارف- بأن الإمام فضحه وإذا أبقاها عنده فالذمة مشغولة بها، ما حكمها؟ سدد الله تعالى خطاكم إلى خدمة الدين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا ضاعت بدون تفريط فهو غير ضامن وكذلك إذا رجعت العين إليه."
    },
    {
        "id": 2859,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم الوصية؟ وهل يؤثم الإنسان بتركها؟ وهل هنالك فرق بين الشاب والعجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الوصية مستحبة ولا يأثم بتركها وقد تكون واجبة أحياناً راجع كتاب الوصايا من المنهج(١). ولا فرق في ذلك من ناحية العمر."
    },
    {
        "id": 2860,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الأخ الأكبر ولي أمر إخوته بعد وفات أبيه؟ وإذا كان ولي أمرهم ما حكم الأخ الذي يخالفه في غير أوامر الله سبحانه وتعالى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس ولياً إطلاقاً إلا إذا نصبه الأب وصياً بعد موته وتختص وصايته بالصغار ولا تشمل الكبار."
    },
    {
        "id": 2861,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني رجل من سكنة أهالي البصرة متزوج والله رزقني بثلاثة أطفال... وأهلي من سكنة أهالي محافظة كربلاء والدتي وأختي غير المتزوجة فقط... وهم وصية والدي عندما توفي جعلهم ذمة في رقبتي إلى يوم الدين يطلبون مني أن أكون عندهم لأدير حياتهم المعيشية كما أنها رغبتي في العيش في محافظة كربلاء وزوجتي رافضة للموضوع رفضاً قطعياً... تقول إنها غير قادرة على العيش معهم... علماً إني أسكن في دار إيجار في البصرة وأهلي يسكنون في دار ورثة مباع ولهم فيه مدة خمسة أشهر فقط في محافظة كربلاء كما إن عقد الزواج بيننا لم يكن فيه شرط أن نعيش في البصرة ولا يجوز أن ننتقل منها.\nوالمشكلة التي أعاني منها اليوم معاناة حقيقية هي أني لا أستطيع أن أقرر ما هو صحيح وغير مسؤول عنه أمام الله من حيث أطفالي وزوجتي ومن حيث أهلي؟ أفيدونا أفادكم الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كِلا الأمرين جائز لك. فإن تلك وصية غير واجبة عليك ما لم يكونوا مضطرين إليك حقيقة. كما إن إطاعة زوجتك في ذلك غير واجبة عليك. فالأمر موكول إليك شرعاً."
    },
    {
        "id": 2862,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أوصى شخص إلى شخص آخر بوصية كتركة ومات هل تصح هذه الوصية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تنفذ في الثلث فقط."
    },
    {
        "id": 2863,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لو أوصى الموصي أن يصرف من ثلث ماله في سبيل الخير فهل يجوز للوصي أن يعطي لأحد من الورثة من الثلث ليصلي له ويصوم عنه احتياطاً؟ (في حالة انه لا يعلم ان على ذمة الميت صوم وصلاة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صرفه في الخير المعلوم أفضل من صرفه في الخير المشكوك."
    },
    {
        "id": 2864,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أريد أن أجعل لأولادي دفتر توفير في المصرف ما هو رأي سماحتكم بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع أحكام المصارف من الجزء الثالث من منهج الصالحين ملحق الموضوعات الحديثة(١)."
    },
    {
        "id": 2865,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص واضع أمواله في أحد البنوك في دولة عربية وباعتقاده إن البنك الذي وضع أمواله فيه مشترك (حكومي أو أهلي) كما إن أكثر ظنه إنه أهلي. علماً إنه يعتمد اعتماداً كلياً على الله وعلى هذه الفائدة أو المرابحة في معيشته مع هذا البنك ويقع السؤال على قسمين:\n١- حكم الحساب الجاري؟ \n٢- حكم وديعة كل ثلاثة أشهر؟ \n٣- وما هو الحكم بأخذ الفائدة أو المرابحة بشرط وبدون الشرط؟ \n٤- وما هو الحكم بجميع هذه الأحكام إذا كان البنك حكومياً أو أهلياً أو مشتركاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المصرف أهلياً أو له مشاركة أهلية في رأس ماله الأهلي فالفوائد كلها حرام. نعم له أن يسحب بمقدار رأس ماله ويخمسه فوراً ويتصرف في الباقي."
    },
    {
        "id": 2866,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لو أودعت مالاً لي في بنك بقصد الزيادة ولكن دون أن أشترط ذلك. هل يجوز لي ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مصرفاً حكومياً خالصاً كان جائزاً دون ما إذا كان أهلياً أو مختلطاً."
    },
    {
        "id": 2867,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل أودع مالاً في أحد المصارف لغرض الإيداع وليس للفائدة فسحب أمواله وأعطوه فائدة على أمواله هل يجوز أخذها أم تدخل بمجهول مالك؟ أفتونا بذلك أيدكم الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المصرف حكومياً فكل المال مجهول المالك."
    },
    {
        "id": 2868,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد في كتاب التنقيح للعروة الوثقى في أحكام نجاسة الدم وطهارته ما نصه ((... وأما دم ما لا نفس له فطاهر كبيراً كان أو صغيراً كالسمك والبق والبرغوث وكذا ما كان من غير الحيوان كالموجود تحت الأحجار عند قتل سيد الشهداء أرواحنا فداء...)).\nما مصدر الدم الذي يوجد تحت الأحجار عند استشهاد الإمام الحسين؟ وهل يشابه الدم المتعارف عليه؟ وهل بقي فترة هذا الدم بحيث بقي له أثر كاللون أو غيره؟ وما وجه الذكر لهذا الدم مع العلم بأنه سابق على زمان المؤلف أي بمعنى آخر ما الفائدة لذكره في هذا الوقت لأنه ليس محل ابتلاء لعامة الناس في وقتنا الحاضر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا موجود في بعض الروايات وممكن في قدرة الله تعالى ويصلح للمثال الفقهي. وقد نُقل إن شجرة من السدر خرج منها دم في ليلة الحادي عشر من محرم هذا العام. فلماذا نستبعد أن ينصر الله دينه كما يشاء."
    },
    {
        "id": 2869,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل البيع والشراء بالعلك بأنواعه وتكريز الحب واستعمال العلك من قبل المستهلك مكروه أم حرام في عاشوراء؟ أفتنا سيدي آجرك الله وأدامك علماً ومناراً للمؤمنين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان في ذلك إظهار للفرح في مناسبة الحزن الدينية كان هتكاً حراماً. إلا انه ليس دائماً كذلك."
    },
    {
        "id": 2870,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كان سائداً في السنين القليلة الماضية تمثيل واقعة الطف ومن ضمن هذا التمثيل تمثيل شخصية الإمام الحسين، فهل هذا جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على حرمته ولم يفت بها أحد. إلا أنها قد تكون مستلزمة لإساءة الأدب."
    },
    {
        "id": 2871,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الطواف حول قبور الأئمة. هل هو مستحب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يرد استحباب الطواف بعنوانه وإنما قد يكون مستحباً بعنوان كونه احتراماً للإمام أو استجارة به أو طلباً لشفاعته ونحو ذلك."
    },
    {
        "id": 2872,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إن من الأمور السائدة عند الشيعة أن يذبحوا سبع أضحية فهل هذا العمل من المستحبات أم هو من بدع العوام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هذا بعنوانه وارد في الشريعة."
    },
    {
        "id": 2873,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يختص ذبح الأضحية باليوم العاشر من ذي الحجة أم في أي وقت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يختص به ولا معنى لوجودها في أي وقت آخر."
    },
    {
        "id": 2874,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- يوجد في مدينة بغداد مغتسل للسيد حمد الله والمدفون في وادي السلام في النجف حيث إن السيد كما مروي قد غُسّـل به وهو الآن يُزار وبشكل ملفت للنظر فهل في زيارته استحباب وهل هناك نصيحة للجمع المؤمن الذي يذهب إليه.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من الأكيد شرعاً وعرفاً بأنه لا معنى ولا استحباب بالذهاب إلى المكان لمجرد كونه مُغتسلاً له."
    },
    {
        "id": 2875,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- يوجد في مدينة بغداد تحت جسر مدينة الطب مقام يُطلق عليه مقام الخضر وحيث انه يُشغّـل من قِبَل الفسقة في لقاءات الغرام وكذلك منتزهاً للأطفال والسؤال ما رأيكم بهؤلاء وهل يوجد مثل هذا الشيء جزاكم الله خيراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لم يثبت وجوده بل هو كذب أكيداً فاللازم التفرق عنه."
    },
    {
        "id": 2876,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تدعي جماعة تنتشر في مدينة النجف الأشرف إنكم قد أمرتم بمنع المسير إلى كربلاء المقدسة فهل لهذا القول مجال من الصحة؟ هذا ودمتم لنا ذخراً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا نقل كاذب أكيداً."
    },
    {
        "id": 2877,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم الزائرين الذين يقومون بالتلبية التي يؤديها حجاج بيت الله الحرام وذلك خلال زيارتهم للإمام الحسين وأثناء الطواف حول المرقد الشريف، كقولهم (لبيك اللهم لبيك) إلى آخر التلبية المعروفة علماً إنهم لا يريدون سوى وجه الله تعالى وتحصيلهم الثواب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه بدعة وكل بدعة ضلالة وكل ضلالة في النار."
    },
    {
        "id": 2878,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأي سماحتكم بمن يذهب مشياً على الأقدام لزيارة سيد الشهداء الحسين في محرم الحرام؟ وبماذا تنصحون الزوار عند مشيهم؟ وما رأيكم بمن يخوف الناس من المشي ويقول إن الذهاب الى الحسين سيراً على الأقدام بدعة ابتدعها الموالون لأهل البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس الذهاب بدعة وإنما من شعائر المذهب ولكن يجب أخذ الظروف بنظر الاعتبار فإن كان بدون خوف فلا بأس وإلا لم يجب إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 2879,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الواضح في شهري محرم وصفر تجري إقامة مجالس العزاء في البيوت لتأبين مصاب الحسين وخاصة بالنسبة لمجالس النسوة وهي حالة إيجابية بكل تأكيد لكن هناك بعض البيوت تقيم هذه المجالس وهي غير ملتزمة إطلاقاً بتعاليم الدين الإسلامي والقرآن الكريم وما استشهد من أجله الإمام الحسين مثل عدم إعطاء الخمس إطلاقاً علماً إن الحالة المادية جيدة جداً من ناحية امتلاك السيارة والبيت والمحلات التجارية...الخ وكذلك عدم التزام النساء داخل وخارج البيت (أصحاب البيت الذي يقيم العزاء) وذلك بعدم ارتداء الحجاب الإسلامي ولو بشكل بسيط بل الخروج إلى الشارع والكلية بدرجة تامة من التبرج والأناقة الغير إسلامية إطلاقاً أي(السفور) وهذا ناهيك عن الغناء والطرب وبصوت عال في البيت لذا أرجو من سماحتكم بيان مثل هذا الموقف والحكم على هذا التستر بغطاء حب الحسين والضرر بسمعة المجالس الخاصة بأهل البيت الأطهار وهل يجوز ذهاب النسوة المؤمنات إلى مثل هذه البيوت ومشاركتهن في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هؤلاء ملعونون عاصون مقصرون لا يفيدهم ما يعملون من المستحبات لا أنالهم الله شفاعة الحسين."
    },
    {
        "id": 2880,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لقد أمر سماحتك في خطبة الجمعة بتاريخ ٣٠ رجب بالسير على الأقدام إلى مرقد الإمام الحسين في الزيارة الشعبانية المقبلة وتوجد بعض الاستفتاءات من مقلدي سماحتك بهذا الخصوص:\n١- هل إن الانطلاق بالمسير يبدأ شرطاً من محل سكناهم أم من مناطق قريبة من كربلاء المقدسة أو على مشارفها لكي يكون قد أدى الواجب الشرعي وحصل على الثواب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا قلت إنهم ينطلقون من مدنهم فهذا هو المتعين والواجب مع الإمكان أمّا مع التعذر والضرر فيجوز له أن يذهب الى مدينة أخرى أقرب فيمشي منها وأما من مشارف كربلاء فلا."
    },
    {
        "id": 2881,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هناك بعض الأخوة المؤمنين من الموظفين بما فيهم مدنيين أو عسكريين وطلبة المدارس حيث ليس باستطاعتهم ترك الدوام لمدة أكثر من يومين. فهل بإمكانهم اللحاق بإخوانهم عند وصولهم إلى مناطق قريبة من كربلاء المقدسة أو على مشارفها والسير معهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه. لأنه لايجوز البدء بمشارف كربلاء. ولكنهم إذا كانوا مضطرين يمكنهم البدء من بلدة أقرب من بلدتهم بحيث يكفي فيها يومان."
    },
    {
        "id": 2882,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هناك بعض الشباب المؤمن ممن يرغب في تنفيذ أمر سماحتك ولكن والديهم يمنعونهم من ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان نهيهم بشكل محرج جازالترك وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 2883,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو رأي سماحتكم بالذي يقيم عزاء الإمام الحسين وينفق من أمواله التي مصدرها الحرام أي بمعنى(الغناء)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كما إن المال حرام يكون صرفه حراماً أيضاً."
    },
    {
        "id": 2884,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل إن الرياء في المجالس الحسينية جائز شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرياء مبطل لكل عبادة سواء كانت واجبة أم مستحبة."
    },
    {
        "id": 2885,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "محاربة البدع والضلالات واجب شرعي على رجل الدين وقد عرفناكم مرجعاً ورائداً في إبطال الانحرافات والبدع، ومن هذه البدع التي تطفوا على الساحة هذه الأيام بدعة موجودة في (...) حالياً حيث إن أحد الأطفال السادة المدعو (...) قد توفي كغيره خلال أشهر من ولادته والذي حصل إن أهله أعدوا له قبراً وغرفة وكتبوا له زيارة وأخذت النسوة تتوافد على قبره وإهداء النذور وغيرها له. وربما بعد مائة سنة يشاع بأنه أحد أولاد الأئمة كما يحصل لغيره. نرجو دحضكم لهذه البدعة بما ترونه مناسباً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض المسألة فإنه تجب مقاطعته لكي لا تحصل بدعة جديدة في الدين."
    },
    {
        "id": 2886,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعد إعلانكم عن المنع من زيارة الإمام الحسين مشياً لهذا العام ما هو رأي سماحتكم بمن يذهب لزيارة الأربعين مشياً بعد علمه بهذا المنع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو عاصٍ لأمر الحوزة الشريفة ومفرق لأهل المذهب وجاهل بالمصلحة العامة فنهيب المؤمنين جميعاً التعاون مع هذا النداء وأن لا نجد ولا واحداً في الطريق جزاكم الله خير جزاء المحسنين."
    },
    {
        "id": 2887,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في عاشوراء بعض الناس يقدمون الشربت والبيبسي وأنواع الشرابت والجكليت والحامض حلو حيث كل هذه الأشياء نعرفها تقدم بالأفراح وليس بالفاتحة للناس العوام كيف إذا هي قضية ومصيبة سيدنا ومولانا الإمام الحسين هل هذا صحيح أفتنا آجرك الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لا يحرم إذا لم يكن بقصد الفرح."
    },
    {
        "id": 2888,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كثرت الأقوال بين الناس فيما حدث في ضريح سيدنا أبي الفضل العباس من رؤية شيء ما لإنسان على بعض الجدران الداخلية للصحن الشريف، ولقد طرق سمعنا من أن سماحتكم تـُكذبون ذلك. فما هو تفسيركم لهذه الحالة التي حدثت في الصحن الشريف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مهما كان حاله الواقعي فأنه يجب تكذيبهم لدخول الوهم فيه والخيال وحب الشهرة ونحو ذلك. مضافاً إلى احتمال مضاعفات اجتماعية غير محدودة."
    },
    {
        "id": 2889,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعد الاستماع إلى الخطبة الأخيرة في مسجد الكوفة في يوم الجمعة التبس علينا الأمر في خصوص زيارة أمير المؤمنين في مولد الزهراء يوم الاثنين المصادف ٢٠ جمادي٢ ١٤١٩ وكذلك الحضور لمسجد الكوفة في يوم الجمعة المصادف ٢٤ جمادى الثانية ١٤١٩ لمناسبة الذكرى السنوية الأولى لإقامة صلاة الجمعة في عموم العراق فهل هما على نحو الوجوب أم الاستحباب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا قلت: لا تقصروا فإذا صدق التقصير في ذلك حرم وهو إنما يصدق مع الإمكان وأما مع الضرورة فلا وإن كانت ضرورة بسيطة نسبياً."
    },
    {
        "id": 2890,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم في طواف الجنائز على قبور الأئمة؟ فهل هي من الواجب أو المستحب أو إحدى بدع العوام حيث لم نجد رواية عن الأئمة في هذا الموضوع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرواية التي يعتمد عليها الناس في ذلك هو ما ورد عن الإمام الحسن أنه جددوا بي عهداً بجدي رسول الله. يعني أن يحملوا جثمانه إلى قبر جده. وعلى أي حال فالأمر جائز وليس فيه حرمة. وإنْ كان القول باستحبابه أو وجوبه مشكلا فقهياً."
    },
    {
        "id": 2891,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- كثيراً ما يتناول الخطباء أو الشعراء قصصاً لواقعة الطف لم تكن أصلاً موجودة في القضية الحسينية، مثل القصة حول ليلى أم علي الأكبر، وقصة زواج القاسم من سكينة، وقصة عودة السبايا من الشام إلى كربلاء ولقاءهم مع جابر، أفلا يعتبر هذا كذباً من ناحية، وتشويهاً لمفاهيم الثورة الحسينية، فما قولكم؟ وما هو الحكم الشرعي لمثل هذه الافاعيل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما دامت مروية في بعض الكتب جاز ذكرها وتكون العهدة على راويها."
    },
    {
        "id": 2892,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- يستخدم الخطباء أبياتاً شعرية ويقولون فيها هي لسان حال زينب \n-مثلاً- والقصيدة موضوعها بعيد، فهل هذا جائز شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا عهدته على الشاعر وليس على الخطيب."
    },
    {
        "id": 2893,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تجيزون في صرف مبلغ مائة وخمسين ألف دينار من الخمس بقسميه لغرض صرفها في تعزية الحسينية في شهر رمضان المبارك، ودمتم لنا سيدي مناراً عالياً ومرجعاً لشيعة أمير المؤمنين علي والسلام عليكم ورحمة الله وبركات.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مجاز في ذلك ولا زلت موفقاً."
    },
    {
        "id": 2894,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لي أخ يعمل كل عام وليمة كرامة لسيدنا الحسين وتكون كلفتها ما يقارب المائة ألف دينار فقد طلبت منه أن يتصدق بها على فقراء المسلمين أو لشراء الكتب الفقهية لغرض التثقيف والباقي يعمل منه وليمة على قدر عائلته أرجو رأي سماحتكم في هذه المسألة أدامكم الله عزاً للإسلام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأرجح أكيداً وأرضى إلى الله عز وجل."
    },
    {
        "id": 2895,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عند أداء مراسيم الزيارة لمراقد أئمة أهل البيت يلاحظ الكثير من الأمور المستحدثة مثل الطواف حول القبر وظاهرة الخرق الخضراء التي يوزعها السدنة وكثير غيرها. ما هو موقف العلماء الأفاضل من هذه الأمور التي تسيء لمذهب الشيعة الإمامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله من باب: دعوا الناس على غفلاتهم."
    },
    {
        "id": 2896,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك بعض الزوار الكرام (غفر الله لهم) عند زيارة الإمام الحسين في يوم عرفة يقومون بالطواف بين الإمامين هل يجوز ذلك أم إنه بدعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك تشبّهاً بالحج كما هو الغالب فهو بدعة محرمة."
    },
    {
        "id": 2897,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هنالك من الأشخاص الذين يعترفون بقضية الحسين والمصيبة التي حصلت في كربلاء المقدسة. وأيضاً يقوم بزيارته وحضور مجالس للحسين من محاضرة وإلى غير ذلك. وهو من المصلين أيضاً ولكنه لا يعترف باللطم على الحسين ويقول ليس لهذا صحة. فماذا تقولون بهذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير مخلص في نيّته مع الالتفات إلى أن اللطم على الميت إعزاز له فكيف لا يكون كذلك للحسين."
    },
    {
        "id": 2898,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم المرأة التي تقرأ التعزية للحسين هل تثاب، وهل جائز هذا؟ وما حكمها إذا سمعها الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القراءة هذه شعار ديني عليه ثواب كبير لكن مع الإخلاص، وأما سماع الأجنبي صوتها فهو خلاف الاحتياط الاستحبابي الأكيد."
    },
    {
        "id": 2899,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لماذا تكون زيارة الحسين للذي لا يستطيع زيارته عن قرب يزوره من فوق السطح وتحت السماء فلماذا لم يزره من داخل البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لأجل الإحساس النفسي بأمرين، أحدهما: عدم الحجاب بينه وبين الله بسقف ونحوه، وثانيهما: عدم الحجاب بينه وبين الحسين بجدار ونحوه."
    },
    {
        "id": 2900,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو حكم أخذ الأجرة على ذكر الحسين وخاصة ممن كان عمله ذلك ورزقه متوقف عليه وذلك من الناحية الدينية والأخلاقية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جيد فقهياً إلا أنه خلاف الأولى أخلاقياً."
    },
    {
        "id": 2901,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في زيارة عرفة وعند زيارة سيد الشهداء الحسين بن علي يقوم الزوار بالطواف حول الضريح الشريف والتلبية والسعي بين الإمامين الحسين والعباس كالسعي بين الصفا والمروة فهل هذا جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه بدعة وكل بدعة ضلالة وكل ضلالة في النار. وهو تشريع محرم أكيداً فالمطلوب عدم تكراره من قبل أي مؤمن."
    },
    {
        "id": 2902,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بالسحر هل هو واقع أو خيال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا ذكرت في كتاب ما وراء الفقه(١) أنه واقعي ولا زلت مقتنع بذلك."
    },
    {
        "id": 2903,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لقد كثرت في هذه الأيام ظاهرة ادّعاء بعض النسوة بأن لديهن ما يسمى بـ(النور) من أحد الائمة، فما هو رأي الشارع المقدس في تلك الادّعاءات: وهل يصح ذهاب الناس إلى هؤلاء النسوة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا تزوير وتمويه والدين منه برئ."
    },
    {
        "id": 2904,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ماذا تقول على الذي تقول إن لديها نوراً من الله أو من أمام أو من سيد وتأخذ خيرة بالقرآن فهل هذه بدعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى تفصيل ليس هذا محله. وعلى العموم فكذبها أرجح من صدقها."
    },
    {
        "id": 2905,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص يقرأ على بعض الأحجار أي (خرز) آيات قرآنية وحسب ما يقول العرف يختمها باسمه هل يجوز إعطاء أو أخذ المال عند القراءة على هذه الأحجار.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مشكل."
    },
    {
        "id": 2906,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل السحر واقعاً يؤثر على رسول الله والأئمة (عليهم الصلاة السلام)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حاشا لله ولرسوله وللمعصومين."
    },
    {
        "id": 2907,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح أن الأكراد أقوام من الجن اعتنقوا التشيع وهل توجد كراهة من التزوج منهم والمعاملة معهم. وهل هم ظهروا بعهد النبي أو عهد الأئمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه فيها رواية ضعيفة أعرض عنها الفقهاء المتأخرون."
    },
    {
        "id": 2908,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "توجد ظاهرة شائعة بين بعض الناس وهي الزواج من الجن من كِلا الجنسين والأغلب أن الرجال يقولون إنهم تزوجوا من نساء الجن، ويكون هذا الرجل أشبه بالمجنون فهو لا يعرف ماذا به. \nولم يثبت علمياً إمكانية حدوث ذلك فالإنسان لا يتزوج غير الإنسان وإلا لم ينتج من الزواج مخلوق سوي للاختلاف (الكروموسومي) بين المخلوقات فماذا تكون تلك الظاهرة وكيف علاجها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا محتمل وممكن إلا أنه لم يثبت بدليل قاطع أو معتبر. وتكون الذرية من جنس الأم لا من جنس الأب. وليس هناك اختلاف كرموسومي إذا كان الجن أو بعضهم على شكل البشر. إلا أننا ننصح بتركه أكيداً."
    },
    {
        "id": 2909,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يكثر الشياع بين الناس من بيع الأحجار المسمى عندهم (الاحراز) أي لدفع الضرر أو قطع الدم أو مضادة للرصاص وفيها أرباح كثيرة. فهنا مسائل حول هذه الأحجار ونرجو من سماحتكم توضيح ذلك بنظر الشارع المقدس؟ \n١- ما حكم بيع هذه الأحجار وشرائها والثمن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا لم يكن هناك إجحاف وغش."
    },
    {
        "id": 2910,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- حكم من يعتقد بأنها هي ذات الفعالية الحقيقية الواقعية وهذا كل من البائع والمشتري؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مجرد احتمال ولا يمكن أن يكون يقيناً."
    },
    {
        "id": 2911,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- حكم من يبيع هذه الأحجار مع تنبيه المشتري بأنها ليس هي السبب للنواتج الطبيعية وإن الله هو وحده القادر على كل شيء وكذلك المشتري إذا كان بهذا الاعتقاد فقط المعاملة عليها فما حكم جميع هذه المسائل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأولى والأرضى لله عز وجل."
    },
    {
        "id": 2912,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لي صديق يقوم بعملية تحضير الأرواح وقد حضرت معه عدة جلسات فهل هذه العملية محرمة أم لا.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليست محرمة في نفسها ما لم تقترن بعنوان محرم كإكراه المؤمنين واحتقارهم من الأموات والأحياء والجن والإنس ونحو ذلك."
    },
    {
        "id": 2913,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كما يعرف سماحتكم أن هناك ظاهرة منتشرة في بعض المحافظات والبلدان الأخرى وهي ظاهرة الدروشة وهم الذين يقومون ببعض أعمال قد تكون أعمال شعوذة كالضرب في الأدوات الحادة مثل السيوف والخناجر. وتزعم هذه الفرقة بأن أعمالها جميعا دلالة على نوع من أنواع الجهاد وأنهم قد استدلوا بهذه الأعمال من أهل البيت سلام الله عليهم.\n١- فما حكم هذه الأعمال في نظر الشارع المقدس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي باطل والشريعة منها براء."
    },
    {
        "id": 2914,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وما هو صحة ادعائهم بأن هذه الأعمال قد قام بها أهل البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يقل بها أهل البيت قطعاً ولم يرد أي نقل تاريخي في ذلك."
    },
    {
        "id": 2915,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- وهل يجوز حضور الأذكار التي يقومون بإحيائها في المناسبات الدينية بمدح بعض الأئمة باستعمالهم الطبول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يكون من قبيل الإعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 2916,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كانت بعض الأحجار غير واردة عن أهل البيت هل يجوز حملها مثال لذلك حجر ضد الرصاص أو حجر للرزق أو الهيبة أو لمواجهة السلطان الظالم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس باستعماله رجاء المطلوبية أو لاحتمال التأثير."
    },
    {
        "id": 2917,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "اشتهرت منذ بداية هذا القرن ولحد هذه اللحظة الهجمة الباطنية لظاهرة ما يسمى بـ النور والكرامة ولطول ما أثير حولها من جدال فقدت حقائقها واحكامها الشرعية، أو طمسها البعض محاولا تضليل الحق. فنحن انطلاقا من الحرص على صورة أهل بيت الرحمة والنبوة التي شوهها هؤلاء الأفراد، نرجو من سماحتكم أن تبين ما يلي:\n١- هل هناك اتصال بين الإمام المعصوم والرعية، أي إن من يدعي إن الامام قد أعطاه جزءاً من عمامته أو رايته فهل هو صادق أم كاذب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو كاذب أكيداً. بل حتى لو كان صادقا فنحن مكلفون بتكذيبه، ولو لم يكن طالباً للدنيا والشهرة لم يقل لنا أي شيء."
    },
    {
        "id": 2918,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل هناك إمكان للاتصال بالإمام المعصوم أو إنه يأتي ويكرم شخصاً ما، مع لحاظ كون مدعيّ هذا الأمر كلهم من الطبقة الفقيرة فكرياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإمكان بقدرة الله موجود. إلا إن الحذر كل الحذر من تصديقهم فإن الإمكان يعطي فرصة للكذب الكثير جداً مع شديد الأسف."
    },
    {
        "id": 2919,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل رؤية الأئمة أو الرسول في المنام تعني رؤيتهم حقاً استناداً لقول الرسول ((من رآنا فقد رآنا فإن الشيطان لا يتمثل بصورنا))؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الرواية ضعيفة ولكن رأيت من يعتمد عليها من أهل التحقيق."
    },
    {
        "id": 2920,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- ما هو تفسير إن بعض مدعي هذا الأمر يصدر عنهم كلام على مستوى عال من البلاغة والبيان مع العلم إنهم في الحالات الطبيعية يظهرون بمستوى عادي جداً. فمن أين يتأتى لهم هذا المستوى البلاغي العالي الذي يدعي أصحابه إنه من الأئمة سلام الله عليهم وإنهم وكلاء لهم يبلغون إرشادات الأئمة للمكلفين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مما لا يحصل عادة فإن حصل فهو من الجانب اللاشعوري في عقله."
    },
    {
        "id": 2921,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- بعضهم يخبر بأمور تقع مباشرة بعد حين. ويقولون إنه من الأئمة فما تفسير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ينبغي حساب إن المقدار الناجح من التنبؤات كم نسبته بالمئة."
    },
    {
        "id": 2922,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- إذا كانوا ممن يقيمون الشعائر الحسينية وبشكل حزين جداً يترك في النفس أثراً إيجابياً كبيراً فما حكمنا في هذه الحالة. هل يعتبر الذهاب إلى مجالسهم من باب الإعانة على الإثم. أم إن إحياء شعائر الله أهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يختلف باختلاف القصد. وعلى أي حال فإن اعتبره المزور تأييداً لهدفه فهو باطل."
    },
    {
        "id": 2923,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٧- ما هو تكليفنا الشرعي حيال مدعي ما يسمى بـ النور والكرامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وجوب التكذيب ما لم تقم دلالات مادية واضحة عن فرد معين على الصحة. وما أقلهم عندئذ."
    },
    {
        "id": 2924,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٨- ما هو حكم المؤيدين والمساندين لهؤلاء المظلين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قولوا لهم كما قال الشاعر:\nإذا كنت لا تدري فتلك مصيبة     وإن كنت تدري فالمصيبة أعظم."
    },
    {
        "id": 2925,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نتوجه إلى سماحتكم حول مسألة النور والكرامة التي يزعم بعض الناس إنهم ممن لديهم النور والكرامة من الأئمة الأطهار وانه يستلم النصائح والإرشادات منهم وأنه النائب عنهم ومبلغ آرائهم إلى الناس كما نسأل سماحتكم حول إمكانية الاتصال المادي بين الإمام والرعية وإيصال الإمام بعض حاجياته إلى أحد الأشخاص المدعين بأن الإمام قد أعطاهم جزءاً من رايته أو ثوبه أو ما شابه كما نتوجه إليكم حول مسألة الطريح راجين منكم توضيح حقيقته وهل للجان أو الإمام مدخلية فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ممكن بقدرة الله سبحانه إلا أن المدّعين له كاذبون غالباً لأنه يدخله الوهم وحب المال والشهرة وغير ذلك من الباطل"
    },
    {
        "id": 2926,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يوجد بعض الناس يدعّون أنهم مرسلون من الإمام العباس إلى المرضى، ويأتيك بالأيمان والحلف بالله جل جلاله ورسوله والعباس ويقولون إني رسول لهذا المريض من العباس، وعليه أن يدفع المبلغ المعين ويقول إنه (حشم) للعباس. أي بمعنى دية إرضاء العباس.. وأن ما لحق بالمريض هو (ضربة من العباس) بسبب شتم (العباس) أو بسبب نذر قديم. أوليس العباس من أهل بيت الرحمة؟ \n١- فهل هذا صحيح؟ \n٢- وهل الأموال التي يطلبونها واجبة الدفع؟ \n٣- وماذا علينا كمقلدين؟ \nعلما أنه يعطي المريض أوراقاً مكتوباً بها آيات من القرآن الكريم وأدعية يحملها المريض. أو يغتسل بها حتى يبرئ من مرضه...",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الدجل والخداع ابتعدوا عنهم تماماً."
    },
    {
        "id": 2927,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نعرض لسماحتكم مسألة حاصلة في بعض الأوساط الشعبية تضفي على الدين والمتدينين صفة أقرب ما تكون إلى الدجل والخرافة: فإن بعض المدعين يمارسون أموراً مستغلين بها البسطاء من الموالين ليسلبوهم أموالهم واحترامهم وتقديسهم وهم ليسوا من أهل الزهد والعبادة ولا من أهل الفضل والفضيلة، عيال على الناس لا عمل لهم ولا مهنة سوى التغرير بالناس من خلال بعض دعاواهم المريبة التي منها: \n١- إن لديهم ما يسمونه (نور) واتصال مع أهل البيت وأنهم يستلمون منهم الإخبار بالغيب.\n٢- أنهم يشافون المرضى: بإعطائهم (حرز) يختارونه هم، أو يتمتمون بقراءة شيء غير مفهوم، أو بالبصاق على موضع المرض. \n٣- يدعون أنهم يؤذون من يؤذيهم وبلغة العوام (يشورون) بالناس.\n٤- يدعون أن الناس وضعوا (الحناء) على أبواب بيوتهم لأنهم أفادوهم ببعض أعمالهم.\n٥- يدعون أنهم سادة في النسب، لسهولة التأثير على الناس عاطفياً. علماً أن بعض أفراد عوائلهم غير ملتزمين دينياً ويتجاهرون بارتكاب المحرمات.\nالسؤال الأول: ما هو رأي الشارع المقدس المنزه في هذه المسألة؟\nالسؤال الثاني: ما هو التكليف الشرعي للمؤمنين وكيف يتصرفون شرعاً معهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله دجل فاسد."
    },
    {
        "id": 2928,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما موقف علمائنا الأعلام من بعض الكتب الروحية مثل شمس المعارف الكبرى للبوني. وكتب السيد الطوخي وكتاب زناتي وكتاب تاج الملوك وكتاب شموس الأنوار لابن الحاج التلمساني؟ حيث أن البعض يعتقد أن هذه الكتب فيها أعمال تستجلب الجن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العمل بمثل هذه الكتب مرجوح جداً، لأنه ملهي للفرد عن هدفه الحقيقي في الدنيا والآخرة وفيه قضاء وقت طويل بدون نتيجة. فإن قليله لا ينفع وكثيره لا يدرك، كما ورد في الخبر عن المعصومين."
    },
    {
        "id": 2929,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأيكم يا مولاي بالطلاسم الموجودة في كثير من الكتب وبالتحديد كتاب (ضياء الصالحين) وهل صحة لها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ليس من اختصاصي، ولكن من الناحية الفقهية نقول لا صحة لسند مثل هذه الأمور بل هي غير مروية عن المعصومين."
    },
    {
        "id": 2930,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل توصل ومن خلال تسخير الجن الصالح أن هناك ملكاً صالحاً من [زوار] قبر الإمام علي ويدعى (رفرف الاخيضر) وأنه [نصر] الإمام علي في واقعة الجمل فهل صحة لهذا الكلام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الله العالم بحقائق الأمور."
    },
    {
        "id": 2931,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أولاً: سيدي ما هي فتواكم بخصوص عمل بعض الأفراد باستخراج الجن ممن يتلبس بهم مقابل مبلغ من المال يؤخذ مقدماً، وغالباً يكون ثمن العلاج باهضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا حصل الشفاء فعلاً جازت الأجرة وإلا فلا. فالمال الذي يؤخذ مقدماً باطل."
    },
    {
        "id": 2932,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ثانياً: هل إن التلبس حقيقة أم ضرباً من الخيال أم نوعاً من الخداع يستعمله بعضهم لغرض الحصول على المال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على صحة التلبس اطلاقاً، وإنما هو مجرد زيف أو خداع."
    },
    {
        "id": 2933,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "انتشرت في الآونة الاخيرة زيارة مرقد علي بن الحسين في المحاويل حتى أخذت تضاهي زيارة أبي عبد الله الحسين بل تتزايد على ذلك، وإن أغلب الأشخاص يدخلون ذلك المكان يدعون بأنهم تدخل في أجسادهم أرواح بعض الأئمة والسادة كسيدنا العباس (أبي الفضل) أي ما يسمى بالطريح فما رأي سماحتكم بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه كلها أوهام وأضاليل يجب ردع الناس عنها مع الإمكان، والأئمة والأولياء أقدس من الدخول في النفوس الضعيفة والقلوب المظلمة والظالمة."
    },
    {
        "id": 2934,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما قول سماحتكم فيما يُعرف عند العوام بـ(الكشافات)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ممكن في قدرة الله سبحانه إلا أن صدقه لا يزيد احتماله على واحد بالمئة تقريباً."
    },
    {
        "id": 2935,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- أحياناً تتنبأ (الكشافة) بشيء فيكون تنبئها مطابقاً للواقع، ما تفسير سماحتكم لهذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما دام الصدق غير غالبي فهو صدفة."
    },
    {
        "id": 2936,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لاحظت في الوقت الحاضر انتشار (التكايا) وهي تقيم ما يسمى (بالذكر) من نقر على الطبول والدفوف والتغنّي بمدائح نبوية وهم على طرق منها الكنزانية والقادرية وغيرها، فهل هذه حلال أم حرام؟ وهل أن مصدر هذه الأفعال هي غير المؤمنين كما يذكر الشيوخ الموجودين في تلك التكايا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك باطل وتأييدهم حرام."
    },
    {
        "id": 2937,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١-هل تحضير الأرواح حلال أم حرام؟ وهل أن روح المتوفى تحضر حقاً أم يحضر جنّاً في هذه العملية؟ أم غير ذلك؟\n٢- هل تعلُّم السحر لأغراض الخير أو لدفع شر أو من باب حبّ الاطلاع جائز؟\n٣- هل إن معرفة الأمور المستقبلية عن طريق قراءة الكف جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله فيما إذا لم يكن فيه ضرر أو حرام فهو مما لا دليل على حرمته؟"
    },
    {
        "id": 2938,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح أن في بعض النساء نوراً من الإمام المعصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه مجرد دعوى لا بد من تكذيبها لأن أسبابها تعود إلى حبّ الدنيا والمال والشهرة في الأغلب."
    },
    {
        "id": 2939,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- رجل أراد أن يعقد على امرأة والمرأة لا تصلي ولا تقلد أي مجتهد والرجل يقلد سماحتكم هل يجوز العقد على هذه المرأة علماً إن المرأة باكر رشيدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز أن يعقد عليها بإذن أبيها."
    },
    {
        "id": 2940,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما تقصدون بالمرأة البالغة الرشيدة وهل محددة بالعمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: البالغة هي التي تجب عليها الصلاة. والرشيدة هي التي تستطيع أن تتعامل بدون الغفلة عن وقوعها في الضرر في المعاملات."
    },
    {
        "id": 2941,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما تقصدون بالمرأة البالغة غير الرشيدة وهل محدد بالعمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: البلوغ محدد بالعمر والرشد غير محدد بالعمر فإذا بلغت المرأة فقد لا يكون لها صفة الرشيدة."
    },
    {
        "id": 2942,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة تزوجت من شخص كافر فأنجبت منه ولداً هل يبقى هذا الولد من محارم الأم؟ وهل يكون الزواج باطلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الزواج باطل إلا إن حكم المحارم ساري المفعول."
    },
    {
        "id": 2943,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مولانا المفدى إذا إنسان مؤمن يتقدم إلى الزواج وكل مرة يحصل رفض في المرحلة الأخيرة حيث آخر مدة حتى بعد العقد الشرعي رفض أخو المرأة وانتهى كل شيء، السؤال المطروح هذهِ الحالة أكثر من ٢٢مرة والآن هذا الإنسان عمره فوق ٤٠ سنة تقول والدته هذا سحر واضعيه لابني وتلح عليه للذهاب إلى الذين يفكون السحر وهو يرفض، فهل هو مصيب أم يذهب لفك السحر إذا كان صحيح سحر؟ حيث لا يعتقد بهذهِ الأمور؟ أفتنا آجرك الله وأدامك علماً للمتقين ومناراً للمسلمين وحفظكم الله من كل مكروه",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: رأي الأخ ليس بحجة ولا يبطل العقد به."
    },
    {
        "id": 2944,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في بعض القرى الريفية يتعارف عندهم بالعقد الزواج بصورة غير شرعية بل على ضوء ما جرت عاداتهم وتقاليدهم العشائرية ولحد هذا اليوم بعض من المناطق باقون على نهج طريقة عقد الزواج وهي:\nباتفاق من الطرفين الزوج والزوجة وظاهر الرضا عليها وموافقة الولي على الفتاة أي الأب أو الجد ومع مراسيم الزواج المعروفة اليوم وحصول الدخول (المواقعة) ثم الزواج بدون عقد شرعي أي إجراء الصيغة الشرعية. فما حكم هؤلاء من ناحية جهلهم بالموضوع أو الحكم. وهل يعتبر رضا الزوجين وموافقة ولي الفتاة تكفي للزواج. وإذا لم يكن هذا العقد أو الزواج صحيحاً ماذا يترتب على الزوجين من الدخول أو إذا كان بينهما طفل من هذا العقد وهل إذا عرفوا العقد الصحيح بعد ذلك يجددون العقد ما هو ترتيب ذلك الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو عقد بالمعاطاة وهو باطل على الأحوط وجوباً ومع الجهل يكون وطء شبهة ومع العلم يكون زنا ولكن لهم أن يجددوا العقد."
    },
    {
        "id": 2945,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص طلق زوجته لأسباب اجتماعية ومن صغيرات الأمور والأخلال في شروط الزوجية كذلك وعدم طاعته بالصغريات كذلك مما يتعارف اليوم من العقد المحكمي فقد طالبت الزوجة بالمؤجل عند المحكمة وكما هو شرعاً لا بد من الطلاق والإيفاء بالعقود ولكن في العقد الشرعي الذي عقدا كل منهما بالصيغة المعروفة أمام أحد السادة لم تلتزمه بالمؤخر واتفقا على إسقاطه وبعد ذلك طلبت بالعقد المحكمي. بما إن الزوج لم يستطع إيفاء هذا المؤخر امتنع. فما هو حكمه الآن وهل هو ملزم بالعقد المحكمي بعدما أسقطا بالعقد الشرعي المعروف وهل له الحق بعدم إعطائها المؤخر لأنها خالفته في هذه الأمور الصغيرة باعتبار عدم طاعته من قبلها فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المعتبر شرعاً هو العقد الشرعي دون العقد الآخر ولا تستحق عليه به شيئاً."
    },
    {
        "id": 2946,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز للزوجة الاستمتاع بكافة أعضاء زوجها وبالخصوص القضيب من باب أدخاله بفم الزوجة لكن بغير قذف وهل يجوز للزوج أن يقبل فرج زوجته",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز."
    },
    {
        "id": 2947,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هو حكم من أراد أن يتزوج بامرأة قد (لاط) بأخيها وقد كان اللائط غير بالغ ولكن كان مميزاً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تحرم عليه."
    },
    {
        "id": 2948,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدنا إذا كان أحد مقلديكم المخلصين خطب امرأة وقَبِل المرأة وأهلها عن طريق النساء قبلوا بعد ذلك ذهب الرجال وعندما جلسوا وتكلموا تفاجأ الخاطب بوالد الفتاة حيث أنه غير متورع بالتكلم على العلماء بسوء وخاصة على سماحتكم وأيضاً يقول أنا لا أحترم العلماء عند ذلك تعصب الخاطب من كلامه وترك الخطبة وبلغهم عن طريق وسطاء انتهى الأمر لا يجوز أن أتزوج من هؤلاء الناس وانتهى الأمر السؤال مولانا المفدى هل الخاطب مصيب وصحيح فعله؟ أفتنا آجرك الله وحفظك من كل مكروه وأدامك علماً ومناراً لعموم المؤمنين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. جزاه الله خيراً."
    },
    {
        "id": 2949,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا تزوج رجل من البنت الصغيرة التي لم تبلغ ودخل بها قبلاً أو دبراً هل حرمت عليه مؤبداً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تحرم عليه إلا إذا أفضاها."
    },
    {
        "id": 2950,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل إرضاع الطفل من أمه يجب إعطاء أجرة لزوجته مقابل إرضاع الطفل؟ علماً أن الطفل من صلبهما. وليس أجنبي.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز لها أن تطالب بأجرة."
    },
    {
        "id": 2951,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا أرضعت المرأة طفلاً أجنبياً بدون علم زوجها هل ارتكبت محرماً وإذا كان لضرورة ما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على حرمته مطلقاً."
    },
    {
        "id": 2952,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل واجب على المرأة أن تخدم زوجها في البيت بكل شيء؟ علماً أنه أي الزوج لم يشترط عليها مثل هذه الخدمة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليست الخدمة واجبة على كِلا الزوجين وإنما هو التعاون على أمور الحياة."
    },
    {
        "id": 2953,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- سيدنا هل الأخ أو الأب إذا عارض على زواج إخته أو بنته لسبب أو بدون سبب شرعي وبقيت هذه البنت بدون زواج إلى أن صار عمرها فوق الـ ٥٠ عاماً وبقيت بعد ذلك إلى آخر عمرها بدون زواج. السؤال هل يحصل الأخ أو الأب الذي كان سبب عدم الزواج على العقوبة أو الحساب في الآخرة؟ أفتنا آجرك الله ونصرك على أعدائك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم أكيداً لأنه ظالم."
    },
    {
        "id": 2954,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- سيدنا إذا المرأة لا تريد الزواج بدون سبب كل من يتقدم عليها ترفضه كأنما معتدة بنفسها أو تقول أريد أفرغ نفسي للعبادة وبقيت كذلك إلى آخر عمرها فهل تكون مذنبة وتحاسب في الآخرة؟ أفتنا حفظكم الله ورعاكم وأدامكم لنا ولعموم المؤمنين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إذا صانت نفسها من النواحي الأخرى."
    },
    {
        "id": 2955,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تحرم الزوجة على زوجها من أفضى المخرجين وإن عالجها، رجل أفضى المخرجين وعالجها وأفضى المخرجين مرة أخرى في هذه المرة الثانية هل يعتبر زنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يعتبر زنا وإنما هو ظالم لها وعمله محرم من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 2956,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "فتاة مؤمنة والدها غير متورع هل يعتبر عدم تورع الوالد حجة في رفض الزواج منها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لا يكون حجة ولكنه لا يلزم المتقدم للخطوبة على الاستمرار بها."
    },
    {
        "id": 2957,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجلٌ جامع زوجتهُ يتصور أنها امرأة أخرى فما هو حكمه وهل هو آثم وما وجه الإثم فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من التجري يعني قصد الحرام بدون أن يكون حراماً واقعاً. وأما إذا قصد الإيهام بذلك فهو جائز بلا إشكال."
    },
    {
        "id": 2958,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الزواج قسمة ونصيب حسب ما يدعيه العوام أم هو من القضاء والقدر أي إذا اجتمعت الأسباب للزواج يكون بيت الزوجية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا الأمرين صحيح وفي الفلسفة صح نسبة الأشياء إلى الله من ناحية وإلى العلل الأخرى من ناحية ولا تنافي بينهما."
    },
    {
        "id": 2959,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة تريد الطلاق من زوجها وهي الآن حامل في الشهر الثالث وتريد إسقاط الجنين. وسبب الطلاق هو أن زوجها سيء الخلق جداً ويضربها ضربا مبرحاً وتريد الخلاص منه فما حكمها؟ مع العلم إن لديها ستة أولاد منه ولا تريد المزيد لأنهم لا يفيدوها حسب ما تقول.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز الإسقاط ولا تستطيع أن تجبر زوجها على الطلاق."
    },
    {
        "id": 2960,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة تقول إن زوجها غير راضي عنها، لا عن صلاتها وصومها ففي هذه الحالة هل تقبل الصلاة والصوم منها مع عدم رضا زوجها عنها مع العلم إن زوجها فاسق وعاصي أي لا يصلي ولا يصوم وحتى يكفر بالله سبحانه فما حكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عباداتها مجزية بعون الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 2961,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز التكلم بالفحش مع الزوجة وهل الكلام الذي يشير الى الفحش جائز وهل الوطء بالدبر جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز."
    },
    {
        "id": 2962,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم اللولب وحبوب منع الحمل وعقد الرحم؟ وما حكم الأكياس المطاطية التي توضع على ذكر الرجل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالأكياس أما اللولب فالأحوط وجوباً تجنبه."
    },
    {
        "id": 2963,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل استخدام اللولب فيه إشكال من الناحية الشرعية وكذلك حبوب منع الحمل.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط وجوباً ترك استعمال اللولب وأما حبوب منع الحمل فهي جائزة."
    },
    {
        "id": 2964,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "خُطبت بنت من قبل شخص ووافقت هي عليه ولكن أباها رفض، هل يمكن للبنت نقض كلام أبيها والزواج دون موافقته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إذا كانت باكراً. ويكون العقد بدون إذنه باطلاً."
    },
    {
        "id": 2965,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يصح في صيغة العقد أن يكون الإيجاب من الرجل والقبول من المرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من تقديم القبول على الإيجاب، ولا بأس بذلك إذا كان كلاهما تفصيلياً."
    },
    {
        "id": 2966,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في كتابكم فقه الفضاء(١) قلتم في كتاب النكاح -ما معناه- إن العقد يبطل برجوع الزمن إلى الماضي، فهل هذه الفتوى مستقاة من النظرية النسبية لأينشتاين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ربما تكون معتمدة عليها صغروياً."
    },
    {
        "id": 2967,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز تحديد النسل باستعمال حبوب منع الحمل أو ما يسمى باللولب أو بعزل مادة الرجل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فكرة تحديد النسل جائزة. غير أن العزل بإذن الحرة لا بدونه، وأما اللولب فهو على خلاف الاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 2968,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أنا شاب تقدمت لفتاة علوية (من نسب هاشمي) لكن العرف يمنع هذا لكوني عامياً والذي يعاند بهذه المسألة أخوها وهذا الأخ هو أحد طلبة الحوزة الموقرة التي تحت إشرافكم، فماذا تقولون بهذا الأمر سيدي علماً أن الرغبة بالزواج موجودة للطرفين (الشاب والفتاة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قل له: بفمك التراب فإن هذا لم يثبت بقاعدة شرعية إطلاقاً ولا ينبغي دفع الخاطب الكفؤ وأنت يعني الأخ ليس لك ولاية شرعاً على أختك إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 2969,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "معنى الأحوط الأجلين بالنسبة هنا كم العدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: قالوا: أبعد الأجلين وأقرب الأجلين يعني من الأشهر الثلاثة والأقراء الثلاثة، أو الأقراء ووضع الحمل. وليس التعبير بأحوط الأجلين."
    },
    {
        "id": 2970,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز زواج الأخ من بنت زوجة أخيه لرجل آخر؟ وماذا يقال لو كانت هذه البنت متزوجة من الأخ قبل العقد على أمها من أخيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز والفرع الثاني أولى بالجواز."
    },
    {
        "id": 2971,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هلي يجوز وطء الزوجة في الدبر في الحيض، وهل يجوز في غير الحيض لضرورة وغيرها كل ذلك مع رضا الزوجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك خلال الحيض على الأحوط وجوباً ويجوز في غيره على كراهة شديدة وترتفع الكراهة عند الضرورة."
    },
    {
        "id": 2972,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما حكم التي تسقط طفلها برضاها وعدم رضاها سواء كان الاسقاط في أول الشهر أو ثاني شهر أو التاسع، هل يختلف الحكم من ناحية الحرمة ومن ناحية الكفارة وما عقوبة من سقط بدون سبب وهل يعتبر الاسقاط من الكبائر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو حرام وعليه دية."
    },
    {
        "id": 2973,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا كان الزوج والزوجة اتفقا عدم الانجاب طيلة حياتهما إن لهم طفلاً واحداً هل يجوز هذا شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 2974,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما حكم الزوج والزوجة إذا اتفقا طيلة حياتهما بدون إنجاب هل هذا جائز شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 2975,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- امرأة تقلد السيد الخوئي والسيد الخوئي عنده مسألة اللولب جائز والآن تقلد سماحتكم هل يجب عليها إخراج اللولب وهل اللولب جائز عند سماحتكم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وضع اللولب مخالف للاحتياط الوجوبي إلا أن إخراجه غير واجب."
    },
    {
        "id": 2976,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- ما حكم الحبوب المانعة للحمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائزة."
    },
    {
        "id": 2977,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني امرأة أنتمي إلى مذهب الحق والحمد لله تزوجت من رجل من (أبناء العامة) ونحن الآن في (تركيا) ولي منه طفل واحد، لكن علاقتي بهذا الرجل يكاد ينعدم فيها مسألة التفاهم بين أي زوجين حيث يسود هذه العلاقة العناد وعدم الوفاء بأداء الحقوق الزوجية من جانب الزوج حتى العلاقة الجنسية من بداية زواجنا كان مقصراً فيها ولم يتغيَّر لحد الآن ولا يعير أي أهمية من ناحية تأمين متطلبات البيت حتى ابننا لا يهتم بتربيته، مما دعاني إلى إرساله إلى أهلي ليقوموا بتربيته.\nبالإضافة إلى أن زوجي لا يعمل مما اضطرني للعمل داخل البيت بمقابلة الناس هناك في (تركيا) وتقديم العون لهم بالتكلم معهم وكتابة بعض الآيات القرآنية والأدعية وبعض الطلاسم التي أخرجها من الكتب (شمس المعارف الكبرى، أصول الحكمة، ضياء الصالحين، صمر هندي) وبعض الأحيان أكتب لهم الآيات والأدعية والطلاسم ضد عمل شيطاني من سحرٍ وجن لرفع الأذى عن هؤلاء المعمول معهم العمل الشيطاني وكنت في بداية الأمر أترك دفع مقدار الأجر للناس لكن لم أحصل على ما يمكنني من العيش فعمدت إلى فرض الأجور حسب الجهد الذي أقدمه.\nعلماً هناك أعمال أخرى لكن لا أستطيع العمل بها كونها تؤدي إلى مفسدة وانحراف أعاذنا الله تعالى منه وأحياناً من خلال عملي هذا أهدي البعض إلى ترك المحرمات.\nمولاي الأجل السؤال هنا:\nأولاً: ما حكم علاقتي بزوجي من الناحية الشرعية بسبب التقصير الذي يحدث من جانبي وهو السبب في دفعي إلى هذا التقصير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم ينفق جاز لك النشوز."
    },
    {
        "id": 2978,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ثانياً: هل يمكن طلب الطلاق منه رغم أني لا أريد التفريط في تكوين بيت سوره الأخلاق الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز لك طلب الطلاق وهو مكروه وليس حرام."
    },
    {
        "id": 2979,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بسم الله الرحمن الرحيم\nإلى سماحة السيد محمد الصدر. إني أطلب المروءة من الله الذي خلق كل شيء ومن سيدي ومولاي أمير المؤمنين وأطلب المروءة من سيدنا أبي الفضل العباس سلام من الله ومني إليك يا سيدي محمد الصدر أقص قصتي إليك وأشكو أمري إلى الله إن قصتي ليس لها مثيل في هذه الدنيا سيدي عائلتي منذ الصغر لحد أن كبرنا وهي سمعتها سيئة للغاية وإنا تحت الأقدام كنا صغاراً فقد كان أبي يأتي بالنساء الفاحشات وكان يأتي بالرجال الفاسقين في بيتنا وكنا صغاراً أنا وأخواتي سبع بنات ولكن لم يفكروا في أن هذه البنات تكبر وهم هكذا يعملون الأعمال الفاحشة أمام الناس والمنطقة وكانت خالتي هي كذلك فاحشة وكنا نذهب معها ولكن كنا صغاراً في ذلك الوقت إن سمعة أهلي وخالتي تحت الأقدام لدرجة أنه لا أحد يأتي للزواج من عندنا إلا إذا كان فيه شيء غلط تعرفت على شاب وأنا في المدرسة وجاء وخطبني ولكن أمه لم تقبل بذلك بسبب السمعة السيئة والفساد الذي في العائلة والدتي قالت له أذهب واحضر والدتك لم تقبل والدته في ذلك الزواج مني فطردته أمي بعد ذلك تزوجت من رجل أخرس وأطرش وكان إنسان يقبل بكل شيء حرام وكانت حياتي معه كالجحيم وأهله عذبوني بكل شيء وأصبحت عندي طفلة نور التي هي الضحية الآن في حياتي وأنا كذلك لأنني تربيت تربية غلط بغلط وذلك بسبب أهلي زعلت عند أهلي سنتين في ذلك الوقت أتى الشاب الذي عرفته وأنا في المدرسة وقال لي تطلقي وأتزوجك قلت له تحلف لي عند سيدنا أبي الفضل العباس ولكن بعد ذلك غلطت غلطة كبرى فقد تطورت العلاقة بيني وبين الشاب لحد أنه أصبحت العلاقة تحولت إلى العلاقة الجنسية وأنا في بيت أهلي وأنا على ذمة زوجي مع الشاب بالعلاقة الفاضحة بعد ذلك رجعت إلى زوجي في بيته ورجعت المشاكل نفسه وحياتي لم أرَ شيئاً كله مر في مر بعد ذلك اتفقنا على الطلاق فتطلقت منه وقد تنازلت له عن نفقتي ونفقة ابنتي وأصبحت كل شيء ما عندي ولكن كان زوجي لم يتحمل مسؤوليتي ومسؤولية الطفلة بعد ذلك عرفوا أخوالي وأهلي بالعلاقة التي بيني وبين الشاب فضربوني وأرادوا أن يقتلونني ولكن أتى الشاب وأنقذني منهم فقد كانوا ظالمين معي من قبل أن يعرفوا ومن بعد ما عرفوا وقد خطبني الشاب من أهلي وأمي وأبي وعمي فوافقوا على الزواج مني وأتى الشاب بالنيشان وقالت أمي جهز وتعالى وخذها هي وابنتها فقد كان الاتفاق أنه بيني وحدي وليس مع أهلي فوافق الشاب بعد ذلك تاب الله علي وعلى الشاب وهدانا الله على الإيمان والصلاة والصوم ولطاعة الله وقمنا نصلي ونصوم ونعبد الله الذي خلقنا والحمد لله رب العالمين بعد توبتنا إلى الله قمنا نسأل ونستشرع فاستشرعنا عند السادة الذي هم في الحسين فقالوا لنا أننا لا نعرف اذهبوا إلى السيد محمد الصدر في النجف فله الحق في أن يقول نعم أو لا إني لا أعرف أي شيء أن أعمل أو أي شيء أن أصنع أن هذا الشاب كان يعطيني النقود والملابس وكل شيء لي ولابنتي سيدي إن أبي ظالم جداً وأهلي لن يتحملونني أنا وابنتي وهم حالتهم بسيطة هذه الحياة صعبة وخطرة وكلها حرام أبي يقول لي أذهبي واعملي ولكن كل الذي أريد أن اعمل معه كلهم يريدون الحرام وأنا قد تبت إلى الله والله أعلم بأنني لن أعمل أي شيء غلط يغضب الله سيدنا أعلم إني أعرف أني لا أحد يأتي للزواج مني لأنه سمعة أهلي ونحن تحت الأقدام وأريد أن أتزوج ليستر الله علي وعلى ابنتي إن المنطقة التي أعيش فيها فقد عرفوا أن الشاب قد خطبني وإني قد تطلقت لأجله يقول الشاب إذا إن شاء الله السيد محمد الصدر قال نعم فإني مستعد للزواج منك غداً أريد من الله أن يستر علي وعلى ابنتي سيدنا أسئل الله ماذا يقول في مشكلتي كلمة من عندك سيدنا تنقذني من شر هذه الدنيا كلمة من عندك تنقذني من آفات الدنيا والآخرة تنقذني من هذه الحياة الصعبة وأنا امرأة والرجل ليس الرجل مثل المرأة وعندي طفلة تريد كل شيء وأهلي بين الحين والآخر يطردونني من البيت ولكن أين أذهب ليس عندي مكان غيرهم ولا أريد أن أصبح مثل خالتي وأختي الاتي خرجن من الطريق إني أعترف لله ولك إني عملت عملاً فاحشاً لم يقبل الله عليه ولكن الله يتوب على الذي يتوب يغفر له إنه غفور رحيم وإنه تواب على من تاب وأني قد تبت إلى الله تعالى إنه ارحم الراحمين سيدنا ماذا أفعل في هذه الحياة الصعبة وهذا الشاب الوحيد الذي يرد الزواج مني ويقول الشاب إذا حكم السيد محمد الصدر بالزواج والحلال فإني آخذك أنت وابنتك إن الشريعة لا تقبل بي لسبب الغلط والعمل الفاحش الذي عملته ولكن الله كريم أكرم الأكرمين وأنه أرحم الراحمين أنه أرحم من أمي وأبي الذين هم السبب في هذه الحالة التي أنا فيها الله شاهد على كل كلمة أقولها إن شاء الله رب العالمين يقول كن فيكون لي وللشاب إنه إذا أراد للشيء أن يقول له كن فيكون يا سيدنا أدع إلى الله أن يغفر لي ويرضى عني ويرحمني ويقضي حاجتي إنه أرحم الراحمين الله يوفقك لعمل الخير والعمل الصالح في هذه الدنيا أنت أقرب إلى الله يا سيدنا اسأل الله أنت يا سيدي أن يغفر لنا ولكم ويرحمنا برحمته الواسعة اسأل الله بالذي أنا فيه فعسى أن يكلمك ويقول لك شيئاً يخصني إنه يسمع ويرى وهو على كل شيء قدير إنه ارحم الراحمين ورحمة الله وبركاته.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان قد زنا بكِ خلال زواجك السابق فهو حرام مؤبد عليك."
    },
    {
        "id": 2980,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تعامل المرأة التي افتضت بكارتها وأعادتها بعملية جراحية بعد إجراء العملية معاملة المرأة البكر أو الثيّب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يختلف الحال في الفروع الفقهية."
    },
    {
        "id": 2981,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا خاطت المرأة غشاء بكارتها فهل تعامل معاملة البكر والثيب في العقد المنقطع وفي العقد الدائم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بالنسبة إلى إذن الأب يبقى ساقطاً استحباباً."
    },
    {
        "id": 2982,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المسألة ٥٢ من ج٤ من المنهج قلتم: ((وان سبق عقدهن لم يحرمن وان كان الأحوط الاجتناب))، وفي المسألة ٥٠٣ من الصراط قلتم: ((وأما إذا كان اللواط لاحقاً للعقد لم يحرمن إلا الأخت على الأحوط))، فهل حرمة الأخت المذكورة في مسألة الصراط عدلتم عنها في مسألة المنهج أم هناك لبس في فهمها؟ نلتمس سماحتكم بين ذلك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: خذوا بما في المنهج."
    },
    {
        "id": 2983,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الزواج بالذوات العاقلة غير البشرية؟ وما هي شرائط صحته على فرض الجواز؟ مع ذكر الدليل على ذلك بصورة مختصرة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أولاً: اننا إذا قلنا بالصحة كما يأتي - فشرائطها مضافاً إلى الشرائط التعبدية الموجودة للبشر أنفسهم: منها: ان تكون عاقلة لا بهيمة. ومنها: أن يكون الجماع ممكناً. ومنها: أن تصدق الزوجية أو التزاوج وهو يصدق -بحسب فهمنا البشري- مع صدق الذكر والأنثى فيمكن القول باشتراط صدق هذين العنوانين. فإذا تم ذلك أمكن التمسك بإطلاق الدليل الذي دلَّ على جواز التزاوج بين الذكر والأنثى. والذي تمسكوا به في موارد من الشك متعددة كمنظورة الأب ومعقودة الابن والمزني بها أو الموطوءة شبهة حال كونها متزوجة إذا قلنا إنه لا يُنتج الحرمة الأبدية.. إلى نتائج أخرى كثيرة. لا يقال: انه دالٌ على جواز التزاوج بين الرجل والمرأة لا بعنوان الذكر والأنثى. قلنا: كلا بل بهذا العنوان ولا أقل من إمكان تجريده عن الخصوصية. ولا يقال: أن هذ الدليل لُبي فانه ليس إلا الاجماع ونحوه وهو ما لا إطلاق له. والقدر المتيقن منه غير هذه الصورة. قلنا: ان كان كذلك فكيف جاز التمسك به في موارد الشك الكثيرة التي أشرنا إلى بعضها. مضافاً إلى إمكان القول: ان الاجماع وان لم يكن له إطلاق وإلا ان الدليل هنا هو الارتكاز المتشرعي على الجواز. وليس هو في المقام دليلاً لبياً. لأن موضوعه ان كان مجملاً كان لبياً وأما إذا كان موضوعه مفصلاً وظاهراً، فهو بمنزلة اللفظي يمكن التمسك بإطلاق موضوعه ما لم يخرج بدليل مقيّد. وموضعه هنا هو الذكر والأنثى. وهو مما لا ينطبق على محل الكلام. فإن قال شخص بالمنع احتاج إلى ذكر الدليل المانع، وهو غير موجود إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 2984,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا أسلمت الكافرة الكتابية فهل لأبيها أو لجدها من أبيها ولاية عليها في مسألة زواجها؟ مع العلم أنهم باقون على كفرهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ولاية لهم."
    },
    {
        "id": 2985,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا استبصرت المخالفة فهل تبقى لأبيها ولاية عليها في مسألة زواجها؟ مع العلم انه باقي على الخلاف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ولاية له."
    },
    {
        "id": 2986,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مصاريف الزوجة عند ذهابها إلى الطبيب -خلال فترة الحمل أو في غيرها- ومصاريف ذهابها إلى أهلها وإلى الزيارات المستحبة هل تجب على الزوج أم لا تجب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أعتقد عرفاً ان مصرف الطبيب بالشكل المناسب لها على زوجها. دون غيرها من المذكورات."
    },
    {
        "id": 2987,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل كان منتمياً للحزب الشيوعي وكان معتقداً بمعتقداتهم الإلحادية تزوج من أمرأة مسلمة فما رأي سماحتكم في:\nأ- عقد الزواج. علماً انه كان ملحداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العقد فاسد."
    },
    {
        "id": 2988,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- هل يجب تجديد العقد إن كان باطلاً مع بقاء الرجل على اعتقاداته أم يجب التفريق بينهما؟ ومع فرض وجود الروابط الأسرية التي تمنع انفصالهما على فرض وجوب التفريق فما هو حكم العلاقة بينهم وحكم الأطفال السابقين واللاحقين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب التفريق بينهما فوراً ومع الحرج فهي ليست زوجته على أي حال. والأطفال أولاد حلال للجهل بالحرمة."
    },
    {
        "id": 2989,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عند ذهابي إلى الطبيبة النسائية لغرض المانع قالت لي بأن جسمك بدأ لا يتقبل المانع (الحبوب) أي ان حبوب المانع لا تقطع (الدورة) والمعروف بأن الدورة تأتي بعد انقطاع الحبوب بينما الآن تأتي الدورة حتى أثناء تناول الحبوب وكذلك (الأبرة) أي أصبح تناولها غير مجدي ونافع، أفيدونا أفادكم الله هل هناك طريقة أخرى أو مثلاً (اللولب) بفتوى استثنائية من سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المانع ضرورياً حقيقةً فاستعملي اللولب."
    },
    {
        "id": 2990,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما قول سماحتكم في مسألة إتيان المرأة من الدبر، هل هو مكروه أو محرم؟ وهل هناك اختلاف للفقهاء في هذه المسألة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشهور هو التحريم غير إني أقول بالكراهة الشديدة."
    },
    {
        "id": 2991,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نود أن نسألكم بأن يوجد سيد ساكن في الدول الغربية في أمريكا وتقدم إلى خطوبة ابنة عمه فإن والدها رافض ويقول حرام تمشي إلى دولة كافرة، هل هذا صحيح أرجو من سماحتكم الجواب عنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هذا حراماً إذا لم يكن يخاف عليها الحرام وكان زوجها مؤمناً."
    },
    {
        "id": 2992,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني رجل أحببت فتاة وزنيت بها وبعد فترة تزوجتها ولا يعلم أحد بالزنى إلا الله وأنا وهي ثم بعد فترة تبينت هي حامل من تلك المرة فعندها أتيت بها  إلى بغداد وولدت بعد زواجنا بخمسة أشهر احتياطاً من الفضيحة، ثم قمت بإعطاء الولد إلى رجل سيد من نسب آل محمد وهذا الرجل أعطاه اسمه وجعله من ضمن أولاده والآن وبعد ثلاثين سنة مات السيد وترك لولدي بوصية داراً وهذا الولد له أولاد فأردت أن أذكره وأعرفه فعرف بالأمر مع العلم أن السيد قبل أن يموت قال له ذلك. فما حكم الولد شرعياً أهو ولد زنا؟ وما هو الأمر الذي يترتب على الأب والأم من عقاب؟ وهل على الولد أن يغير اسمه إلى اسم أبيه الحقيقي؟ وما حكم الوصية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو ابن زنا بالنسبة إليك وابن (دعي) بالنسبة إلى الثاني. على كل حال يجب أن يخرج اسمه من الثاني تحاشياً عن تحصيل الإرث زوراً."
    },
    {
        "id": 2993,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عشيرة علوية من أهل الشرف معروفة في المجتمع منغلقة على نفسها أي لا تزوج نسائها إلا من أفراد العشيرة نفسها.\nخطب أحد أفراد العشيرة يسكن في دولة غير مسلمة ابنته أحد أفراد العشيرة على أن يأخذها هناك إلى الدولة غير المسلمة على إنه تذهب البنت يأخذها أحد محارمها إلى الدولة المسلمة، علماً إنه أخ البنت مع عائلته موجودين في الدولة المسلمة ويأتي الولد ويتم الزواج في البلد المسلم ومن ثم يأخذها إلى محل سكناه في البلد غير المسلم، امتنع والد الفتاة للأسباب التالية: \n١- يدعي أن البنت العلوية ومن العائلة المحافظة الملتزمة بالأحكام الشرعية من صلاة وصوم. \n٢- وكيف تسكن في البلد غير المسلم قد يفسد أخلاقها وذريتها -إن رزقها الله ذرية- ويكون المسؤول المباشر أمام الله حيث هو ولي أمرها وبدون موافقته لا يتم ذهابها إلى هناك.\n٣- قد تأخذ هي وذريتها إن رزقها الله عادات ذلك البلد غير المسلم وغير ذلك. \nماذا يقول سماحتكم في ذلك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مختار في ذلك ولا يلحقه إثم وإنما هو ناصح جزاه الله خيراً."
    },
    {
        "id": 2994,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رزقني الله بولد وكانت ولادة زوجتي في بيت أهلها، فكانت أم زوجتي جاهلة بحكم الرضاعة، فبينما زوجتي تنام من شدة آلام الولادة يبكي الطفل فترضعه أم زوجتي رضعة واحدة تكررت الحالة عدة مرات، وعند انتباهي لذلك سألت أم زوجتي عن ذلك وعن عدد الرضعات فقالت إني فقط عندما تنام وهو يبكي أرضعه فينام وأبتعد عنه، وقالت إني لا أعلم بعدد الرضعات لكن قالت في اليوم الأول رضعته وفي اليوم الثاني رضعتان متباعدتان مع عدم التأكد وفي اليوم السابع رضعتان مع عدم التأكد أيضاً، علماً إن زوجتي ترضع الطفل بالاستمرارية. \nفما حكم هذه المسألة بالنسبة إلى حرمة الزوجة على الزوج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الرضاع غير محرم ويكفي الشك في الحرمة."
    },
    {
        "id": 2995,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عدم طاعة الزوج في الأشياء التي تغضب الله والتي نهى عنها هل هذا حلال أم حرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق."
    },
    {
        "id": 2996,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان الرجل المؤمن يدخل الجنة والمرأة المؤمنة إذا دخلت الجنة هل تعطى زوجها أو غير زوجها، وإذا كانت المرأة متزوجة ثلاثة، لمن تعطى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد في الجنة تكاليف كما في الدنيا وإنما المهم هناك ايجاد اللذة للعبد ذكراً كان أم أنثى."
    },
    {
        "id": 2997,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تمتنع عن رضاعة طفلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب على الأم إرضاع اللباء() فقط، وأما غيره فيجوز لها الامتناع عنه، إلا إذا يلزم منه ضرر على الرضيع."
    },
    {
        "id": 2998,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تمتنع عن الإنجاب دون رضا الزوج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 2999,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للزوجة أن تخرج بدون إذن زوجها في غير تواجده بصورة عامة؟ وإذا كان لا يجوز فهل يجوز إذا كان لخدمة الدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك عموماً ما لم ينهها قبل خروجه عن الخروج."
    },
    {
        "id": 3000,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "انتشرت في السنين الأخيرة ما يعرف في الطب بالعمليات الترقيعية لغشاء البكارة الممزق، حيث تقوم بعض طبيبات الأمراض النسائية والتوليد وربما بعض الأطباء من نفس الاختصاص من إعادة الغشاء الممزق إلى وضع يكاد يماثل وضعه الطبيعي، وحول هذا الموضوع المهم نلتمس من سماحتكم رضي الله عنكم وعن والديكم الإجابة على الأسئلة التالية:\n١- ما هو الحكم الشرعي بخصوص هذه العملية من ناحية المرأة ومن ناحية الطبيبة أو الطبيب مضافاَ إلى حرمة الاطلاع على العورة في حالة:\nأ- الإدخال الشرعي؟\nب - الإدخال غير الشرعي، أعاذنا الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت المرأة في حرج شديد أو تخاف على نفسها القتل أو الفضيحة جاز لها هذا العمل وجاز للطبيبة.  وإلا حرم ولا يفرق في ذلك بين الزنا وغيره."
    },
    {
        "id": 3001,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا كان افتضاض غشاء البكارة يؤدي إلى هتك الحرمات وإراقة الدماء، فهل يجوز إجراء العملية إذا كان: \nأ- الإفتضاض شرعي؟\nب- الإفتضاض غير شرعي والعياذ بالله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه."
    },
    {
        "id": 3002,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- في مفروض السؤالين أعلاه، هل تترتب على المرأة أحكام الباكر أم الثيب بعد إجراء العملية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك مختلف فهي بالنسبة إلى ولاية الأب بحكم الثيب لكنها بالنسبة إلى زوجها إذا تزوجت بعد البكارة.. هي باكر."
    },
    {
        "id": 3003,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة أرضعت (رضاعة شرعية) بنت أبنها، فهل يجوز لهذه البنت أن تتزوج من ابن عمتها حيث هذه العمة أصبحت بالرضاعة أختها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 3004,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الخطيبان اللذان يأكلان حلوى الخطوبة من غير إجراء صيغة العقد يعتبران محرمين على بعضهما",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا، يعني لا يكفي ذلك في حصول الحلّية."
    },
    {
        "id": 3005,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل إن مرض الإيدز يُعَد من عيوب المرأة في الزواج ويوجب فسخ النكاح؟ وما حكم زواج النساء بالرجال المبتلين بهذا المرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مرض الإيدز لا يوجب الفسخ. ولو معه حرمة الزواج لسرعة العدوى وكونه موجباً للوفاة."
    },
    {
        "id": 3006,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يمكن الزواج المعاطاتي (من غير قراءة الصيغة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 3007,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تزوج رجل امرأة راضية به. حسب العقد الشرعي وعند المقاربة منها لأجل الجماع والاستمتاع تنحرج منه لعدة أسباب منها الخجل وما شاكله يقوم هذا الرجل بإعطاء حبوب منومة لزوجته لأجل هذا. \nبسمه تعالى: هل هذا جائز.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان برضاها جاز وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 3008,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للرجل أن يداعب ويقبل كل شيء في زوجته وهل لها ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 3009,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أحد المؤمنين يحب امرأة مؤمنة حباً شديداً، وكذلك المرأة تحبه ولكن والد البنت فاسق وشارب للخمر ولا يريد أن يُعطي ابنته لهذا الشاب المؤمن وقد طلبها منه فرفض فهل يجوز لهذا الشاب أن يعقد العقد الشرعي مع هذه المؤمنة دون إذن وليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: متى كان منع الأب ظلماً وأعضالاً لبنته سقطت ولايته."
    },
    {
        "id": 3010,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز تلقيح المرأة بواسطة مني زوجها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع المنهج ج٤()."
    },
    {
        "id": 3011,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- تؤخذ بويضة وحويمن الرجل ويتم التخصيب في أنبوبة الاختبار ثم تعاد إلى رحم المرأة فهل ذلك جائز وما العلة في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فيه حرمة النظر إلى العورة."
    },
    {
        "id": 3012,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- تؤخذ بويضة من المرأة وتخصب بحويمن غير زوجها ثم تعاد إلى رحمها فهل ذلك جائز وما العلة في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير جائز لأنه يستلزم دخول مني الأجنبي في رحم الأجنبية وهو حرام ولا يكون أبناً لزوجها بل لصاحب الماء."
    },
    {
        "id": 3013,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أثيرت هذه الأيام ضجة حول الاستنساخ البشري، وذلك عن طريق أخذ إحدى خلايا الجسم القابلة للانقسام، كأن تكون من الأمعاء أو أي جزء آخر، بحيث تنقسم الخلايا باستمرار بحسب الخطوات الآتية لغرض إنتاج كائن طبق الأصل جسدياً من المصدر الذي أخذت منه الخلية: \n١- تؤخذ الخلية الحاوية على المادة الوراثية المرغوبة وتعزل منها النواة باعتبارها حاوية على المحتوى الوراثي ونسميها الخلية الأولية، محتوى النواة. \n٢- تؤخذ خلية البيضة من الأنثى بعدما أزيلت منها المادة الوراثية (محتوى النواة)، بحيث تصبح كوعاء لاستبدال المادة الوراثية للخلية الأولية، ونسميها الخلية الثانوية. \n٣- تدمج الخلية الأولية مع الثانوية فيحصل على خلية مستحدثة حاوية على العدد الكامل للصفات الوراثية(الكرموسومات). ثم يتم إثباتها داخل رحم الأنثى، ويتم التحكم بجنس الجنين والصفات المرغوبة، فيكون الجنين ذكراً حين تؤخذ الخلية الأولية من الذكر والعكس بالعكس. \nفهل يجوز مثل هذا الإجراء العلمي حينما تكون الأنثى التي تؤخذ منها البويضة:\nأ- أحد المحارم؟\nب- الزوجة؟\nج- الأجنبية؟\nوهل يجوز في حالة كون أحد الفقرات أعلاه هي المرأة التي تحمل البويضة النهائية؟ ومن هي الأم في هذه الحال وما حكم الإرث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسب الظاهر فإن الاستنساخ البشري يكون جائزاً حين يكون التلقيح الاصطناعي جائزاً، وهو ما يكون بين الزوجين وبدون النظر إلى العورة. وأما في غير هذا المورد فما هو مذكور في السؤال فممنوع. وإذا تم كما أشرت كان الزوج هو الأب والزوجة هي الأم ويتوارثون على هذا الأساس لكنا مع ذلك لا ننصح استعماله والاهتمام به لأنه يورث مشاكل عظيمة مستقبلاً في الأسرة أولاً والمجتمع ثانياً وهو ما لا يرضى به الدين ولا رب العالمين."
    },
    {
        "id": 3014,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا توفي والدا البيضة الملقحة وهي في الحاضنة الصناعية فما حكم هذه البيضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت حال الوفاة ملقحة كفى ذلك في الميراث."
    },
    {
        "id": 3015,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- من المعروف شرعاً أنه لا يجوز كشف العورة لغير الزوج وزوجته سواء كان الآخر رجلاً أو امرأة إذن فهل يجوز في التلقيح الصناعي استخراج البيضة غير الملقحة وإدخال الملقحة عن طريق طبيبة بواسطة اللمس فقط دون النظر إلى العورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اللمس لذلك الموضع أيضاً غير جائز. ولكن هذا مختص بالقسم الظاهر ولا يشمل الباطن. فإن كفى ذلك فلا إشكال من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 3016,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- إدخال ماء الرجل في رحم المرأة الأجنبية (ليست زوجته الشرعية) بطريقة التلقيح الصناعية دون أن يكون بينهما زواج شرعي فهل يترتب عليهم أحكام حد الزنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. وإن كان حراماً."
    },
    {
        "id": 3017,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- من هي الأم الحقيقية للجنين المتكون بطريقة التلقيح الصناعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا موجود في المنهج. من حيث أنه إن كان في رحم امرأة فهي أمه. وإن كان في حاضنة أو رحم حيوان فذات البويضة أمه."
    },
    {
        "id": 3018,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- امرأة مطلقة رجعياً فهل يجوز لها أن تشتري من زوجها خلال عدة الطلاق حويمنة على أن يكون طفلاً منه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك على أن يتم الوضع في الرحم خلال العدة."
    },
    {
        "id": 3019,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو حكم ولد التلقيح الصناعي من باب البنوة والنفقة والإرث والحضانة وغيرها سواء أكان من أبوين شرعيين أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله ثابت بينه وبين من يعتبران أباً وأُماً له. كما هو مفصل في الفصل الخاص بالمنهج(١) بالتلقيح الصناعي."
    },
    {
        "id": 3020,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا وضعت البيضة المخصبة في الحاضنة الصناعية وماتت فعلى من تكون الدية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الموت غير متعمد لأحد فلا دية. وإن كان متعمداً أو بتفريط فديته حسب عمر الجنين وفي ذمة الفاعل."
    },
    {
        "id": 3021,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز استعمال التلقيح الاصطناعي بطريقة أنابيب الاختبار وهو تلقيح بيوض أنثى بحيمن رجل ووضعها بعد التلقيح برحم الأنثى وأرجو بيان الحالات الأخرى الآتية(١):\nأ- إذا كانت البويضة من امرأة والحيمن من زوجها ووضعت البويضة الملقحة في رحم زوجته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون الولد لهما، إلا أن العملية محرمة لأن فيها نظراً إلى العورة ما لم يقم به أحد الزوجين."
    },
    {
        "id": 3022,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- إذا كانت البويضة من امرأة والمني من زوجها ووضعت في رحم امرأة ثانية (ما يطلق عليها الحاضنة) وهي زوجته الثانية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بغض النظر عن العورة فإن الأب هو صاحب الماء والأم هي الحاضنة."
    },
    {
        "id": 3023,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ج- إذا وضعت في رحم امرأة غريبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تكون الأم هي الحاضنة أيضاً."
    },
    {
        "id": 3024,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "وضع مَني رجل في أنبوب وبظروف تضمن سلامته من التلف للقيام بعملية التلقيح الاصطناعي وبعد فترة توفي ذلك الرجل فهل يجوز يا مولاي زرعه في رحم زوجته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان خلال العدة فلا بأس. وأما بعدها فلا يجوز."
    },
    {
        "id": 3025,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "حيمن الرجل وبيضة المرأة إذا وضعتا داخل أنابيب صناعية ومن قبلها جاء ولد فهل هذه العملية جائزة أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانا زوجين فهو جائز وإلا فهو حرام."
    },
    {
        "id": 3026,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أخذت بويضة وحويمن من امرأة ورجل متزوجين وتم تلقيحها بأنبوبة خاصة لذلك الغرض ثم زرع الجنين في رحم امرأة ثانية -غير الزوجة- ثم أخرج ووضع في رحم امرأة ثالثة وذلك لعدم صلاحية رحم المرأة الثانية لذلك ولنفس السبب أخرج من رحم الثالثة ووضع في رحم امرأة رابعة ثم ولدته طفلاً كاملاً.\nالسؤال هو: ابن مَنْ هذا الطفل ومَنْ هي أمه من النساء الأربع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا السؤال فيه ثلاثة وجوه فقهية على الأقل: \nالوجه الأول: أن تكون الأم هي صاحبة البويضة لوجهين: \nأنها صاحبة البويضة وهي العلة المادية للجنين.\n٢- أنها زوجة وفراش، والولد للفراش.\nالوجه الثاني: أن تكون الأم هي الأخيرة والوجه فيه بعد نفي الوجه الأول باعتبار أنها وإن كانت فراشاً لزوجها ولكن ذلك عند الشك وأما هنا فلا نشك لأنها ليست والدة إطلاقاً لأنه لم يتم في رحمها فهي ليست أماً عرفاً فلا تكون أماً شرعاً. وأما الأخيرة فباعتبار أنها هي الوالدة حقيقةً بعد تمام النمو فتكون مصداقاً من قوله تعالى: إِنْ أُمَّهَاتُهُمْ إِلا اللائِي وَلَدْنَهُمْ(١) فتكون هي الأم.\nالوجه الثالث: إن الأم هي التي أُخرِجَ من رحمها بعد تمام ستة أشهر من التلقيح للجنين. ويتم الاستدلال على ذلك بنفي الوجه الثاني: وذلك: إن الوالدة بعد تمام النمو لا دخل له فإن المهم انها ولدت إنساناً فلو ولدت الأم الأصلية جنيناً ناقصاً، فهل نقول إنها ليست أماً. بل هي الأم. وأما التمسك بإطلاق الآية فغير صحيح لأن لها دلالة حيثية لا أكثر بقرينة متصلة في صدرها لأنه تعالى يقول: الَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِنْ نِسَائِهِمْ(٢)... الخ فالضمير في ولدنهم يعود إلى الزوج المظاهر لزوجته لا إلى كل أحد. على أننا لو قلنا ان المراد من تمام النمو قابليته للحياة، فقد تكون أكثر من امرأة واحدة مصداقاً لذلك فلا تنفع الآية هنا. وأما الوجه الثالث: فهو ان الأم هي الوالدة بعد تمام ستة أشهر من التلقيح كما قلنا فيمكن الاستدلال عليه بالآتين الكريمتين اللتين تدلان على هذه المدة. فنفهم بالدلالة الالتزامية ان الميلاد بهذه المدة كافٍ في الانتساب إلى المرأة وأنه هو موضوع التحليل والتحريم والميراث. فإن لم يكن ذلك عرفاً فلا أقل أن نفهم التنزيل الشرعي لذلك. فأي امرأة كانت مصداقاً لذلك فهي الوالدة. سواء كانت هي الأولى أو الأخيرة أو غيرها. بعد وضوح اننا لو وضعنا جنيناً كاملاً في رحم امرأة لمدة مؤقتة ثم أخرجناه لم تكن أماً أكيداً. فكذلك الحال لمن تأخر من هؤلاء النساء عن الستة أشهر."
    },
    {
        "id": 3027,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو قولكم في وجوب ستر الوجه واليدين على المرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك على الأحوط استحباباً. وهذا موجود في منهج الصالحين ج٤()."
    },
    {
        "id": 3028,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز للمرأة أن تعرض نفسها على الطبيب للفحص لغرض طلب الولد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع انحصار الأمر به وشعورها بالضرورة فلا بأس بشرط أن لا يرى منهاإلا مقدار الضرورة أيضاً."
    },
    {
        "id": 3029,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجوز للمرأة قص شعرها وإزالة الشعر من وجهها وذلك بطريقة(الحف)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك كله."
    },
    {
        "id": 3030,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم الشرع في قص النساء للشعر بعذر أو بغير عذر وبموافقة الزوج أو بغير موافقته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك كلّه إلا إذا كان مخالفاً لحق الزوج جنسياً كما لو كان عدم قصه أجمل ولم يكن يرضى به."
    },
    {
        "id": 3031,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إنا شخص من العوام ولا أعرف مثلما يعرفه طلاب الحوزة فلذا أقول لسيدي أن يفتي في هذه المسائل وأن كان بعضها في الرسالة العملية لأن بعض الناس لا يقنعون بالرسالة إلا استفتاء ومعه ختم فأرجو من سماحتكم أن يفتينا مأجورين.\n١- هل جائز شرعاً للمرأة المؤمنة أن ترتدي التنورة والقميص المتعارفان مع الحجاب (الربطة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ننصح بلبس حجاب شرعي ساتر للخصر."
    },
    {
        "id": 3032,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وهل هذا الحجاب يكفي أم يجب لبس العباءة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الحجاب كافيا جاز."
    },
    {
        "id": 3033,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجب ستر ظاهر القدم بالنسبة للمرأة في الصلاة أو في غيرها أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو مقتضى الاحتياط الوجوبي في الصلاة والإستحبابي في غيرها."
    },
    {
        "id": 3034,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان الزوج له المعرفة في رفع اللولب للزوجة فهل يجب عليه أن يرفعه بعد أن عَلِما بحرمة وضع اللولب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا لا يجب رفعه لكنه جائز."
    },
    {
        "id": 3035,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز مصافحة النساء غير المحارم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا حصلت الملامسة فهو حرام."
    },
    {
        "id": 3036,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ملامسة الرجل ليد المرأة (الأجنبية) والتكلم معها عند البيع والمعاملات الأخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجوز الملامسة إطلاقاً أما سماع الصوت من دون شهوة فهو جائز."
    },
    {
        "id": 3037,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أردت أن أخطب فتاة فهل يصح أن أنظر إليها بموافقة أخوتها فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز."
    },
    {
        "id": 3038,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يكثر في مراقد الأئمة وأبنائهم اجتماع الذكور مع الإناث من أجل السمر والضحك والفساد وهذه الظاهرة أصبحت ملفتة للنظر، فما رأي سماحتكم بها؟ وبماذا تنصحون عوائل الفتيات في الزيارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه تصرفات مؤسفة ومحرمة أكيداً، وسبب للفضيحة للدين والمذهب، ونهيب بالمجتمع المؤمن أن يترك هذه التصرفات الشائنة وأن يكون واعياً تجاه من يقوم بها لكي يؤكد النهي عن المنكر تجاهه، والله سبحانه في عون المؤمنين."
    },
    {
        "id": 3039,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- يكثر في مراقد الأئمة وأبنائهم الاختلاط والتزاحم في الزيارة بين الرجال والنساء لغرض الوصول إلى الضريح المقدس، فما رأي الشارع المقدس بذلك وبماذا تنصحون الزائرين بخصوص ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحجاب واجب والأدب الشرعي لازم ولا يجوز التورط في الحرام بعنوان القيام بالمستحب فينال الفرد النار بدلا من الجنة أعاذنا الله من كل سوء."
    },
    {
        "id": 3040,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز للمرأة أن تتوضأ أو تفترش الأطعمة أثناء الزيارة أمام أنظار الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك محرم في الشريعة المقدسة."
    },
    {
        "id": 3041,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأيكم في جواز تعلم المرأة في الكليات والجامعات مع العلم بوجود الاختلاط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مانع من هذه الناحية مع الالتزام بالورع الديني."
    },
    {
        "id": 3042,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- يوجد جهاز لمعرفة المرأة عن حملها ذكر أم أنثى ويسمى هذا الجهاز (بالسونر) ومعرفة الحامل ماذا تحمل يظهر على الشاشة ويكون الفاحص دكتوراً أو دكتورة هل فيه محذور شرعي من ناحية النظر إلى الشاشة لمعرفة الحمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد محذور من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 3043,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة لا تلبس الحجاب بحجة إن الحجاب يسبب لها ضيق نفس ماتقولون لهذه المرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ملعونة يجب عليها أن تتحمل."
    },
    {
        "id": 3044,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أنا صاحب محل لإيجار البدلات وغالباً ما تكون البدلات قصيرة ونصف ردن، فهل هذا مساعدة على الإثم أم لا لأنه باب رزقي عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أبدل عملك إن كان ذلك ممكناً."
    },
    {
        "id": 3045,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز النظر من قبل المرأة إلى صور الرجال وبالعكس وما هو الحكم عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن بشهوة فلا بأس وأن كان مخالفاً للأدب الشرعي والاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 3046,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وهل يجوز للمرأة أن تنظر إلى صور المجتهدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم بنفس الشرط السابق."
    },
    {
        "id": 3047,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجوز قعود المرأة مع الرجال الغرباء حيث أنهم أزواج أخواتها أو أولاد خالاتها أو غيرهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك بالحجاب الشرعي ولم يكن فيه فتنة نوعية فلا باس."
    },
    {
        "id": 3048,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "فتاة لم تقنع بوجوب ستر الوجه للمرأة الجميلة وذلك لأنها توجد ظروف تمنعها من ارتدائها وهي دراستها في المدرسة فأنا أريد من سماحتكم الفتوى في هذا الأمر أي إن البوشية واجبة للمرأة الجميل وجهها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب ستر الوجه إذا أوجب كشفه فتنة نوعية."
    },
    {
        "id": 3049,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في بعض الأماكن والبلدان الخاصة لزيارة مشاهد الأئمة أو الزيارة المتعارفة بين الناس والأصدقاء. هناك محلات خاصة لبيع بل بالأخص لإيجار بدلات أو الحجاب فقط للدخول فيها من قبل السافرات وأصحاب المحل جعلوها تجارة فيها وتارة أخرى بل يقصد الحفظ والتحفظ فما حكم المعاملة وهؤلاء السافرات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله إعانة على الإثم وتأييد السفور."
    },
    {
        "id": 3050,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز شرعاً أن تتزين المرأة وتضع الأصباغ على وجهها وتخرج إلى الشارع ويفتتن بها الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الحرام بعينه."
    },
    {
        "id": 3051,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم الأب أو الزوج إذا ترك ابنته أو زوجته تخرج متبرجة وهل يعتبر فاسقاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يستطيع أن يردعها فلم يفعل فهو فاسق."
    },
    {
        "id": 3052,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجوز للمرأة الجلوس بتماس مع الرجل في السيارة أوغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس به من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 3053,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- هل يجوز للمرأة أن تخرج من الدار بدون أذن أبيها أو زوجها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 3054,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- هل يجوز للمرأة أن تُسمع صوتها للأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان كلاماً اعتيادياً."
    },
    {
        "id": 3055,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للمرأة العمل في محلات التزين والتجميل التي يتجمل بها عدد من النساء مع العلم أن أكثرهن يتجملن للنظر أمام الأجانب وبعضهن من ذوات السلوك المنحرف فما الحكم لذلك العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 3056,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجب التفريق بين الأولاد في المضجع ومن أي سن يبدأ ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأرجح بعد السابعة وخاصة بلحاظ الجنسين."
    },
    {
        "id": 3057,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يعرف عندنا في كلية طب بغداد من كل عام ما يسمى بـ(يوم التقاط صور التخرج) وفي ذلك اليوم المشؤوم يرتدي الطلاب والطالبات الذين هم من مختلف الأديان والمذاهب أزياءً ما أنزل الله بها من سلطان ويقومون بأعمال بعيدة عن الدين والشرف والغيرة وينسون حدود الله تعالى. ويلتقط الشباب صوراً جماعية مع الشابات اللواتي يكونن نصف أو أكثر من نصف عاريات ومن ثم يقيمون حفلاً في نادي الكلية يرقص فيه ٩٠% تقريباً من الذكور وفي المساء يقام لهم حفل في إحدى فنادق بغداد المشهورة يرقص فيه الذكور مع الإناث على حدٍ سواء بعد إطفاء الأنوار الكاشفة وبعض تلك الإناث من المحجبات، علماً أن كثيراً من هؤلاء الحاضرين هم من دعاة التشيع. \nفهل تتفضلون علينا رضي الله عنكم وعن والديكم بكلمة تكون رادعاً لهؤلاء الشباب عن ذلك وتبقى نبراساً للأجيال القادمة إن شاء الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أجد أن الكلام في ذلك:\nأولاً: أنه خلاف التقية جداً.\nثانياً: أن النتيجة الشرعية فيه واضحة واجتماعية ولا تحتاج إلى نقاش."
    },
    {
        "id": 3058,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أني طالبة في الدراسة الإعدادية وملتزمة بلبس القناع ((البوشية)) لكن في داخل المدرسة لا ألبسها أي مع البنات ما هو الحكم إذا زار احد المشرفين المدرسة ولم البس البوشية مع العلم إن لبسها ممنوع في داخل المدرسة ولكني ألبس الحجاب مع ستر الحنك فما هو الحكم؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الذي تذكرينه من الحجاب في داخل المدرسة كاف جداً شرعاً."
    },
    {
        "id": 3059,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة تصلي وتصوم لكنها غير محجبة بالحجاب الإسلامي ما حكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هل هي غير محجبة بالصلاة أم بغيرها؟"
    },
    {
        "id": 3060,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يوجد إشكال في تهليل النساء (الهلاهل) في الأفراح والأحزان أي في بعض المصائب؟ علماً إن هذا الصوت مسموع من قبل الرجال الأجانب.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن في سماعه فتنة نوعية فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3061,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هذه مجموعة من المسائل في موضوع إثارة الفتنة النوعية المحرمة والتي توضيحها يجيب على استفسارات الكثيرين في المجتمع المؤمن. نلتمسكم الإجابة عليها وجزاكم الله خير جزاء الهادين...\n١- ما معنى إثارة الفتنة النوعية هل هو حدوث الإثارة الجنسية بأي درجة كانت للمشاهد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المراد بالفتنة الإثارة الجنسية والمراد بالنوعية حدوثها عند غالب الناس."
    },
    {
        "id": 3062,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما الدرجة التي تحدث بها إثارة الفتنة النوعية هل هي إثارة المعدل الأعلى من الرجال أم حتى لو كان الأقل من الرجال أم حتى لو كان واحداً من الرجال المعتدلين في درجة تأثرهم بالإثارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يُقاس ذلك بالمعتدلين وهم الأغلب المجتمع."
    },
    {
        "id": 3063,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل إثارة الفتنة النوعية المحرمة خاصة من المرأة على الرجل أم أنه يحرم أيضاً على الرجل إثارة الفتنة النوعية لدى المرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من كِلا الطرفين."
    },
    {
        "id": 3064,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- ما حكم ما يصطلح عليه (بالنسبة للوجه والكفين).\nأ- الزينة السلبية (مثل إزالة شعر الحاجب)، إذا لم يُثِر فتنة نوعية ـ إذا أثارها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز إذا لم يُثر فتنة نوعية وحرام إذا أثارها."
    },
    {
        "id": 3065,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- الزينة الإيجابية (مثل المكياج) إذا لم يُثر فتنة نوعية ـ إذا أثارها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو حرام على كِلا التقديرين."
    },
    {
        "id": 3066,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- هل الكحل في العين من الزينة المحرم إظهارها للأجانب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 3067,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- هل تخضيب يد المرأة بالحنا من الزينة المحرم إظهارها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 3068,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٧- هل ما يُطلَق عليه (كريم أساس الوجه) من الزينة المحرم إظهارها علماً إنه ليس له جرم أو لون ظاهر جداً على بشرة المرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن له أثر فلا إشكال وإن كان له أثر ولو قليلاً كان حراماً."
    },
    {
        "id": 3069,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٨- هل يعتبر الإحساس المجرد بالجمال عند مشاهدة وجه المرأة من النظر المحرم شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المهم شرعاً في الحرمة الشعور بالشهوة والإحساس بالجمال أساس لهذا الشعور وسببٌ له غالباً."
    },
    {
        "id": 3070,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٩- هل لبس الخواتيم في يد المرأة من الزينة المحرم إظهارها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كذلك."
    },
    {
        "id": 3071,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "اللولب الذي تستعمله النساء (حرام)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 3072,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للرجل أن يرتدي ربطة العنق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز في نفسه. إلا أنه مرجوح بلا إشكال."
    },
    {
        "id": 3073,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "موضع فتوى سماحتكم حول رباط العنق في لباس الرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شك في كونه مرجوحاً وفيه تشبه بالغرب المسيحي."
    },
    {
        "id": 3074,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل واجب على المرأة ان تستر عورتها عن الصبي الذي لم يبلغ سواء كان مميّزاً أو غير مميّز وسواء كانت نظرته تجلب الإثارة والشهوة أم لا، ما حكم ذلك؟ علماً أن الصبي أجنبي والمقصود بالعورة العامة من ظهور الشعر أو الساق فضلاً عن القبل والدبر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز وإن كان الأدب الشرعي يقتضي الحجاب."
    },
    {
        "id": 3075,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الحكم في إجراء الجراحة التجميلية للوجه أو لغيره من الأعضاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يوجد محرم شرعي أو ضرر معتد به فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3076,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في الرسالة العملية (الصراط القويم) مسألة ٥٥٣ العبارة التالية: (وتحرم زوجة الأخ على أخوته) فما هو المقصود بهذه الحرمة المذكورة في العبارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني إن زوجة الأخ أجنبية بالنسبة إلى إخوة زوجها يحرم عليهم النظر إليها."
    },
    {
        "id": 3077,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا تشوه وجه المرأة نتيجة حادث كحرق أو غيره فهل يجوز للمرأة إجراء عملية تجميل لوجهها عند طبيب أجنبي - لأن الطبيب ينحصر في الرجل الأجنبي بالنسبة لهذه المرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه ضرورة أكيداً."
    },
    {
        "id": 3078,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- للسؤال أعلاه ما هو الحكم بالنسبة للطبيب الذي تمر عليه مثل هذه الحالة فهل يجوز له مس وجهها أثناء إجراء العملية - أي هل المورد أعلاه بالنسبة له هو مورد ضرورة يُبيح له هذا المس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا استطاع أن يأمرها بالذهاب إلى غيره وجب. وإلا جاز له قضاء لضرورة الآخرين."
    },
    {
        "id": 3079,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجوز للطبيب إجراء عملية لترقيع غشاء البكارة بغض النظر عن سبب افتضاضه للحالات التالية: \nأ- مُجري العملية طبيبة -امرأة-؟ \nب- مُجري العملية طبيب من المحارم؟ \nجـ- مُجري العملية طبيب أجنبي في حالة الانحصار به؟ \nعلماً ان العملية بالنسبة للمرأة التي افتضت بكارتها -حسب ما تقول هي- عملية ضرورية وإن عدم إجراءها قد يسبب بقاءها بدون زواج أو يترتب عليها مفاسد اجتماعية أخرى لا تخفى على سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت ضرورية في نَظر المرأة حقيقةً جاز لها ذلك مطلقاً. إلا أن موقف الطبيب أيّاً كان وكذلك الطبيبة يجب أن يكون كما قلنا في السؤال السابق."
    },
    {
        "id": 3080,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- هل يتحتم على الطبيب أو هل -يجب بلغة الفقه- عليه ان يلبس الكفوف عند فحص بدن المرأة الأجنبية تخلصاً من حرمة المس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 3081,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قيل: لا يجوز الجلوس في المكان أو المقعد الذي جلست فيه المرأة الأجنبية ما دامت حرارة المقعد باقية والناتجة من جلوسها فهل هذا الكلام له تأييد فقهي من سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو مكروه فقهياً وأخلاقياً."
    },
    {
        "id": 3082,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تحصل عند عوائلنا - غالباً- أن تقوم إحدى العوائل (الزوج والزوجة والأبناء بما فيهم بالغين من الأولاد والبنات) بزيارة عائلة أخرى سواء كانت بينهم علاقة نسب أو رحم أم لم تكن ويحصل حديث وتخالط فما هو حكم هذه المخالطة في حالة:\n١- لو كان النساء كلهن مرتديات للحجاب الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال في ذلك."
    },
    {
        "id": 3083,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا كن كلهن أو بعضهن غير مرتديات للحجاب الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه إشكال إلا إذا كُنَّ ممن إذا نهيتهن لا ينتهين."
    },
    {
        "id": 3084,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هي الحدود الشرعية للحديث مع المرأة الأجنبية والتعامل فيما بيننا وبينها إذا كانت: \nأ- ملتزمة بالستر الإسلامي؟\nب- غير ملتزمة بالستر الإسلامي؟ \nوفي الأماكن التالية حيث عادة يكثر الاختلاط: \n١- الجامعة حيث التخالط الأكثر فيها؟\n٢- الجيران والمعارف؟ \n٣- القريبات من بنات العم والعمة أو الخال والخالة إذا كانوا يسكنون في نفس المسكن أو في حالة الزيارة المتبادلة بين أسرهم؟ \n٤- الزميلات (على حد تعبيرهم) في أماكن العمل والدوائر؟ \n٥- الأسواق والمحال التجارية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المهم في ذلك شرعاً أمران: \nأحدهما: الاقتصار في الكلام على ما هو المحتشم والمقبول ولا يكون فيه فضول. \nثانيهما: أن تكون المرأة ممن يجوز النظر إليها إما لأنها من المحارم كالأخت أو أنها تلبس الحجاب الشرعي أو أنها سافرة لا تنتهي عن عصيانها. فيجوز النظر إليها بدون شهوة وان كان هذا القيد صعباً ونادراً. ولا يفرق عندئذٍ بين الحالات المذكورة في السؤال. كما لا يحرم سماع الصوت بدون شهوة أو بحدوث شهوة قهرية. ومع عدم اجتماع هذه الشرائط فالمتعين هو الترك ما لم تكن هناك ضرورة أو تقية."
    },
    {
        "id": 3085,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يأثم الإنسان عندما يريد إجراء عقد الزواج مع امرأة وقد يسبق إجراء العقد مقدمات لتوضيح بعض مستلزمات العقد أو تعليم الصيغة أو مسائل أخرى وما هي الطريقة للتخلص من هذا المحرم في حالة تعذر إجراء العقد إلا بهذه الطريقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس في تعليم صيغة العقد ونحوها حرمة فإن كان الطرف امرأة شملها جوابنا الأخير فراجع."
    },
    {
        "id": 3086,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز رفع أو إزالة الشعر الموجود على الخدود والمناطق الأخرى بالنسبة للنساء؟ وهل يجوز ذلك للرجال خصوصاً المواضع التي هي خارج حد اللحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز."
    },
    {
        "id": 3087,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني صاحب محل لبيع لوازم الخياطة والمكياج هل يجوز لي بيع وشراء (أدوات التجميل)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أحياناً يكون إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 3088,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هنالك أمور نبتلى بها بصدد فتوى سماحتكم الخاصة (بحرمة التعامل مع السافرة) بالنسبة لسواق التكسي، وهي كالآتي: \n١- هل يجوز حمل امرأة سافرة إذا كانت بصحبة زوجها أو أخوها؟\n٢- هل يجوز حمل مجموعة من النساء (خليط من السافرات والمحجبات) على أنها مجموعة واحدة؟\n٣- إذا كان المستأجر في بعض الأحيان رجلاً وعند الذهاب معه إلى المكان المتفق عليه لغرض جلب بعض حاجياته وعائلته ثم اتضح لي أن زوجته أو ابنته أو أخته سافرة؟ \n٤- في بعض الأحيان يضطر سائق التكسي إلى الأجرة بصيغة نفرات وأجد امرأة مضطرة للصعود معي ولكنها سافرة؟\n٥- في بعض الأحيان امرأة محجبة ولكن تضع المكياج كيف التعامل معها؟ \n٦- إذا كان السائق يحمل امرأة سافرة متعمداً فما حكم أجرة السائق؟ \n٧- سائق حلَّ ضيفاً على أحد أصدقائه بعد الجلوس طلب صاحب الدار من الأخ السائق (الضيف) إيصال عائلة موجودة في البيت وكان من ضمن تلك العائلة (المحجبة والسافرة) ما رأي سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من كان رأسها مكشوفاً فهي سافرة لا يجوز أن تساعدها على أي حال وأما غيرها فليس كذلك وخاصة مع الضرورات."
    },
    {
        "id": 3089,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- المرأة المحجبة التي تضع مواد التجميل والعطور.. والتي ترتدي الملابس الضيقة التي تحدد جسم المرأة؟ ما هي نظرتكم لمثل هذه المحجبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا تسامح في الدين وليس حراماً."
    },
    {
        "id": 3090,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- المحجبة التي تكوّن علاقة صداقة وأخوّة مع امرأة سافرة من غير قصد هدايتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 3091,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما حكم الحجاب الملون للزينة أو الثوب المستور الملون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا لم يكن مثيراً للفتنة النوعية."
    },
    {
        "id": 3092,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا كان شعر المرأة مستوراً لكن يُرى هندسة الشعر أي تجمعه تحت الحجاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك ولكننا لا ننصح به."
    },
    {
        "id": 3093,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم المرأة لو ضحكت بصوت عال بحيث يسمعها الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا حكم لها إذا لم تكن متعمدة أو لا تعلم بوجود الأجنبي أو سماعه، ومع علمها فهو خلاف الاحتياط الاستحبابي الأكيد."
    },
    {
        "id": 3094,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للمرأة عناق وتقبيل امرأة في الشارع العام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز ما لم يلزم منه الحرام شرعاً كانكشاف ما يجب ستره أو اثارة الفتنة النوعية للرجال."
    },
    {
        "id": 3095,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم المرأة التي تجلس مع أهل زوجها وأقربائها وتأكل معهم علماً بأنها متسترة بالستر الشرعي وأن أقربائها غير ملتزمين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز وليس في ذمتها تكاليفهم."
    },
    {
        "id": 3096,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم المرأة المتسترة والتي يرفض زوجها سترها ويخيرها بين الطلاق أو خلع الملابس الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع الإمكان يجب عليها الخروج عن [طاعة] زوجها، ومع عدم الإمكان وحصول الضرورة تعمل بمقدار إمكانها."
    },
    {
        "id": 3097,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأي سماحتكم بمن يعلم أو يعمل أو يتعلم في مكان فيه النساء السافرات وكذلك الحال بالنسبة للمرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا لم يلزم منه مفسدة دينية كما لو كان مشهوراً بالتدين، وإذا كان يستطيع أن لا ينظر بشهوة."
    },
    {
        "id": 3098,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما حكم لبس القمصان التي لها نصف كم بالنسبة للرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ننصح بترك مثل هذه العادة الرديئة وقد أشرنا إلى ذلك في المنهج فراجع."
    },
    {
        "id": 3099,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم استعمال المواد المعطرة بالنسبة للنساء في حال الخروج من المنزل إلى الخارج؟ على فرض بقاء رائحتها عند لقاء الرجال الأجانب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان فيها إثارة نوعية أو غالبية حرمت."
    },
    {
        "id": 3100,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما حكم ضرب أبرة الدواء من قبل الممرضات للرجال المرضى وبالعكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حرام إلا مع الضرورة والانحصار."
    },
    {
        "id": 3101,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم حلاقة السيدات خارج المنزل كاللواتي هن منشغلات في العمل أو الدرس كالموظفات والطالبات الجامعيات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظاهر السؤال الحكم عن السافرات. فتكون إعانتهن على ذلك إعانة على الحرام."
    },
    {
        "id": 3102,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم ارتداء الجوراب الشفاف الحاكية عن البدن بالنسبة للمرأة خارج بيتها وأمام أنظار غير المحارم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حرام."
    },
    {
        "id": 3103,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم بيع الملابس النسائية الداخلية بواسطة البائعين من الرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد إشكال معتد به في ذلك."
    },
    {
        "id": 3104,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو حكم ستر ساق المرأة بواسطة جوراب تستر جلد الساق؟ ويبقى قطر وحجم الساق معلوماً بالكامل؟ وما حكم بيع وشراء هكذا جوارب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفي ذلك في الحجاب ما لم تكن فيه فتنة نوعية فيحرم."
    },
    {
        "id": 3105,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للمرأة كشف قدمها وعدم سترها أمام الأجانب (المقصود المكان الذي يمسح عليه حال الوضوء)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر ذلك."
    },
    {
        "id": 3106,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بالنسبة للألبسة التي تروج بعنوان الحجاب الإسلامي والتي تشخص من البدن. مثل الحزام الذي يوضع على الثوب حول الخصر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ننصح أن يكون الحجاب الشرعي مُظهراً لوسط المرأة."
    },
    {
        "id": 3107,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأيكم في مورد منع الحمل بواسطة الوسائل التي لا تؤدي إلى نقص في الأعضاء مثل اللولب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب ترك اللولب على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 3108,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم ارتداء الثياب ذات الألوان الصارخة بالنسبة للنساء ولفت النظر في المجتمع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي محرمة إذا كانت هكذا."
    },
    {
        "id": 3109,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز لبس (الزنجيل) أو القلادة من الذهب أو غيرها من قبل الرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 3110,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تتعلم قيادة السيارة عند الرجل الأجنبي حيث يذهبان معاً منفردين بالسيارة في الأماكن الصالحة للتدريب والتعليم وهي الأماكن التي تكون خالية من الرجال عادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا حرام على الاحوط وجوباً إلا أن يكون معهما ثالث."
    },
    {
        "id": 3111,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هنالك رجل يدّعي بأنه يشفي المريض عن طريق لمس المريض في العضو المصاب سواء كان المريض رجلاً أو امرأة قائلاً للمرأة ابرئي لي الذمة فيمسك ويصافح النساء الأجنبيات فهل هذا العمل جائز أفتونا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الحرام بعينه."
    },
    {
        "id": 3112,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم من يذهب إلى هذا الرجل السيد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الذهاب لمجرد التشافي جاز."
    },
    {
        "id": 3113,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم كشف ظاهر القدم للمرأة في الصلاة وغير الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز. وستره أحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 3114,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا قالت المرأة للرجل أن يتزوجها منقطع (متعة) علماً إن الرجل مشهور بالزنا هل واجب على المرأة أن تسأل عن الرجل هل هو مشهور بالزنا إذا كانت تعرف أنه مشهور بالزنا ولم يعلن توبته أمامها هل هذا العقد يكون باطلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر أنه يلزمها السؤال فإذا كان مشهوراً بالزنا كان العقد باطلاً."
    },
    {
        "id": 3115,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل واجب على الرجل والمرأة أن يسألا بعضهما في الزواج المنقطع أو الدائم أي مذهب يعني هل المرأة سنية والرجل سني أو هل المرأة شيعية والرجل شيعي القصد هل السؤال عن المذهب يكون واجباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان احتمال المذهب الآخر معتداً به لزم السؤال وإلا أمكن الحمل على الظاهر."
    },
    {
        "id": 3116,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص تزوج زواج متعة بدون دخول لكنه دخل وافتضت البكارة علماً إن وليها موجود لكنه لا يعلم بالزواج هل يجوز لهذا الشخص أن يستمر بالعقد وتعتبر المرأة ثيباً ويجوز له الدخول على إنها صارت ثيباً مع وجود وليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا زنا وعليه الحد إلا إن المرأة بحكم الثيب."
    },
    {
        "id": 3117,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا تزوج رجل من امرأة زواج المتعة وقد قام بإنشاء الصيغة أي صيغة الزواج المؤقت ولكنه نسي ذكر المدة وكان في نيتهما (أي الرجل والمرأة) أن يمتعها بمقدار فترة المواقعة فقط فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا نسى ذكر المدة انعقد دائماً فيكون الأحوط إجراء صيغة الطلاق الشرعي."
    },
    {
        "id": 3118,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سبب استحباب الزواج بالكتابية في زواج المتعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد هذا الاستحباب."
    },
    {
        "id": 3119,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجزي عقد المتعة عن طريق الهاتف أو آلة التسجيل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما عن الهاتف فنعم، وأما عن طريق المسجل فلا، مع إمكان التتابع."
    },
    {
        "id": 3120,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجزي زواج المتعة للمرأة وهي في البينونة الكبرى. ومع العلم العدة تعود للزوج الأول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك أكيداً بل هو من الزنا."
    },
    {
        "id": 3121,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للباكر أن تتزوج متعة دون إذن ولي أمرها علماً إني من مقلدي السيد الخوئي طاب ثراه.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز زواج المتعة مطلقاً إلا بإذن وليها. لا يجوز البقاء على تقليد الميت إلا بتقليد الحي الأعلم بالجواز."
    },
    {
        "id": 3122,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- لو ادعت المتمتع بها أنها حصلت على إذن ولي أمرها. فهل دعواها كافية للزواج بها متعة مع حصول الدخول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بد من حصول الاطمئنان بقولها."
    },
    {
        "id": 3123,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- لو مات ولي أمرها (الفتاة) أبوها وجدها من أبيها. هل ولايتها بيدها أم تنتقل إلى أحد ما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عندئذ تكون ولايتها لها."
    },
    {
        "id": 3124,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بالنسبة لزواج المتعة بدخول إذا كان والدها وجدها متوفياً، هل يجوز الدخول بها إذا رضيت مع العلم أن الأم موجودة وكذلك أخوها وإذا لم يوجد لها أخ ما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عندئذ هي تملك أمر نفسها شرعاً."
    },
    {
        "id": 3125,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عقد رجل على امرأة بعقد منقطع ودخل بها وواقعها لعدة مرات وبعد أن انتهى من مواقعته الأخيرة بانت للزوج أن مدة العقد انتهت قبل مواقعته الأخيرة إلى المرأة فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من وطء الشبهة وهو حلال."
    },
    {
        "id": 3126,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في كتابكم (مسائل وردود ج٢ مسألة ٢٢١) عندما سألتم فيما لو اشترط في العقد (عقد المتعة) عدم الدخول بها رغماً عنها هل يعتبر هذا الأمر زنا فأجبتم هو زنا إلا من حيث إقامة الحد. \nإذن إذا كان هو زنا فهل يحصل يوم القيامة على عقوبة الزاني وإذا كان إقامة الحد عليه ليس بحد الزنا إذن ما هو حده أو تعزيره إذا أراد أن يُعزر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يحصل على عقوبة الزاني في الآخرة ويعزر اثنى عشر سوطاً إلى عشرين حسب المصلحة."
    },
    {
        "id": 3127,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا عرضت المرأة الزواج على الرجل وقالت له ان يتزوجها زواجاً منقطعاً (متعة) وقبل هذا الرجل الزواج هل واجب عليه في هذه الحالة ان يسألها هي حائض أو ذات بعل أو هل وليها موجود أم لا أو هل هي باكر أم لا؟ هل يعتبر قولها بعرض الزواج يكفي عن سؤالها لأنها هي عرضت عليه الزواج وليس هو عرض عليها الزواج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل اللازم سؤالها عن كل تلك التفاصيل."
    },
    {
        "id": 3128,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للزوج أن يوكل زوجته المنقطعة في أن تهب باقي المدة لنفسها؟ وفي حالة الجواز ما هي الكيفية أو الصيغة التي تهب بها المدة لنفسها؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك بأن تقول: وهبت نفسي المدة الباقية من زواجي المنقطع من (فلان) وهبتها بالوكالة عن (فلان) أو تقول: بالوكالة عن فلان وهبت نفسي المدة.. الخ."
    },
    {
        "id": 3129,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة كتابية وبسِحر نافع استطاع أحد المكلفين ان يوجد عندها حالة من الميل الشديد تجاهه فإذا أراد المكلف مجامعتها بصورة شرعية هل يتعين عليه ان يعقد عليها بعقد مؤقت أم تُعامل معاملة المملوكة على اعتبار انها حربية فيدخل بها دون عقد أم يحتاج ذلك إلى إذن حاكم الشرع؟ مع العلم ان المكلف بهذه الوسيلة التي استخدمها في أمن من الضرر سواء من الاجتماع أو غيره؟ أفتونا في ذلك مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أحوط الأساليب هو إجراء العقد المؤقت."
    },
    {
        "id": 3130,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل تزوج متعة لأجل إسقاط حرمة شرعية لمدة معينة، ولكنه عقد عليها عقداً دائماً ونسي أن يهبها المدة. هل يجوز أن يهبها المدة خلال العقد الدائم فيصح العقد وتنتهي مدة المتعة؟ علماً إن الزوج لم يدخل بها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا. بل يحتاج إلى طلاق شرعي."
    },
    {
        "id": 3131,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل أجاز أمير المؤمنين زواج المتعة في خلافته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفينا عدم منعه مع كونه مشروعاً بنص القرآن الكريم."
    },
    {
        "id": 3132,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للحاكم الشرعي أو وكيله طلاق امرأة زوجها سجن مؤبداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه تفصيل ليس هنا محله."
    },
    {
        "id": 3133,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا طلبت زوجة الأسير الطلاق من الحاكم الشرعي فهل هنالك مدة زمنية من الانتظار على أسره حتى يحق لها ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان قد مضى عليها أربع سنوات فأكثر قبل الطلب كفى ذلك في جواز الطلاق بالولاية."
    },
    {
        "id": 3134,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هي حالات الطلاق التي تنفذ بالولاية من الحاكم الشرعي مع وجود الزوج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا منعها النفقة أو ظلمها ظلماً بيناً وعلى الأحوط أن يخير الزوج بين طلاقه أو طلاق الحاكم الشرعي فإذا لم يطلق انتهى الأمر إلى الطلاق بالولاية."
    },
    {
        "id": 3135,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي إن من الأمور الكثيرة الآن في الطلاق هو بغض الزوج والزوجة ولكن الزوج لا يقبل الطلاق. فإذا كانت الزوجة كارهة له وهو كذلك ولكن يمنع من إجراء الصيغة الشرعية بما إن طلاق الخلع تكون الكراهة من الزوجة دون الزوج فهل يقع هذا الطلاق على انه ممتنع من الطلاق؟\nوإذا كان طلاق بالولاية هل يكون أعم من الطلاق الخلع أو المباراة إذا كان حتى في المباراة يمنع إجراء صيغة الطلاق إذا قلنا إنه كاره أيضاً.\nوإذا وقع طلاق الخلع أوالمباراة أو بالولاية الفدية التي تدفعها الزوجة في الأوليين إلى الزوج إذا امتنع من أخذها فما حكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المباراة لا يمكن بالولاية لأن كره الزوج غير صادق فيها. ولكن يمكن وقوع الخلع وكذلك وقوع الطلاق الاعتيادي."
    },
    {
        "id": 3136,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- رجل طلق زوجته قبل سنة كاملة واتضح بعدها إن الشهود ليسوا عدولاً هل واجب عليه أن يعيد صيغة الطلاق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لايجب عليه الإعادة. وإنما الطلاق باطل وهي زوجته الآن."
    },
    {
        "id": 3137,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- امرأة طُلقت واعتدّت عدة الطلاق وعقدت على رجل آخر ودخل بها وبعدها اتضح إن طلاقها بدون شهود ما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الزواج الثاني باطل والوطء شبهة وتعود إلى زوجها الأول بعد الاستبراء."
    },
    {
        "id": 3138,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أود أن أستفتيكم في أمر الطلاق الذي يحدث في المحاكم المختصة هل هو جائز شرعياً أو غير جائز؟ \nفإذا كان الحكم غير جائز فطلق الرجل في المحكمة ثم أبى أن يطلق أمام الشارع المقدس ولم يعطِ لزوجته أي نفقة وكانت زوجته راغبة في الطلاق عنه نهائياً وهو غير معلوم الإقامة حالياً فكيف السبيل الى ذلك علماً بأن موعد مفارقته زوجته قد تجاوز السنة بشهر واحد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تسأل عن زوجها أو تنتظر إلى أربع سنوات من حين غيابه لكن يصح الطلاق بالولاية."
    },
    {
        "id": 3139,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا حظر الطلاق شهود حالقوا اللحية بدون عذر شرعي وهم من الناس الثقاة فهل تقبل شهادتهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تقبل شهادتهم والطلاق باطل."
    },
    {
        "id": 3140,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا تم الطلاق بوجود الوكلاء عن الطرفين ثم بعد ذلك ظهر أن أحدهم ليس متوكلاً شرعياً عن موكله فما حكم الطلاق؟ وهل يجب طلب البينة من الوكلاء لمعرفة شرعية وكالاتهم وذلك على نحو الحلف باليمين أو طلب الشهود على ذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مدعي الوكالة عن الزوج كاذباً في ادعائه فالطلاق باطل. ومع الشك يتعين الإثبات بالبينة أو الاطمئنان الشخصي. واليمين لا دخل لها ما لم توجب الاطمئنان."
    },
    {
        "id": 3141,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص طلق زوجته غيابياً وبعث طلاقه لها بيد رجل آخر بأن يخبرها بذلك ولكن هذا الرجل لم يخبرها بذلك وبعد مرور سنة تزوج بأختها هل يكون هذا الزواج صحيحاً مع العلم أنه طلق الأخت الأولى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: زواجه بأختها صحيح ولا دخل لأخبار الزوجة بصحة طلاقها فقهياً."
    },
    {
        "id": 3142,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يحق للزوجة مطالبة الحاكم الشرعي بالطلاق من زوجها إذا كان ناشزاً منها أو غائباً عنها لأكثر من أربع سنين، علماً أن النفقة جارية عليها من حيث الكساء والملبس... الخ من قبل وليه، وهذا وإن سبب المطالبة: للحاجة الجنسية من زوج آخر أو أي سبب منطقي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت في ضرورة ورفض الزوج طلاقها فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3143,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قال تعالى: وَالمُطَلَّقَاتُ يَتَرَبَّصْنَ بِأَنْفُسِهِنَّ ثَلَاثَةَ قُرُوءٍ(١)، ما معنى القرء هل الحيضة أو الطهر وما الفرق في اعتبار المعنيين سواء أكان طهراً أو حيضة؟ وما عدد أيام القرء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع مسألة ٥٧٣ من صفحة ٢٥٦(٢) من الصراط القويم وفكر في تطبيقها على سؤالك تهتدي للجواب بعونه سبحانه."
    },
    {
        "id": 3144,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "راجعت مسألة ٥٧٣ من الصراط وعرفت المعنى. ولكن هل المقصود بثلاثة أطهار إنها في الطهر الثالث تكون المطلقة بائناً؟ فهل يجوز مراجعتها في الحيضة الثالثة؟ وهل تختلفون في ذلك مع السيد الخوئي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك في العدة الرجعية، وهو موافق لكلام السيد الخوئي على ما أتذكر."
    },
    {
        "id": 3145,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لماذا عدة المرأة الدائمية المطلقة (٣) قروء. وعدة المرأة الوقتية بعد انتهاء مدة حيضتان كاملتان. مع أنه في كلتا الحالتين زواج مماثل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا حسب التعبد الشرعي بالدليل وعلى أي حال فإن كلتا العدتين تنظف الرحم. وواضح بحسب فهمنا أن قلة العدة تدل على قلة أهمية العقد الذي تعتد منه."
    },
    {
        "id": 3146,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الطلاق من طرف واحد كأن يكون من الزوج يقع أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يمكن أن يكون الطلاق من غير الزوج إلا بالوكالة. وأما الزوجة فلا دخل لعلمها ولا لرضاها بالطلاق فضلاً عن صدوره منها."
    },
    {
        "id": 3147,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ماذا تقول برجل طلق زوجته في طهر لم يواقعها فيه ثم راجعها في نفس الطهر ثم طلق في نفس الطهر ثم راجعها في نفس الطهر ثم طلق الثالثة في نفس الطهر وكان الطلاق رجعياً للمرات الثلاث.\nهل تحرم عليه حتى تنكح زوجاً غيره، أم لا، لأن الطلقات وقعت في طهر واحد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تحرم حتى تنكح زوجاً غيره على الأحوط."
    },
    {
        "id": 3148,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تزوجت من (فلان) عام ١٩٨١ وبعد مرور سنة فقد في الحرب وتبين أنه حي (أسير) من خلال رسالة أرسلها لنا ثم انقطعت أخباره قبل أكثر من (٧) سبع سنوات إلا أن أحد من التقى به وعرفه يقول إنه استقرَّ هناك وتزوج وأخبرني أن باستطاعتي الزواج إذا رغبت بذلك والآن لا نستطيع الاتصال به ولحاجتي إلى الزواج أقدم بين يديكم الكريمتين طلبي هذا أرجو طلاقي من زوجي.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز طلاقها بالولاية وجناب الشيخ (...) دام عزّه وكيل عني بإجراء الصيغة بشرائطها الشرعية."
    },
    {
        "id": 3149,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك مسألة مفادها (لا عدة على المزني بها من الزنا... ولا استبراء عليها إن كانت أَمَة..)، ما معنى الاستبراء عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا اعتقد أن الأَمَة ليس عليها استبراء، وإلا تختلط المياه جزماً وهو ما لا يريده الشارع الإسلامي المقدس حتماً."
    },
    {
        "id": 3150,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لم أحصل على معلومات تخص المرأة حول فقدان زوجها لبعدها وعدم معرفة أحواله عن قرب فهل يمكن البناء على أقوالها وكونها طلبت الافتراق الشرعي مخافة الله تعالى ولم تقدم على الزواج بدون هذا التحلل، فهل يكفي هذا لتصديقها وإجراء الصيغة الشرعية؟ وسيكون لي الشرف بتعييني مطلقاً لها بعد صدور أمركم بالموافقة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قل لها إني أجري الطلاق على ذمتك فإن كنت كاذبة حصل الزنا والعياذ بالله، فإن وافقت على الطلاق بالرغم من ذلك كانت ذمتك وذمتي فارغة وبريئة، واخبرني عن النتيجة قبل اعطائك الوكالة على ذلك."
    },
    {
        "id": 3151,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدنا: إكمالاً للشرائط وحصول الإحتياط بالأمور توقفنا عن ممارسة العمل بوكالتكم الشريفة المعنونة لجناب الشيخ (...) ورفعنا الأمر اليكم ثانياً لحصول شرط جديد ضمن الطلاق من قبل الزوج بعد العمل بالشروط المطلوبة للطلاق من الشهود ومعرفة حال المرأة ووقوع العقد أو صيغة الطلاق. شرط المطلق على المطلقة بدفع مبلغ قيمته (٣٠٠) ألف دينار وذلك للمصارف التي صرفها بحقها بشراء الحاجيات المنزلية لذلك. وبعد التحقيق عرفنا ما أنفقه للواجب بمبلغ مقداره (١٨٠) ألف دينار وحسب ما إتفقا عليه في المحكمة التابعة للدولة. وهو لا يقبل الصلح على المبلغ الثاني وبقي معانداً على المبلغ الأول الذي حسب جميع ما أنفقه من الواجب والمستحب. فما هو رأي سماحتكم الشريف وموقف المرأة لكي نكمل صيغة الطلاق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يستحق من هذه المبالغ فلساً إطلاقا لأنه أنفقها في النفقة الواجبة. ولكن إذا كانت الزوجة متمكنة فالتسبيب بالمال إلى الطلاق أولى من الطلاق بالولاية. وإن كانت ضعيفة الحال اقتصادياً أمكنها العمل بالطلاق بالولاية."
    },
    {
        "id": 3152,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يقول أحد المؤمنين طلقت زوجتي في سنة ١٩٨٨ وقد بقي في ذمتي مؤخر المهر مقداره ألفا دينار ولم أدفعه تماهلاً مني وهل يعتبر من المظالم وكم أرجعه الآن هي نفس المبلغ أم أكثر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يضمنه لها بنفس القيمة."
    },
    {
        "id": 3153,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "زوجتي طلبت منّي الطلاق. وتطلقت مني، وبعد مدة قبل انتهاء العدة رجعت لي ودخلت إليها شرعاً وكان رجوعها بشهادة والدي، هل هذا الزواج صحيح؟ حكم الشرع بذلك؟ ولكم الثواب الجزيل.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الرجوع شرعي وصحيح. مع وجود قصد الرجوع عند الزوج لا عند الزوجة."
    },
    {
        "id": 3154,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني المدعوة (...) زوجة المدعو (...) إن زوجي الداخل بي شرعاً قد هجرني منذ تاريخ ١٩٩٢ ولم يصرف عليَّ ولا ينفق فقدمت طلباً للمحكمة فحكمت بالتفريق لذا أرفع أمري هذا لمقام سماحتكم العالي للحكم بطلاقي منه لكوني امرأة بحاجة إلى من يعيلني وينفق عليَّ. هذا ولكم فائق الشكر والتقدير",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ينبغي أن يقال له إما أن تُنفق وإما أن تُطلّق وإما أن يُطلّق الحاكم الشرعي فإن أبى عن الخصلتين الأوليين فأبلغونا إن شئتم."
    },
    {
        "id": 3155,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "فقد زوجي (...) في المعركة في الكويت قبل أكثر من ست سنوات ولم نعلم عنه شيئاً ولحاجتي إلى النفقة والزواج أقدم بين أياديكم الكريمة طلبي هذا لطلاقي من زوجي تحت ظل ولايتكم الموقرة وأسأل الله تعالى أن يمد بعمركم الشريف وأن يبقيكم سنداً وذخراً وعوناً للإسلام والمسلمين لأنا نرى في وجودكم قوة وعزم لنا وفي مؤلفاتكم القيّمة نوراً نستضيئ به.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز طلاقها بالولاية وجناب الشيخ (...) وكيل عني بإجراء الصيغة بشرائطها الشرعية."
    },
    {
        "id": 3156,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص التقط مالاً مما لا يمكن تعريفه كالمسكوكات المفردة أو مالاً متداولاً هل يجوز للملتقط التملك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر انه ليس من اللقطة فله إن يتملكه."
    },
    {
        "id": 3157,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا وجد شخص لقطة وفيها علامة تدل على أنها حقوق شرعية فهل يجب تعريفها لمدة عام أم الأولى إيصالها إلى الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل المتعين إيصالها إلى الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3158,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم من وجد مبلغ عشرة آلاف دينار عرضةً في الطريق فعرَّف بها لمدة سنة كاملة. هل يجوز له التملك أم لا؟ أفتونا جزاكم الله خير الجزاء.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، ولكن تكون مشمولة لحكم الخمس."
    },
    {
        "id": 3159,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم العبور من الشوارع المستحدثة الواقعة في الدور والأملاك الشخصية للناس التي تستملكها الدولة جبراً وتجعلها طرقاً وشوارع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك وإن كان الأحوط دفع الصدقة بإزاء ذلك."
    },
    {
        "id": 3160,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كانت الأرض من المحياة أو غير المحياة حال الفتح الإسلامي أو ملك للأمة الإسلامية ولم يبقَ بعد انهدام البناء الموجود عليها إلا الأرض.\nفهل يجوز استعمالها لسائر المسلمين بأي شكل من أشكال الانتفاع وبدون إذن صاحب الملك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. غير إن الأحوط وجوبا استئذان الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3161,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو الحكم بالنسبة للأرض المغصوبة إذا استأجرها شخص لبيع بعض المواد الغذائية على أن يدفع نهاية كل شهر مبلغاً مقداره خمسة آلاف دينار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ممن استأجرها؟ وهل كانت محياة قبل ذلك أم لا؟"
    },
    {
        "id": 3162,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- شخص تملك أرضاً بالإحياء ثم تركها لمدة عشر سنوات وصارت ميتة فهل يبقى له الحق في التصرف في ملكيتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان أحياها بالزراعة. فجاء إليها بعدئذٍ شخص وأحياها كانت للثاني."
    },
    {
        "id": 3163,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- الأرض المحياة إذا تركها صاحبها فما هي المدة المحددة له في حق التصرف بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يسقط حقه مهما طال الزمن. ولكن إذا جاء شخص وأحياها كان أحق بها وأما بدون ذلك فيبقى الحق للأول."
    },
    {
        "id": 3164,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- نعلم أن الأرض لمن أحياها فإذا اشترى شخص قطعة أرض غير محياة بنظر الشرع ثم بعد فترة زمنية باع هذه الأرض فما هو الحكم بالنسبة للشراء أو البيع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ثمنها حلال."
    },
    {
        "id": 3165,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من المعلوم إن أرض العراق هي من الأراضي المفتوحة عنوة فهل يوجد إذن من سماحتكم -وغيركم من الفقهاء- ببناء الدور فيها وبيعها وشراءها \n-على فرض صحة التعامل عليها- أو نقول هل هناك إذن عام أم نحتاج إلى إذن خاص في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس كل العراق هكذا بل ما كان محياً بشرياً حال الفتح لا يحتاج استعماله إلى إذن وإن كان أحوط."
    },
    {
        "id": 3166,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص في عصبيته قسم على أنه لا يفعل هذا الأمر ومن بعد ذلك فعله وجاء الناس إليه وقالوا إنك في هذه حالتك قسمت على أن لا تفعل الأمر وهو متعجب في ذلك، فهل توجب الكفارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان قسماً شرعياً على أمر راجح وجبت الكفارة وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 3167,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كلمة والله بدون لفظ الحركة والشخص قاصد للفصل هل يعتبر قسم أم لا؟ هل الكسرة في لفظ الجلالة فهو غير القسم الحقيقي وخاصة باللهجة العامية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إيضاح معنى الفصل."
    },
    {
        "id": 3168,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أحد الأشخاص نذر نذراً بأن يذهب إلى زيارة الحسين في كل صباح خميس وبعد أيام نذر نذراً ثاني يقول كل خميس علي لله صوم فكيف يكون حكم النذر الأول والثاني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النذر الأول صحيح والثاني باطل إنْ تعلق بيوم الخميس أيضاً.."
    },
    {
        "id": 3169,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "القسم على شيء قد مضى وهو كاذب فيه هل تجب فيه الكفارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه هي اليمين الغموس التي لا كفارة فيها."
    },
    {
        "id": 3170,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم تنفيذ النذر المخصص لأئمة أهل البيت إذا لم يذكر فيه اسم الله عز وجل أو إحدى صفاته؟ (واجب أو مستحب) بالنسبة للتنفيذ؟ وما حكم وضعها داخل قفص قبر الإمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا النذر مستحب التنفيذ غير واجب."
    },
    {
        "id": 3171,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لو نذر أحد الأشخاص شاتاً، فهل يحل له أن يأكل منه وهل فيه تفصيل؟ نرجو الإيضاح بشيء من التفصيل أفيدونا أفادكم الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان قد نذرها بعنوان معين كالفقراء وجب إعطائها كلها ولا يجوز الأكل منها له ولأسرته. وأما إذا كان النذر مطلقاً جاز."
    },
    {
        "id": 3172,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص أقسم على ترك عملٍ ما ثم فعله مكرراً له فهل تتكرر الكفارة بتكرر عمله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا تابع لقصده. فإن كان متعلقاً بمطلق الوجود له، كفاه كفارة واحدة. وإن كان متعلق بالوجود المطلق تعددت الكفارة. والظاهر غالباً هو الثاني."
    },
    {
        "id": 3173,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص أقسم بالله وفصل بين المقسوم عليه ولفظ القسم بفاصلة زمانية معتد بها ناوياً لها فهل يترتب عليه ما يترتب على القاسم مثلاً لو قال (والله ثم سكت ونوى في قلبه شيء آخر ثم قال عليَّ كذا وكذا)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يعتبر هذا قسما شرعياً."
    },
    {
        "id": 3174,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تم عقد النذر كالآتي (عليَّ أن أذبح ديكاً للإمام الحسين) كل شهر، هل هذه صيغة النذر صحيحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعلى: هذه الصيغة غير واجبة التنفيذ."
    },
    {
        "id": 3175,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو موقف الشريعة من القسم بالأولياء أو الأماكن المقدسة هل هناك نهي مولوي عن ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك ما داموا هم أحباء الله وأوليائه. ولا نهي عن ذلك."
    },
    {
        "id": 3176,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قال الشيخ الطوسي في تفسير البيان: أنه لا يجوز القسم إلا بالله. ولكننا نرى الكثير من عامة الشيعة يقسمون بأهل البيت، هل يجوز هذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الشيعة يقسمون بالله وبمن يحبه الله ويأمر بطاعته."
    },
    {
        "id": 3177,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز القسم بغير الله تعالى مثلاً كالقسم برسول الله أو الأئمة الأطهار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على منعه شرعاً فإنما نقسم على الله بأوليائه ولا إشكال إن رسول الله حبيب الله."
    },
    {
        "id": 3178,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في مسائل وردود الجزء الثالث(١) لا نفهم إن سمك الصبور مثلاً حرام أكله أم هو حرام على الصياد إذا أخرجه وباعه وهو ميت وإذا سألنا هنا في النجف الأشرف لا يوجد صياد لأنه الصيادين في البحر وليس في الأنهر لأن سمك الصبور هو سمك بحري. نسأل البائع فقط لايعرف بهذا الأمر فهل نترك سمك الصبور أم نشتري ونأكله ونحن من مقلديكم ولم نشترِ هذا النوع من السمك منذ قرأنا في الجزء الثالث قبل سنة تقريباً؟ أفتنا حفظكم الله من كل مكروه وأدامكم لنا ولعموم المسلمين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا قلت أكثر من مرة إذا كان البائع ثقة في نظرك ومقلداً لي فأشتر منه الصبور."
    },
    {
        "id": 3179,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سمعنا في الآونة الأخيرة من مصادر متعددة عن فتواكم بحرمة (سمك الصبور) والسؤال عن سبب ذلك وهو منتشر بين أوساط المجتمع لعدم معرفة مبنى فتواكم.\nفنرجو من سماحتكم بيان الآتي:\n١- طريقة تذكية السمك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سألني بعض المؤمنين بأن هذا النوع من السمك حينما تبقى شبكته في الماء عدة ساعات أو طول الليل فإن أكثره يموت في الشبكة قبل إخراجه من الماء، مع العلم إنني أقول بالحرمة إذا مات أكثر من النصف في الشبكة سواء كان من هذا النوع أو من غيره فإذا أمكن للصائدين لهذا النوع تجنب ذلك بإخراج الشبكة سريعاً من الماء قبل أن يموت الأكثر فيها كان السمك حلالاً."
    },
    {
        "id": 3180,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- حكم السمك المصاد بالشباك والمخرج ميتاً كله أو معظمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذكرنا في السؤال السابق إن الميت في الشبكة إن زاد على النصف فهو محرم على الأحوط وجوباً فضلاً عما إذا كان الميت هو الجميع. وهذا ما ذكرناه في بعض مسائل المنهج وغير خاص بنوع دون نوع من السمك. نعم إذا كان الميت أقل من النصف كان الجميع حلالاً."
    },
    {
        "id": 3181,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- انطباق قاعدة سوق المسلمين على الموضوع أو شهادة فريق ثقات من الصيادين بخروج السمك المصاد حياً من الماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك أمارة على الحلية بلا إشكال. إلا إن الملاحظ هنا في سوق المسلمين وهو إن البائع ينبغي أن يكون ملتفتاً إلى فتوانا حين يخبر المشتري بالحلية لا إنه يشهد له حسب فتوى الفقهاء الآخرين."
    },
    {
        "id": 3182,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "انتشرت في الآونة الأخيرة ظاهرة صيد الأسماك باستخدام بعض المواد السامة. \n١- هل يجوز صيد الأسماك بهذه الطريقة؟\n٢- ما حكم من يقوم بهذا العمل؟\n٣- هل يجوز بيع هذه المواد مع العلم إن أغلب استخدام هذه المواد هو لصيد الأسماك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير جائز لعدة أمور:\nمنها: أن الأحياء التي تموت في الماء كثيرة وهو تبذير بما يسمى بالثروة الحيوانية. \nومنها: إن أغلب السمك يموت في الماء بل إذا كان في غير الشبكة والحضيرة يحرم الميت في الماء قليلاً أو كثيراً ومن يقوم بهذا العمل جاهل وغير متشرع وغير متورع والبيع لهم إعانة على الإثم.."
    },
    {
        "id": 3183,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إن موضوع ذبح الدجاج المتعارف في بعض المعامل الأهلية والحكومية من تعليق الدجاج بطرق حديثة من رأسها بحيث القطع حسب ما يأتي إلينا المكيس الآن في الأسواق مقطوع من تحت الرؤوس مباشرة أي الرقبة باقية على طولها بحيث لم تدرك الشروط الثلاثة المعروفة شرعاً. أو بالأوداج الثلاثة. هذا جانب والجانب الآخر هو استقبال القبلة متعذر في المعامل حسب ما يراه الناس في لقطات التلفزيون أو الصحف باستدارة الرؤوس مختلفة حسب مكينة القطع ولا نعلم إنه هل أطلق اسم الجلالة عليه أم لا. هذا كله في بلاد إسلامية معروفة لا شك فيها فما حكم مثل هذا النوع من الذبح. ويباع في أسواق المسلمين أيضاً هل نحكم بموضوعية الدجاجة المشكوكة أو المتيقن إنها من المعمل الفلاني بعدم صحة الذبح دون أخرى إذا جاءت تحت عنوان معمل آخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا شخصياً عندي اطمئنان بأن الذبح هناك غير شرعي ما لم يكن صاحب المحل متديناً وموثوقاً."
    },
    {
        "id": 3184,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يوجد في السوق المحلية لحوم مستوردة من الهند وهذه اللحوم مذبوحة في الهند ولكنها مستوردة إلى العراق من دولة الإمارات العربية وتوجد على الكيس الذي يغطي اللحم عبارة (حلال) و(مذبوح على الطريقة الإسلامية) فحصل هناك جدل بين الناس حول حلية أو حرمة هذا اللحم الهندي علماً بأن مستورد اللحم إلى العراق هو مسلم وشيعي ولكن لا يُعلم بكونه ملتزم دينياً أم لا فنرجو من سماحتكم حل هذا الإشكال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز استعمال هذه اللحوم وإنما كتبت عليها هذه الجملة لأجل التسويق التجاري ولا حجية فيه."
    },
    {
        "id": 3185,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أولاً: ذكر سماحتكم في كتاب ما وراء الفقه الجزء السابع، كتاب الأطعمة والأشربة ص٦٣(١): القسم الثاني (ما هو محرم من موجودات البحر) سباع البحر وهو ما يكون معتدياً وقاتلاً للإنسان في نوعه وإن كان قد لا تكون معتدياً لصغره أو مرضه. وذكر سماحتكم أنه لم ينص عليها ولكن يمكن فهمها من بعض الاطلاعات أو بالتجريد عن الخصوصية.\nوذكر سماحتكم في ص٦٤(٢): ومن الطريف أن لا نجد في السمك الذي له حراشف ما هو قاتل بل كلها من الأسماك المسالمة وهذا من حكمة الشريعة......\nوفي الحقيقة سيدنا هناك نوع من السمك اسمه الأصفرني له حراشف واضحة وأيضاً هو معتدي وقاتل للإنسان. وقد ذكرته العديد من المصادر العلمية منها كتاب معجم حياة الحيوان الحديث في الجزء الأول ص٢٣٩. فعلى هذا فهل يكفي هذا الحيوان لنقض كون أن سباع البحر كلها محرمة؟ وإذا لم يكن فأيهما يقدم في هذا الحيوان كونه ذا فلس فيكون حلالاً. أم كونه سبعاً فيكون حراماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون هذا السمك حلالاً. لأن الدليل على الجواز بالحراشف لفظي يمكن التمسك بإطلاقه حتى لهذه الصورة أما الدليل على حرمة السباع البحرية فهو لُبي ليس له إطلاق فيختص بالسباع التي ليس لها حراشف. نعم يبقى هذا مورداً للاحتياط بالترك ولو احتياطاً استحبابياً."
    },
    {
        "id": 3186,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ثانياً: ذكر سماحتكم في نفس المصدر ص٦٤(٣): القسم الثالث: مما هو محرم من موجودات البحر كلب البحر وهذا الاصطلاح مناطاً في علم الحيوان بنوع معين من الفقمة...\nوفي الحقيقة سيدنا عند مراجعة هذا المصطلح في كتاب معجم حياة الحيوان الحديث وجدته يذكر بأنه كلب البحر هو نوع صغير من الكوسج أي من الأسماك الغضروفية الجزء الخامس ص٣٣٤، أما كلب الماء ص٣٣٥ فهو حيوان من فصيلة السراعيب يسمى بالقندس، أي لا علاقة الكلب بالفقمة التي ذكرتموها.\nوالظاهر أن مقصود سماحتكم هو أسد الماء الذي هو نوع من أنواع الفقمة. على أنه لا يحتاج إلى التجريد عن الخصوصية لتعميم الحكم بالحرمة. بل يكفي كونه حيواناً ذا ناب، على ما سيأتي بيانه بحيث أن جميع أنواع الفقمة كذلك على ما ذكره صاحب كتاب معجم حياة الحيوان الحديث الجزء الخامس ص٨٢.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أولاً: انظر المصادر القديمة لحياة الحيوان وغيرها فإن النص ينبغي فهمه على العرف القديم. والمهم في النتيجة أن يكون من الحيوانات(اللاحمة) التي تشبه الفقمة بحيث يكون التجريد عن الخصوصية ممكناً. وأسد البحر لم يرد في الرواية وإنما ورد كلب البحر. وأنا أعتقد أن كل الفقمات فيها أنياب وليس كل ما في معجم حياة الحيوان حجة في كلامه."
    },
    {
        "id": 3187,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ثالثاً: ذكر سماحتكم في نفس المصدر ص٦٩ (٤): القسم الأول (ما هو محرم من حيوانات البر): السباع وذكر سماحتكم الصفة الرئيسية فيها هو المخلب مع الشك فيه، كما لو كان نباتياً كالأرنب، فيكون محرماً، ولنا على ما ذكرتموه الملاحظات الآتية:\nبعد مراجعة كتاب الوسائل الجزء١٦. \nوجدت أن كل الأحاديث التي تشير إلى معنى الحرمة ذكرت العبارة الآتية نصاً أو مع تغيير في الألفاظ بسيط وهي عبارة ((كل ذي ناب من السباع ومخلب من الطير حرام)) وهي الأحاديث رقم (١/٢/٣/٧/٨/٩/١٠) من الباب الثالث من أبواب الأطعمة المحرمة. كتاب الأطعمة والأشربة. فكان العلامة أو الصفة الرئيسية هو الناب وليس المخلب وهو ما ذكره \nذكر سماحتكم في رسالتكم العملية منهج الصالحين الجزء الرابع ص٢٧٤. فإذا تم ذلك فإن علة تحريم الأرنب ليس المخلب، وإنما تكون علة تحريمه هو كونه من المسوخ إذا تم سند هذه الروايات. على إن الرواية الثالثة تعطي تطبيقات أوسع وهو كل ذي مخلب من الطير وكل ذي ناب من الوحش، حيث إن كل سبع حرام.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا فهمنا أن مجرد وجود المخلب سبب لحرمة الحيوان سواء كان طائراً أم لا. فهذا يكفي لإتمام الأطروحة في الأرنب. وأما كونه من المسوخ فالروايات ضعيفة. والسبب الرئيسي فقهياً هو كونه خارجاً بالدليل بغض النظر عن صفات جسده. وعلى أي حال فلك الحرية في أن تفكر وتستنتج ما تشاء وإن كان مخالفاً لما قلناه في ما وراء الفقه(٥) لأن حرية التفكير محفوظة."
    },
    {
        "id": 3188,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رابعاً: ذكر سماحتكم في نفس الصفحة ص٦٩ المسوخ وقلتم بأن الروايات أضافت عدداً من الحيوانات إضافة إلى ما نص القرآن الكريم عليه والحيوانات هي: (الضب والفأرة والفيل والخفاش والدب والعقرب والقنفذ والعنكبوت والوزغ). وذكر سماحتكم أن بعض هذه الروايات وإن لم تكن صحيحة السند إلا أنه لا مجال لجريان أصالة الحلـّية في مثل هذه الحيوانات بعد التسالم على عرفها، وهناك بعض الملاحظات:\n١ـ المعروف عن سماحتكم عدم إنجبار ضعف السند بعمل المشهور.\n٢ـ لا حاجة في تحريم هذه الحيوانات لجعلها من المسوخ، بل يكفي أن بعضها يعد من الحشرات وهي (الضب والفأرة والخفاش والعقرب والقنفذ والعنكبوت والوزغ) والبعض الآخر (الدب والفيل) يعتبر من الوحش الذي له ناب.\n٣ـ يمكن تعميم قاعدة إن كل وحش ذي ناب حرام إلى الكثير من الحيوانات التي تحرم بسبب كونها من الحشرات أو بسبب كونها من المسوخ (لأن أغلب سند هذه الروايات ضعيف) فمثلاً الأفعى تعتبر وحشاً وهي لها ناب فتحرم، وكذلك الفيل فيحرم أيضاً، وكذلك الفقمة وأنواعها التي سبق ذكرها. خاصة وأن هذه القاعدة مذكورة في رواية صحيحة السند هي صحيحة سماعة. فما هو رأي سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: \n١- ليس هذا مشهوراً بل هو إجماع.\n٢- هذا وجهٌ وجيه وخاصة بعد ضعف سند روايات المسوخ.\n٣- أما تعميمها إلى الحشرات فغير معقول إذ لا معنى لأن يكون حشرة وهو وحش. فإن الأفاعي الضخمة ـ مثلاً ـ لا تعتبر حشرات عرفاً وقد أشرنا هناك أن ضخامة الجسم قد يكون مانعاً عن صدق ذلك. على أنه يمكن الطعن بأن معيشة الحشرات بالمعنى الأعم هو على كل إنسان والاعتداء عليه حتى ولو كان قاتلاً له بطبعه. وأما ناب الفيل والفقمة فهو خارج عن معنى الناب المقصود في الدليل. فإن ذلك هو الناب الذي يستعمل في قضم لحم الحيوان. وأما ناب الفيل والفقمة فليس كذلك بل هو ناب مجازا أكيداً لو قصدنا ذلك المعنى.\nشكر الله سعيك. ولك حق المناقشة وجاهاً لو كانت هناك خافية."
    },
    {
        "id": 3189,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو الحكم عند ذبح الحيوان بعكس اتجاه القبلة أو منحرفاً عنها سهواً أو عمداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان باتجاه القبلة تقريباً كفى وإن لم يكن بالدقة وأما إذا زاد على ذلك كان الذبح باطلاً حراماً."
    },
    {
        "id": 3190,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- استخدام عملية التخدير بالضرب على الرأس أو قطع أحد الشرايين عند ذبح الحيوان الكبير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائز."
    },
    {
        "id": 3191,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "وهل يعتبر السمك من الذبائح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 3192,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "صيد الأسماك بالقنابل المتفجرة هل يجوز شرعاً أم لا؟ والسمك الخارج جراء ذلك هل حرام أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان خارجاً عن الماء وهو حي كفى في تذكيته من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 3193,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز ذبح شاة حامل؟ ولو أني ذبحت شاةً حاملاً بدون علمي بأنها كذلك، فما حكم الجنين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذبح الشاة الحامل ويجوز أكل الجنين إذا أشعر."
    },
    {
        "id": 3194,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يقوم بعض الصيادين باصطياد الأسماك بطريقة السم وهذا السم يقتل بعض الأحياء المائية كما وإن الأسماك المصطادة بهذه الطريقة تخرج في حالة دوران وإن ما يقارب ربع الكمية المصطادة تخرج ميتة من الماء.\nأ- ما حكم من يقوم برمي هذه السموم بالماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا حرام لأن فيه تبذيراً للثروة العامة."
    },
    {
        "id": 3195,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- ما حكم المتاجرة بالأسماك المصطادة بهذه الطريقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت محللة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3196,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ج- على فرض الحرمة ما حكم المال المجتمع من بيع هذه الأسماك سابقاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 3197,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك طريقة يستخدمها الصيادون في الأهوار. وذلك بتقليل كمية السم في الماء. وبهذه الطريقة تخرج الأسماء وهي بحالة سكر (دوران). وعند إخراج السمك يخرج قسم منه لا يتجاوز الربع ميتاً. بحيث لا يمكن عزله عن الحي.\nفما هو رأي سماحتكم في بيع وشراء ذلك السمك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان خارجاً بالشبكة جاز كله وإن كان خلاف الاحتياط الاستحبابي الأكيد."
    },
    {
        "id": 3198,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم لحوم الحيوانات المذبوحة بالآلات الحديثة في الدول الإسلامية والتي لا نعلم يقيناً بتحصيلها لشرائط التذكية الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز مالم يثبت سبب الحرمة إلا أنه لا يخلو من احتياط استحبابي بالترك. وأنا عندي وثوق بعدم تطبيق الشرائط."
    },
    {
        "id": 3199,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك بعض باعة السمك يضعون السمك في عربات فيها ماء حيث يبقى السمك نصفه في الماء ونصفه ظاهر خارج الماء، فهل السمكة حلال إذا ماتت وهي في داخل العربة التي بها ماء قليل لا يغطي السمكة كلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، مقتضى القاعدة الحلية."
    },
    {
        "id": 3200,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يصح الذبح من المسيحي إذا ذبح بنفس شروط التذكية الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصح ذلك."
    },
    {
        "id": 3201,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز شرب عصير العنب الذي يتم عصره وشربه في نفس الوقت وبدون أنه يغلي أو يعرض إلى أي مصدر حراري آخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 3202,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان الدجاج الأجنبي المجهول التذكية لا يجوز أكله فلو طبخ مع الطعام وتفتت بعض أجزاء ذلك الدجاج كالدهن الى ذلك الطعام فهل يجوز أكل ذلك الطعام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحرم أكله."
    },
    {
        "id": 3203,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدنا ما الحكم الشرعي للعلك التركي وهو أنواعه كثيرة بالبيع والشراء في السوق؟ أفتنا آجرك الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قيل إن فيه مضاعفات وأمراضاً فإن صح ذلك حرم وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 3204,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الأصباغ التي تستعمل للحلويات إذا كان مضافاً لها ملح بكمية كبيرة نشتريها من بغداد وهم يضيفون الملح عليها لأجل الوزن وقسم منهم يقولون فيها ملح وقسم لا يقولون علماً إن سعر هذه الأصباغ المخلوطة بالملح رخيصة قياساً إلى أصباغ (الإستندر) فرق كبير بحدود ٣٠,٠٠٠ ألف؟\nفما الحكم الشرعي لهذه الأصباغ المخلوطة التي تستعمل للحلويات؟ أفتنا آجرك الله وأدامك علماً ومناراً لعموم المؤمنين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن فيها ضررعند التناول فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3205,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك حاجة متداولة في الأسواق المحلية وهي (المصاص) أكلة خاصة بالأطفال. يستخدم في ضمن عناصر تركيبها (أصباغ ضارة) هذه الأصباغ هي بالأصل تستخدم لصبغ الملابس وقد تحققت من ذلك بالسؤال من الناحية الطبية إلى أحد الأطباء أصحاب المختبر التحليلي وقال هذه الأصباغ سامة وتؤدي إلى عوارض صحية غير جيدة في جسم الإنسان وخاصة الأطفال لضعف البدن وقلة المناعة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال يكون المتعين تركها تماماً."
    },
    {
        "id": 3206,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قرأنا جواب سؤال ورد لكم حول أكلة شعبية تسمى(الطرشي المدبس) وأجبتم: (حسب قول أهل الخبرة إنه من اختلاط الحموضة بالحلاوة فإنه تنمو فيه الكحول والكحول الناتجة من الدبس والتمر نجسة فتنجس الجميع). فالظاهر حسب السؤال أن الموضوع يشمل الطرشي المدبس فقط. بعد سؤال أهل الخبرة العاملين بالطرشي قالوا: إن صناعة الخل تكون من جمع الدبس والماء مع خل قديم وهو حامض فتكون البكتريا تحول المجموع بعد أربعين يوماً إلى خل فيقتضي من الجمع أنه نجس فيشمل كل أنواع الطرشي فكيف يكون الجواب؟\nوهنالك طريقة لصناعة الخل عن طريق استخدام حامض الخليك المركز يخفف ويكون الخل قبل أربعين يوماً وهي حسب اصطلاح أهل الطرشي أنها مضرة لمضار حامض الخليك على أعضاء الجسم فما هو الجواب؟ أدامكم الله تعالى.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة النجاسة أيضاً. ولا يطهر بتحوله إلى الخل لأن الطهارة خاصة بالناتج من النشيش لا من الحامض."
    },
    {
        "id": 3207,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الدليل الشرعي في جعل أكل السمك (الجري) من المحرمات أوضحوا لنا الدليل الشرعي مع الرجاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه روايات موجودة في الوسائل عن أئمتنا كما أنه محل إجماع. كما أن مقتضى القاعدة وهو لزوم وجود الفلس للسمك مانعة عنه لأنه سمك بلا فلس."
    },
    {
        "id": 3208,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز أكل المخ دون خرزته من الذبيحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 3209,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز أكل الجلد الكاسي اللحم بعد الطبخ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 3210,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل أٌذينا القلب غير جائز أكلها؟ فإذا كانتا غير جائزة فكيف يكون نصف القلب محرم والآخر حلال بالنسبة للسؤال السابق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي حلال والقول بحرمتها قول شاذ."
    },
    {
        "id": 3211,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل جائز أكل العينين بالنسبة للسمك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز أكل خرزة العين دون الجميع."
    },
    {
        "id": 3212,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- وهل يعتبر المخ دون خرزته من الغدد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 3213,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "توضع مادة الثعلبية على (الموطة) وبعض الأشياء الأخرى كالعصير مثلاً. فما الحكم بالنسبة إلى هذه الأشياء التي توضع عليها هذه المادة؟ جزاكم الله خير جزاء المحسنين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب تجنب الثعلبية على الاحوط وجوباً، وكذلك كل شيء يحصل الاطمئنان باستعماله فيه."
    },
    {
        "id": 3214,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أتوجه إلى سماحتكم باستفتائي هذا راجياً التفضل عليّ بالتفصيل يرفع الشبهة ويوضح مسألة -الثعلبية- فقد طرح حكمها الشرعي بعموم يوحي بحرمتها إطلاقاً. فهنا أسئلة أفتونا بها وفقكم الله لكل خير....    \n١- هل منشأ حرمة الثعلبية هو نفسه منشأ تحريم بعض أنواع الخمرة الأجبان الأجنبية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو نفسه."
    },
    {
        "id": 3215,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل الثعلبية العربية والإسلامية محللة الاستخدام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأغلب التعبئة إسلامية ولكن العين أجنبية وهي محرمة."
    },
    {
        "id": 3216,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجب عليّ التحقق من صاحب المحل عن نوع الثعلبية المستخدمة لديه في صنع المرطبات أم أكتفي بكون ظاهره الإيمان فأشتريها بدون سؤال...؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أصل منشأها محرم فلا حاجة للسؤال"
    },
    {
        "id": 3217,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا زرع في أحشاء شاة كبد أوكلية حيوان نجس العين كالكلب فما حكم تلك الأجزاء عند ذبح الشاة من حيث الطهارة وجواز أكله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز استعمالها على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 3218,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل مخ العظام -كما يسمونه- حلال أم حرام أكله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الحيوان مما يحل أكل لحمه وهو مذكى حل عظمه أيضاً مما لا يكون عظماً خارجياً كالقرن الخارجي والظلف."
    },
    {
        "id": 3219,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تتوفر في الأسواق مواد غذائية منتجة من منطقة بعشيقة مركز تجمع اليزيديين فإذا كانت بعض هذه الأغذية المنتجة صناعياً عن طريق المكائن والآلات مثل الراشي هل يجوز للمسلم التناول منه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 3220,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يوجد شراب للسعال يحتوي على نسبة من الكحول فهل يجوز شربه أم يعتبر نجساً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت الكحول طاهرة وبنسبة أقل من ١,٥% جاز شربه."
    },
    {
        "id": 3221,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد تحريم عصير العنب في المسائل الفقهية، سيدي هل حرمته متعلقة عند الغليان فقط أم في سائر الحالات؟ أي هل يجوز شربه بعد عصره مباشرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يقل أحد بحرمته بدون الغليان."
    },
    {
        "id": 3222,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز استعمال مادة (روح السكر) في الصناعات الغذائية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز وأنا لا أعلم أن فيها مواد محرمة."
    },
    {
        "id": 3223,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يكون الأكل والشرب مع الصابئة حرام أم لا؟ وما حكم الأكل مع اليهودي والمسيحي والناصبي؟ وذلك للضرورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اليهود والنصارى طاهرون ذاتاً. والباقون نجسون ذاتاً. والأكل مع النجس حرام. لأنه أكل للنجس."
    },
    {
        "id": 3224,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز أكل الثمار المتدلي من الشجر الذي يخرج من حائط البيت، وإذا كانت الثمار في الشوارع فما حكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من حق المارة وهو جائز."
    },
    {
        "id": 3225,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم اللحم المذبوح إسلامياً ولكن لم يطهر منحره واشتريته من المطعم مطبوخاً ولا أعلم أنه طهره أم لم يطهره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن جريان أصالة الطهارة في الطعام."
    },
    {
        "id": 3226,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك مادة كحولية تسمى (الكحول الأثيلي) تضاف إلى العطور فهل هذه المادة محرمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه المادة لا يجوز شربها لأنها جزء من الخمر وأما نجاستها فهو متوقف على كون أصلها من العنب أو الشعير أو التمر أو العسل وإلا فهي طاهرة."
    },
    {
        "id": 3227,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عندنا بيتان أو مسكنان ونحن ورثة ١٠ أفراد لوالدنا المتوفى قبل حوالي ١٠ سنوات البيت الأول ساكن فيه أحد إخواننا وهو الوحيد المعترض على البيع وكل أفراد العائلة يريدون البيع ومحتاجين لكن بدون جدوى نعرض البيت على الدلال ويأتي المشتري ويطرده هذا الأخ الذي هو ساكن بالبيت رغماً عنا ونحن ناس خائفون الله ولا نريد المشاكل ونحن مقلدوا سماحتكم ولا من عاداتنا أن نلجأ إلى الدولة أفتنا آجرك الله وأدامك لنا ولجميع المسلمين حتى يقرأ هذا الاستفتاء أخونا الساكن والمعترض على بيع البيت بوضوح ويعرف ختم وتوقيع سماحتكم لأنه أيضاً مقلد لسماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه الرضا بالبيع."
    },
    {
        "id": 3228,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نحن ورثة ١٠ أفراد لوالدنا المتوفى قبل حوالي ١٠ سنوات حيث له بيت الثاني مؤجر من قبل ٨ سنوات أو أقل وأردنا أن يخرج هذا المؤجر حتى نبيع البيت ونقسمه على الورثة لأنه أي المشتري لا يقدم على شراء أي بيت إذا كان فيه مؤجر وهذا المؤجر رفض الخروج من البيت منذ ٤ سنوات. طالبته بالخروج من البيت وعجزت عن ذلك لأنه يلاعبني ويراوغني وأنا لا أريد المشاكل وأنا إنسان خائف الله ومقلد لسماحتكم ولا نعرف الشكوى إلى الدولة منذ خلقنا حيث المحاولة الأخيرة الذي حاولتها مع المؤجر شهدت عليه الجيران منذ شهر ١١ العام الماضي قلت له أنا لا أستلم إيجار بعد الآن وأنت غاصب محاولة مني حتى يخرج ونبيع البيت وهو أيضاً كل مشتري يأتي إلى البيت يطرده سيدنا أفتنا بوضوح آجرك الله وأدامك علماً ومناراً لجميع المؤمنين حتى هو أيضاً أقصد المؤجر يقرأ جواب سماحتكم والختم والتوقيع وشكراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال يجب عليه الخروج فوراً وإلا كانت عباداته باطلة وتصرفه في البيت حرام."
    },
    {
        "id": 3229,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ماذا يقول مولانا في إخوة ورثوا بستاناً من أبيهم ثلاثة منهم أشقاء والرابع لأبيهم وبعد وفاة الأب أحضر الأشقاء أخوالهم وتقاسموا مع أخيهم قسمة رضائية، حيث أخذ الأخ الأكبر ٢/٥ من البستان لعدة أسباب منها انه هو الأكبر ولأنه هو الفلاح للبستان ولأنه عنده ولد أو لغيرها.\nوالآن وبعد مضي (٥٠) خمسون سنة ووفاة الأخ الأكبر حضر الأشقاء لمطالبة ابن أخيهم بإعادة القسمة من جديد على الأربعة علماً إن الأخ المتوفى قد عمل بخبرته على تحسين حصته وغرسها نخيلاً جديداً خلال الخمسين سنة السابقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في فرض السؤال لا يكون الأمر جائزاً وليس من حقهم ذلك."
    },
    {
        "id": 3230,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل له أربعة أولاد أكبرهم تزوج في حياة أبيه واستقل في البيت لوحده. وبعد سنوات توفي الأب وخلف تركة عبارة عن ساحبة وسيارة وأراضي زراعية.\nفاستدان الأخوة الثلاثة دون الأكبر مبلغاً من المال للقيام بتجهيز المتوفى من غسل وتكفين ودفن وإقامة فاتحة.\nفعمل هؤلاء الأخوة الثلاثة وبالاستعانة بتركة الميت فسددوا الديون أعلاه وكما يعلم سماحتكم إن بعضها مستحب، ثم بعد ذلك تزوج الأخوة من هذه الأموال بعد ذلك بيعت السيارة التي من التركة. فهل للأخ الأكبر حصة في جميع التركة؟ وهل للأخ الأكبر حصة من المال الذي تزوج به إخوته الثلاثة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس أن يسمح الأخ الأكبر باستثناء حصته من ديون الفاتحة. ويعطى حصته من كل التركة الباقية بما فيها السيارة."
    },
    {
        "id": 3231,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يوجد ورثة يقولون إن أبانا لم يوصِ بالثلث له وتوجد أثاث له في البيت وله في سيارة ((ريم)) النصف من الوارد وهم يقولون لا نستطيع أن نبيع الأثاث فاستحباباً منهم أرادوا إخراج الثلث للوالد بقبول كل أطراف الإرث فالسؤال هو هل يستطيعون أن يدفعوا الثلث كصوم وصلاة وغيرهما من نصيبه في السيارة أي بالأقساط أي يجعل مثلاً خمسين ألفاً نصيبه فيجعل الثلث ١٦ ألف وهكذا إلى أن يوفي الصلاة وغيرها فهل ذلك جائز؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أشكال في ذلك إذا لم يكن في الورثة قاصرون."
    },
    {
        "id": 3232,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك عائلة مكونة من أخوين وأربع أخوات وكلهم أموات وأنا بنت أحد الأخوين الذي كان له دار يسكنها ونحن معه. وكان يقول إن هذه الدار قد سكنها والدي من قبل وأنا من بعده سكنتها، ولم يذكر يوماً بأن لأخيه أو أخواته حصة في الدار مع العلم أنه كان قد سكنها أبوهم من قبل. ونحن الآن في معرض بيع الدار التي ورثناها عن أبينا وقد حدثت لنا شبهة وهي كيفية امتلاك والدي الدار دون إخوته مع لحاظ كونه من أهل الورع. وكان ظاهره الصلاح. هل يحل لنا بيع الدار مع وجود هذه الشبهة؟ \nإن أبناء أعمامنا كلهم خارج القطر وهم لا يعلمون شيئاً عن هذا الموضوع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز بيعها لعدم الدليل على اشتراك الآخرين في ملكيتها."
    },
    {
        "id": 3233,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك دار سكنية، أستشكل ورثتها من بيعها إذ إن والدهم كان يقول لهم العبارة التالية (هذه الدار لا تباع ويسكنها أرامل آل خلف) أما الأم فكانت تردد العبارة التالية (يجب أن تقام في هذا البيت الشعائر الحسينية باستمرار) وهما متوفيان الآن.\nهل يدل ذلك القول أعلاه على وقفية الدار علماً أن الوالدين لم ينطقا بلفظة الوقف بتاتاً، فهل يحل بيع الدار في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه ليست وقفاً ولكن الاحوط أنها إذا بيعت أن تصرف قيمتها في الآخرين المذكورين في العبارة."
    },
    {
        "id": 3234,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مولاي ما هو (العول) الموضوع الفقهي وما دليل الشيعة حوله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العول هو إدخال النقص على جميع الورثة دون بعضهم كما عليه مذهبنا وهذا عندنا منصوص ومن ضروريات المذهب."
    },
    {
        "id": 3235,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي الكلالة وما دليلنا القرآني عليه، وهل حكمها عند الشيعة والسنة سواء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الكلالة هي الإخوة غير الأشقاء وقد ورد ذكرها في القرآن(١) مرتين على ما أتذكر منها قوله: وَإِنْ كَانَ رَجُلٌ يُورَثُ كَلَالَةً، وأنا لا أعلم تفاصيل فقه السنة."
    },
    {
        "id": 3236,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قام شخص بتأمين بعض الكتب الدينية، فلما توفي هذا الشخص قام المؤتمن بتقييم الكتب ودفعها إلى الحاكم الشرعي مع وجود الوارث؟ يا سيدي أجيبونا جزاكم الله خيراً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يضمنها للوارث. فإما أن يسترجعها ويدفعها وإما أن يدفع ثمنها له."
    },
    {
        "id": 3237,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص توفي تاركاً مصنعاً، لِمَن الأرباح المتحققة في الفترة ما بين الوفاة وقسمة التركة؟ وما هو الحكم لو كان له شركاء أو شريك في المصنع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: للشركاء حصصهم والباقي للورثة على التقسيم الشرعي إذا كان العمال فيه مجرد أُجراء."
    },
    {
        "id": 3238,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كنت أسكن دار والدي وأثناء حياته قمت ببناء الطابق الأعلى وبعض من الطابق الأرضي على حسابي الخاص، وبعد أن توفي والدي حصل النزاع على تقسيم الدار بين الورثة وحسب فهمهم أن لي حصة مع الورثة حسب التقسيم الشرعي بغض النظر عن البناء الذي تكلفته وحدي. فهل هذا التقسيم صحيح شرعاً أم إني أملك البناء الذي قمت به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كنت قصدت التبرع أو الهبة لوالدك فالحق مع إخوتك وإذا لم تكن قصدت ذلك فالحق معك."
    },
    {
        "id": 3239,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نحن مجموعة من الإخوان والأخوات وعددنا ١٧ بنت و١٠ أولاد توفي والدنا منذ ست سنوات وترك لنا أملاكاً من أراضي وبساتين وسيارة ودوراً ومحلات وغيرها من الأملاك... نود أن نعلم من سماحتكم هل لنا نحن الإناث حصة في تركة والدنا المتوفي؟ وما هو الحكم في حالة اقتصار التوزيع على الذكور فقط؟ أفتونا بتفصيل حقنا الشرعي ودمتم لنا نوراً نهتدي به من الظلمات إلى النور. علماً بعض الإناث متزوجات.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم تكن زوجة المتوفى موجودة فالذكور والإناث من الذرية يرثون جمميعاً من كل التركة. للذكر ٢/٢٧ وللأنثى ١/٢٧ في مفروض السؤال."
    },
    {
        "id": 3240,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ثلث في معمل علف دواجن متوقف عن العمل منذ عام ١٩٩٣ مع اثنين من إخواني. الأرض باسم أحد إخواني الاثنين. \n٢- نصف مجرشة علف دواجن مع أحد إخواني والأرض باسمه (إصلاح زراعي). \n٣- ثلث في مطحنة حبوب مع اثنين من إخواني والأرض باسمه (إصلاح زراعي) أيضاً. \n٤- بقرة واحدة مع عجل وهناك ثلاث وأربع بقرات شراكة مع أحد المعارف. \n٥- أربع ماطورات ماء زراعية لسقي ٣٦ دونماً (إصلاح زراعي). \nهذا مع العلم ان المواد المذكورة سبق وان دفع الخمس المترتب عليها من قبل المرحوم والدنا إلى الحاكم الشرعي في وقته. \nوالماكنة ورثة ونريد تقسيم هذه المواد بيننا كمواد ثابتة للاستفادة منها دون البيع فما هو الحكم الشرعي للوصي؟ \nنرجو تفضل سماحتكم بالإجابة على الورقة مع شكرنا وتقديرنا لكم سائلين المولى العلي القدير أن يحفظكم لخير الإسلام والمسلمين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تقيّم كل ممتلكات المرحوم بقيمة يوم الوفاة ويصرف ثلث المجموع فيما أوصاه إلى الوصي مع اعتبار ان ما دفعه الوصي بعد ذلك من المال إلى ولديه من الثلث أيضاً. ويقسّم الباقي بين الورثة حسب الحصص الشرعية."
    },
    {
        "id": 3241,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم الدواء الذي يستلم من بلاد غير إسلامية مع عدم الوثوق بمكوناته من الناحية الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز استعماله."
    },
    {
        "id": 3242,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للإنسان أن يتبرع بجزء من جسمه يمكن استمرار حياته بفقده كإحدى كليتيه؟ وهل يجوز له أن يوافق وهو حي على التبرع بشيء من جسده بعد موته ليوضع لشخص مريض محتاج له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل هذا جائز مع وجود الضرورة للآخر."
    },
    {
        "id": 3243,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل توجد قاعدة فقهية عامة تساعد الأطباء والمضمدين في عدم الوقوع في الحرام بالنسبة للأدوية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما من حيث أن الدواء مجهول المالك فبإذن الحاكم الشرعي. وأما من حيث العلاقة بالمريض فلا بد من إحراز كون الدواء نافعاً له وغير مضر به."
    },
    {
        "id": 3244,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز العمل في المستشفيات الأهلية بالنسبة للأطباء والحصول على الأجر باعتبار إن المريض مجبر على إجراء العملية أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز."
    },
    {
        "id": 3245,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي نصيحتكم للطبيب الذي لديه عيادة ويريد أن يساعد المريض علماً إن بعض الأدوية والمهمة في شفاء المريض غير متوفرة تحت اليد بل عليه أن يبحث عنها فهل هناك حل شرعي في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هناك إشكال شرعي إلا من حيث التصرف بمجهول المالك فيمكن تطبيق حكمه عليه."
    },
    {
        "id": 3246,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز أن يحقن المضمد أو الطبيب الرجل بالعضلة؟ وهل يجوز له حقن المرأة بالعضلة علماً إن المرأة لا تخرج له من عورتها سوى جزء صغير يكفي لدخول الإبرة فقط ومن داخل العباءة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما بالنسبة إلى حقن الرجل للرجل فجائز وأما المرأة فلا يجوز إلا مع الضرورة والانحصار بأن لا يكون هناك امرأة تتعاطى هذا العمل."
    },
    {
        "id": 3247,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز العمل ببيع وشراء الأدوية ذات المصادر المجهولة -جملة وفرادى-؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3248,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز العمل مع الصيدلي الذي يغش الدواء ولا ينتهي إذا نهي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أمكن تبديل العمل فهو الأفضل."
    },
    {
        "id": 3249,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجوز لغير المختص العمل بالدواء مع العلم عنده معلومات العمل بالممارسة لا عن دراسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان واثقاً بنفسه فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3250,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- هل يجوز بيع الدواء منتهي المدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم مع إعلام المشتري."
    },
    {
        "id": 3251,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- هل يجوز زرق الإبر للجنس الآخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إلا مع الضرورة القصوى."
    },
    {
        "id": 3252,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- يقوم الطب اليوم باختبارات تثبت الزنا أو تنفيه فهل لهذه التقارير الطبية أثر شرعي في إثبات أو نفي الزنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس لها إثبات شرعي ما لم تقم بذلك بيّنة من أهل الخبرة أو يفيد الاطمئنان الفعلي."
    },
    {
        "id": 3253,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- عمل المفتش الصحي من ضمنه تغريم البائع للإخلال بالأنظمة الخاصة بالبيع فهل الأمر سائغ وجائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يؤجل."
    },
    {
        "id": 3254,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- رجل مصاب بمرض (الايدز) المعدي وقد منعه الأطباء من الزواج لأنه بذلك سينقل المرض إلى زوجته ولكنه خالف كلام الأطباء وتزوج بحيث أصيبت زوجته بهذا المرض الملعون ومن ثم أصبحت المرأة حاملاً وأصيب الطفل أيضاً بهذا المرض فما هو الحكم الشرعي تجاه هذا الرجل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صح السؤال كان هذا الرجل مجرماً وخائناً لله وخلقه."
    },
    {
        "id": 3255,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- بعض الأطباء يجوزون والبعض الآخر لا يجوزون قتل المصاب بالإيدز لأنه مرض معدي وخطير هل يجوز قتل هذا الشخص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز مع إمكان منع العدوى."
    },
    {
        "id": 3256,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- يستخدم حالياً في الطب جهاز لمعالجة الأمراض القلبية في حين أن هذا الجهاز ذو كلفة مالية عالية فإذا حصلت ضرورة مالية أو طبية (لسحبه لمريض آخر) فهل يجوز رفعه عنه في حين إن رفع الجهاز يؤدي إلى وفاة المريض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 3257,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز للطبيب رفع اليد والساق من المريض عند عدم دفع كلفة العملية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المريض عازماً على عدم الدفع مع التمكن منه جاز ذلك أعني رفع الطرف. وأما مع قصد الدفع ولو مؤجلاً لم يجز."
    },
    {
        "id": 3258,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأيكم في تشريح الميت لأجل الدراسة العلمية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك مقدمة لتنفيذ حكم الوجوب الكفائي لتعلم الطب جاز بشرط أن تكون الجثة لغير مسلم."
    },
    {
        "id": 3259,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز استعمال جسم الميت في التشريح لغرض دراسته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز بمقدار الضرورة للطالب وهي ما يتوقف عليه نجاحه."
    },
    {
        "id": 3260,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجوز تحنيط الحيوانات -ذوات الأرواح- والاحتفاظ بها لمجرد العرض؟ \nوهل يجوز بيع وشراء هذه الحيوانات المحنطة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التحنيط غير جائز إلا أنَّ بيع وشراء الحيوانات المحنطة جائز."
    },
    {
        "id": 3261,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز حفظ الحيوانات -ذوات الأرواح- في سائل يحفظها من التفسخ والتآكل؟ وأيضاً هل يجوز بيعها وشراءها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز غير أن البيع مشروط بوجود المنفعة عرفاً."
    },
    {
        "id": 3262,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجوز بيع السائل المستخدم في الحالة المذكورة في السؤال أعلاه إذا انحصر استعماله بهذا الاستعمال فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 3263,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم تشريح جثث موتى المسلمين بالنسبة لطلبة الطب علماً إن تعلمه متوقف على هذا الفعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز بشروط:\n١- أن لا يكون مؤمناً.\n٢- الانحصار بهذه الجثة مثلاً.\n٣- توقف نجاحه في الدراسة عليه."
    },
    {
        "id": 3264,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا انحصر علاج مريض بأكل الجري له ولم تفلح العلاجات والأدوية الأخرى والمرض هو الربو، فهل يجوز أكل الجري حينئذ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع الضرورة والانحصار لا بأس به."
    },
    {
        "id": 3265,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أراد شخص ما أن يفحص طبّياً بمعرفة ما إذا كانت له ذرية أم لا؟ وطلب منه الطبيب أن يستمني حتى يفحص ماءه، فهل يجوز في هذه الحالة الاستمناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك عند وجود مصلحة عقلائية معتد بها."
    },
    {
        "id": 3266,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مؤخراً وبسبب التطور في العلوم الطبية، يستطيع الأطباء أن يشخصوا ما إذا كان الجنين في الرحم مشوهاً وناقصاً أم كاملاً فلو شخصوا كون الجنين سيولد مشوهاً أو ناقص الخلقة ومع الالتفات إلى أن الأطفال المشوهين يسببون مشكلات للوالدين وللمجتمع وهذا أمرٌ لا يُنكَر، فهل يمكن في هكذا فرض إسقاط الجنين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان التشويه إلى حد يتعذر عليه الحياة في المجتمع جاز إسقاطه."
    },
    {
        "id": 3267,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يطلب بعض الأطباء من المريض تحليل المني، فإن كان غير متزوج فإن استخراج المني ينحصر في الاستمناء، فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 3268,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أنا خادمكم من عشيرة بني لام (فخذ النصيرات) وعندنا بدعة وهي عدم تزويج النساء من العشائر الأخر إلا السادة ومن النصيرات أنفسهم. مما أدى الى قعود أو عضل النساء في البيوت لعدم وجود من يتزوجهن. راجين من سماحتكم بيان الحكم الشرعي في ذلك لرد البدع والأباطيل عن الشريعة المحمدية السمحاء أدامكم الله لنا وللمسلمين ذخراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا باطل وظلم غير جائز."
    },
    {
        "id": 3269,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو حكم شيخ العشيرة الذي لا يلتزم بسنينة العشائر المشتملة على أحكام التشريع الإسلامي عند العشائر العراقية والتي وضعت تحت إشرافكم لتعديل القانون العشائري الموجود وما هو حكمه إذا كان يشنع عليها ولا يرضاها لأبناء عشيرته. وما هو تكليف أبناء وأفراد العشيرة تجاهه وما يجب عليهم فعله إذا ما لم يلتزم شيخهم بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مثل هذا الرجل فاسق يفضل حكم الشيطان على حكم الله تعالى. والمضنون إنه يشرب الخمر ولا يصلي فكيف يكون له ولاية ومشيخة على العشيرة فإن كان في إمكان العشيرة تبديله إلى شخص صالح وجب وإلا طبقوا بأنفسهم الحكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3270,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما يقول سماحتكم باصطلاح العرف العشائري السائد حالياً مثل دية القتل والعضاب وترتيب الحشم المادي على المعتدين على كرامة الناس وأعراضهم ونحن مبتلون بذلك لترتيبه واستلامه حفظا لكرامة الأشراف من الناس والاعتداء على الأعراض وإن هذا الغرض والترتيب حفظا لسفك الدماء والمعارك التي تحدث فهل يجوز لنا ذلك؟ أفتونا مأجورين. أمد الله بحياتكم وجعلكم ذخراً وملاذاً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: على العموم فإن ما هو مطابق للقاعدة الشرعية صحيح وما هو مخالف لها باطل. وإذا أردت تفاصيل أكثر فأعرض هذه الورقة للجواب شفوياً في وقت الفرصة. وشكراً."
    },
    {
        "id": 3271,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- في عرف العشائر يكون إخراج الدية ليس كما في الشريعة الإسلامية وبموافقة ولي أمر المقتول فما هو حكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ما هو مخالف للشريعة فهو حرام. أما تفاصيل الديات وأقسامها وأحكامها فهو موجود في المنهج ج٥ فراجع(١)."
    },
    {
        "id": 3272,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- في سنن العشائر أنهم يقيمون الدية على عدد النساء ثم يدفعون ثمناً مقابل كل امرأة. وبعضهن يتزوجن من أهل المقتول فهل هذا جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك غير جائز لأن للدية مقداراً محدداً شرعاً لا يتغير بمثل ذلك. نعم يمكن التقليل منه بإبراء الذمة والمراضاة. وأما الزواج فهو غير جائز بالإكراه. وأما مع رضا ولي الزوجة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3273,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إن من المعروف أقل دية شرعية هي مائتا حلة وكل حلة ثوبان فهل يجوز لولي المقتول أن يتنازل بشيءمن هذه الدية مع عدم موافقة القاصرين بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحسب التنازل من حصته من الدية. وليس له الحق أن يتنازل عن القاصرين."
    },
    {
        "id": 3274,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مسألة ١٢ من ج٤ من المنهج قولكم: (لأن الزنا لا يمنع من آثار النسب إلا النفقة والمواريث والعقل) فما مقصودكم بكلمة العقل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مأخوذ من العاقلة وهي العشيرة التي تضمن الدية عند القتل الخطأ. فالمراد به الاشتراك معهم في دفع الدية."
    },
    {
        "id": 3275,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أم والدي علوية من السادة الحسنيين، هل يكون جدنا منسوبين من طرف الأم. جدنا رسول الله. حكم الشرع بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أبوك منسوب إلى السيادة من طرف الأم وليس جدك. وأما الجد فهو صهر الزهراء."
    },
    {
        "id": 3276,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "على ضوء توجيهاتكم الكريمة وإرشاداتكم النيّرة وصرخاتكم المدوية في الحق بما يخدم الإسلام والمسلمين في أرجاء المعمورة. وخصوصاً ما صرحتم به سماحتكم في إحدى خطب الجمعة المصادف ١١/جمادي الأول حول بعض الممارسات والأحكام والقوانين الموجودة في سنن العشائر (التي ما أنزل الله بها من سلطان) وذلك بسبب غفلة شيوخ العشائر وعدم التزامهم نحو تعاليم الحوزة فنحن لفيف من مقلدي سماحتكم من السادة (المحانية) نعاني من ظلم واضطهاد تقاليد عشائرية كافرة بدليل القرآن: وَمَنْ لَمْ يَحْكُمْ بِمَا أَنْزَلَ اللهُ فَأُولَئِكَ هُمُ الْكَافِرُونَ(١)،  ومتواترة في عشيرتنا منذ عشرات السنين وهي أشبه بالسرطان الفتاك بأجسادنا بدون رحمة والحقيقة إن فحوى هذه المشكلة السيئة أن مجمل  منتسبي عشيرتنا من السادة يحرمون زواج نسائهم إلى أي شخص لا يُنسب لعشيرتهم على اعتبار إنهم سادة وعلى العكس من ذلك يحق لكل واحد منهم من الذكور أن يتزوج ما يشاء وممن يشاء من خارج العشيرة متحدياً توجيهاتكم من نفرٍ ضال بآرائه جاهل بأمر دينه مبتعداً عن توجيهاتكم، وقد أثارت هذه الواقعة آثار اجتماعية سلبية خطيرة وبإحصائية كبيرة في  عدد الإناث اللواتي هُنَّ بدون زواج حيث أصبح كل بيت في العشيرة لا يخلوا من هذه المشكلة متجاهلين قول رسول الله: (آتوني بأعمالكم ولا تأتوني بأنسابكم)، وحيث قال إمامنا الصادق (لا تخلو واقعة من حكم)، فما حكمكم على هذه الظاهرة السلبية الخطيرة التي طال أمدها؟ \nنحن بحاجة إلى إرشادكم وتوجيهاتكم وأمركم نورونا بما أفاض الله عليكم من رحمته لنتسلح بسلاح الإيمان ضد الكفر والطغيان لعلنا نقتلع جذور هذه الظواهر في مجتمعنا الدخيلة من قبل نفرٍ ضال.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ظلم للمرأة وخلاف استحباب قبول الكفؤ الخاطب وإن لم يكن علوياً وتسقط معه ولاية الأب ويجوز للمرأة أن تتزوج من تشاء."
    },
    {
        "id": 3277,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو حكم شارب الخمر جهراً (أم الكبائر) مع الرجاء الإيضاح في ذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب في الشريعة إقامة الحد عليه غير أن الحدود معطلة في زماننا. غير أنه من الأكيد أنه يريد التجاهر بالفسق والاستهزاء بشريعة سيد المرسلين وإهمال عظمة رب العالمين."
    },
    {
        "id": 3278,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هو حكم المستهزئ بالدين الإسلامي مع علمه بقيمة الدين الإسلامي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحد بالقتل الفوري إلا أن الحدود موقوفة."
    },
    {
        "id": 3279,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما حكم من رأى زوجته تزني مع شخص هل يجوز له أن يقتلها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز له قتلها."
    },
    {
        "id": 3280,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- شخص سمع إن أخته تزني لأنه رآها أكثر من مرة تمشي مع شخص أجنبي وقتلها خنقاً ما حكم الشريعة من ذلك العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من القتل العمد."
    },
    {
        "id": 3281,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- رجل رأى ابنته مع شخص أجنبي وهما على فراش واحد هل هما متزوجان أم لا لا نعرف وقام بقتل ابنته. اعتبرها زانية وأخذ من الزاني مبلغاً قدره مليون دينار هذا يسمى فصلاً عشائرياً(بالعرف) ما حكم قتل المرأة ومع أخذ هذا المبلغ من الزاني إن صدق أنه زاني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله غير شرعي."
    },
    {
        "id": 3282,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم الممارسة للعادة السرية في يوم القيامة وفي الدنيا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي حرام وعليها عقوبة في الآخرة وإقامة الحد في الدنيا لولا أن الحدود موقوفة."
    },
    {
        "id": 3283,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدنا أنا أحد مقلديكم وقد تسببت في قتل امرأة ثبت عند زوجها بأنها زانية وقد حَرَّضْتَه على قتلها وأعطيته السلاح لقتلها وتم ذلك أي قتل زوجته وأنا الآن أشعر بالندم لما سببته في قتل هذه المرأة فأرجو من سماحتكم أن تبينوا لنا الحكم الشرعي المترتب علينا من أجل إبراء الذمة أمام الله سبحانه وتعالى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم تتسبب في القتل فعلاً بالمباشرة فليس عليك الآن إلا التوبة."
    },
    {
        "id": 3284,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو حد شارب الخمر في الشارع المقدس بعد النصيحة التي توجه إليه مع إصراره على هذا العمل إذا فرض هنالك تطبيق الحدود الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ثمانون جلدة بالسوط."
    },
    {
        "id": 3285,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تقبل الشهادة بواسطة التليفون أو بواسطة البرقية (التلغراف)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لماذا لا تقبل مع الاطمئنان بانتسابها إلى صاحبها."
    },
    {
        "id": 3286,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يقوم الطب اليوم باختبارات تثبت الزنا أو تنفيه، وتثبت الولد أو تنفيه، فهل يجوز اللجوء إلى هذه الوسائل الطبية؟ وهل يترتب على هذه التقارير الطبية أثر شرعي في إثبات أو نفي الزنا سواء وجد الشهود أم لم يوجد؟ وهل يترتب عليها أيضاً إلحاق أو نفي الولد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس لذلك أي أثر فقهي وشرعي ما لم يكن الشهود بنتائج البحث عدولاً وحصل الاطمئنان من ذلك فعلاً."
    },
    {
        "id": 3287,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أنزل الرجل بشهوة مثارة من قبل نفسه كالعادة السرية فما هو الحد الشرعي الذي يقام عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أن تُضرب يده حتى تحمر. فإن استعمل يداً بعينها ضربت. وإن شككنا كنا مخيرين بين الاثنين."
    },
    {
        "id": 3288,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إقامة الحد على السارق أو الزاني هل يعتبر إلغاء لذنبه أمام الله تعالى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا سلم به ورضي به كان توبة واستغفاراً وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 3289,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا كُتِبَ عَلَيْكُمُ الْقِصَاصُ فِي الْقَتْلَى الْحُرُّ بِالْحُرِّ وَالْعَبْدُ بِالْعَبْدِ وَالْأُنْثَى بِالْأُنْثَى... (١).\nمن سياق الآية نعرف أنه إذا قتل حرٌ حراً فإما أن يُقتص به أو تدفع الدية وكذلك العبد والأنثى ولكن ما الحكم على حرٍ قتل عبداً أو عبد قتل حراً، أو أنثى قتلت حراً أو قتلت عبداً أو أنثى قتلها حر أو عبد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله موجود في (تكملة منهاج الصالحين) للسيد الخوئي وسنكتبه في الجزء الخامس من (منهج الصالحين) فانتظر ولا مجال له في هذه الأسطر القليلة."
    },
    {
        "id": 3290,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي أهم شروط قاضي المسلمين. ولا تحيلونا يرحمكم الله على كتاب لعدم وفرتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: شرائطه نفس شرائط مرجع التقليد سوى الأعلمية."
    },
    {
        "id": 3291,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا أحرز الطبيب أن الجنين في بطن المرأة سوف يخرج طفلاً مشوهاً تشويهاً يجعل حياته غير طبيعية فهل يجوز للطبيب إسقاط هذا الطفل في هذه الحالة سواء كان الجنين مشوهاً عقلياً أو جسدياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، يجوز ذلك بعد اليقين بالنقص."
    },
    {
        "id": 3292,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يترتب على إسقاط الجنين دية: \nفي حالة طلب أبيه إجراء هذا الإسقاط؟\nب- في حالة عدم معرفة الأب بذلك وإنما جاء الطلب من الأم من دون معرفة الأب في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تترتب دية إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 3293,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ماذا تقول في شاب هو مؤمن ولكن في أحد الأيام وعند بلوغه زنى في امرأة ثم تندم وتاب لله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غفر الله له."
    },
    {
        "id": 3294,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- رجل ضرب رجلاً بمعوَل على رأسه فسالت عينه فحمل الذي ضرب على رأسه فقتل الذي ضربه، فما هو الحكم في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يضمن أحدهما للآخر ديّة لأنها متساوية إذا سبَّب العمى في كِلا العينين كما لعله ظاهر السؤال."
    },
    {
        "id": 3295,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- في رجل قتل رجلاً عمداً وكان المقتول أقطع اليد فأراد أولياء المقتول أن يقتلوا القاتل دون رد ديّة اليد المقطوعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 3296,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل تحمل العاقلة ديّة القاتل عمداً كان أو خطأً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل الخطأ خاصة."
    },
    {
        "id": 3297,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- ما هي القسامة ومتى تستعمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مشروح في الجزء الخامس من منهج الصالحين(١) والجزء التاسع من ما وراء الفقه() فانتظر صدورهما. وأمرك إلى الله."
    },
    {
        "id": 3298,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هنالك شخص قام بقتل اثنين، أما الأول منهم كان يهدد ذلك الشخص فقام بقتله، علماً إنه كان يحتسي الخمر وأما الثاني فكان يتعارك معه فطعنه بسكين فكان في وسط الشارع فسحبه من الشارع فوقع في مجرى كونكريتي فدخلت في جسمه قطع حديدية (شيش بناء) وكان هذا الشخص لا يعرف الله وبعد أن دخل السجن تاب إلى الله وأراد الصلاة وبعد خروجه من السجن أراد الصلاة، فهل يتوب الله عليه أم لا؟ وما هي كفارة عمله؟ فأوصاني بكتابة الاستفتاء. أفتونا مأجورين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يدفع ديّتين وكفارتين مع إمكانه وإلا فيستغفر والله أولى بالعفو."
    },
    {
        "id": 3299,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخصٌ قتل آخر عمداً ولم تثبت عليه التهمة إلا بعد وفاته، فهل تجب الديّة عليه؟ وإن وجبت فعلى مَنْ؟ مع العلم انه مات ولم يترك مالاً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تجب الديّة في تركته فإذا لم يترك مالاً لم يجب ذلك على الورثة."
    },
    {
        "id": 3300,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي علّة عدم إقامة الحدود في عصرنا هذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنها مخالفة للتقية."
    },
    {
        "id": 3301,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة أسقطت طفلها من بطنها وعمره (١٥) يوماً، أي لم تلج الروح فيه وبواسطة الحبوب، وكان الأب (الزوج) متفقاً معها على الموضوع ولهم بنت صغيرة لم تبلغ بعد، فما الحكم والدّية في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تدفع الدية إلى أبيه، وإن كان راضياً بالإسقاط، له أن يحللها عنها."
    },
    {
        "id": 3302,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي الوالد المفدى: أتوجه لسماحتكم بسؤال حول السيد محمد حسين فضل الله الذي قام جملة من مراجع التقليد وكبار علماء قم المقدسة بتفسيقه وتحذير الناس منه من جملتهم الشيخ الوحيد الخراساني والشيخ جواد التبريزي والشيخ بهجت وغيرهم من علماء قم المقدسة كما قام مكتب السيد السيستاني بلسان مديره السيد جواد الشهرستاني بتفسيقه كما فسقه من النجف الأشرف السيد محمد سعيد الحكيم.\nسيدنا الكريم: نظرياً هذا الرجل أي السيد محمد حسين فضل الله يعتبر من علماء الشيعة وله حرمة. فكيف لو كان واقعياً من مجاهديهم الرساليين بغض النظر عن آراءه وشطحاته إن وجدت وثبتت. فهو من المجاهدين لطغيان إسرائيل والواقفين بوجه زحفها الفكري والمادي. وهو مفكر إسلامي له حرية فكرية في اختيار الصيغ التي يراها قادرة على التعامل مع المفردات التي بين يديه. فلكل مجتمع منظر وقائد يربي الجيل بالشكل الذي يراه مناسباً. فمحاربة أمثاله المستفاد الوحيد منها أعداء الدين والذين يعملون على تجزئة الوحدة الإسلامية وبث الفرقة بين قادة الفكر الإسلامي\nفما قولكم والدي الكريم بمعزل عن جميع آراء علماء الفقه الذين نعتوه بالضلال والإضلال فرأيكم له خاصية كبيرة ولكم الأجر والثواب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا من ناحيتي (واقف على التل) لا أقول في قدحه ولا مدحه في شيء حتى يقضي الله ما هو قاضٍ. وأرجو من إخواني أن يكونوا كذلك."
    },
    {
        "id": 3303,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بوكيل لديه وكالات من كل، السيد السيستاني والشيخ الغروي والسيد بحر العلوم والسيد الحمّامي والسيد الحكيم والسيد السبزواري (رغم وفاته) وكلها معلقة على جدران المسجد، فهل يجوز لمقلدي سماحتكم الأخذ برأيه عند سؤاله عن مسألة فقهية ما؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا نقول له كما قال الشاعر: \nإذا كنـت لا تـدري فتلك مصيبةٌ   وإن كنـت تـدري فالمصيبةُ أعظمُ\nوعندئذٍ ستكون النتيجة الشرعية بيدك من حيث الصلاة خلفه والسؤال عنه."
    },
    {
        "id": 3304,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا قام أحد طلبة الحوزة بنقل صورة سيئة عن الحوزة وعادةً إذا كانت هذه العيوب التي يذكرها موجودة أو غير موجودة. ما هو رأي سماحتكم به؟ وما هي توجيهاتكم لنا في التصرف معه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان نقده وتجريحه ساء لأحد المراجع أو لكل المراجع عموماً فهو فاسق مارق يجب الابتعاد عنه وتحذير الآخرين منه."
    },
    {
        "id": 3305,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك بعض الظواهر والأسئلة تدور في أذهان أبنائكم طلبة العلوم الدينية. قررنا عرضها على سماحتكم للانتفاع برأيكم أدام الله بقائكم.\n١- الراتب الشهري حق الأمام فهل للطالب صرفه على غيره كأن يكون جيرانه أو أرحامه. أم لايجوز التصرف به إلا بمقدار حاجته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان فيما يرضي الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 3306,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- لو إن الطالب غاب عن الحوزة مدة أسبوع أو أقل أو أكثر فهل يكون ذلك مانعاً لاستلام الراتب الشهري. أي يحرم عليه استلامه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان حوالي أسبوع أو لضرورة قاهرة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3307,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- الزي الديني سمعنا إن سماحتكم أفتى بحرمة نزعه فهل ذلك منوط بالضرورة وما مقدارها حتى يجوز نزعه معها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تشخيص الضرورة منوطة بالطالب نفسه."
    },
    {
        "id": 3308,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- إن مسألة الضيوف من أكثر المسائل المبتلى بها طالب العلم وقد تؤدي هذه الزيارة بالضرر على الطالب والمدرسة فنرجو من سماحتكم توجيه نصيحة للطالب والضيوف.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أرجح اعتذار الضيوف بعبارات طيبة. واعتبروا بحالي فإني لم أضيف خارج العائلة أحدا في بيتي منذ سنوات كثيرة."
    },
    {
        "id": 3309,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- هل تنصحون طالب العلم بالزواج المبكر. أم تأجيله بعد إنهاء مرحلة المقدمات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان صبره قليلاً فالأرجح الزواج. وإلا فالصبر هو الأولى."
    },
    {
        "id": 3310,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- هناك ثقل نفسي يواجه الطالب في أثناء دراسته فكيف يمكن إزالة هذا الثقل النفسي لاستمرار الطالب بدراسته على أكمل وجه.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الثقل نتيجة للمصاعب التي يواجهها الطالب. وهي لابد منها في ظروفنا الحالية فليقنع نفسه بهدفه الحقيقي في الدنيا والآخرة."
    },
    {
        "id": 3311,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٧- هناك من يقول إن العلوم ليست هذه العلوم (القطر، المنطق....) فعلى الطالب الاهتمام بالمعارف وترك دروسه ومتى حصل التكامل جاز الدرس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بفَمِهِمْ التراب. هذه جناية على حاضر الحوزة ومستقبلها."
    },
    {
        "id": 3312,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٨- ما هي موارد سلب التوفيق لطالب العلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: طلب الدنيا وإهمال الدين أو التساهل في ذلك على أية حال وما أكثره في الحوزة مع شديد الأسف."
    },
    {
        "id": 3313,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتك بسماحة آية الله العظمى المرجع الديني السيد علي الحسيني السيستاني (دام ظله)؟\nلكي يكون قولك حجة على كل من يثير الكلام غير اللائق بسماحتك وسماحة السيد علي السيستاني. ويفرق بينكما.\nأفتنا آجرك الله وأدامك علماً للمتقين ومناراً للمسلمين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلانا على دين واحد ومذهب واحد وحوزة واحدة وعبادات واحدة ومسؤولية واحدة أعاننا الله عليها وأعاذنا من الخطأ."
    },
    {
        "id": 3314,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بتلقيب بعض السادة بلقب (الإمام) منهم السيد أبو القاسم الموسوي الخوئي (قدس الله سره الشريف) وغيرهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أنصح بتركه وقد طبقت ذلك على نفسي ومنعت من ذكر الإمام كلقب لي لأن الأئمة اثنى عشر لا أكثر."
    },
    {
        "id": 3315,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من خلال اللقاء بكثير من الطلبة رأيت أنه تنقصنا كثير من الأمور كـ(كيفية تقسيم الوقت وعدد الساعات الدراسية وأوقات الراحة) فأشاربعضهم حول توجيه استفتاءإلى سماحتكم ببعض الأسئلة للاستفادة من توجيهات سماحتكم الأبوية خدمة للدين والمسلمين. والله من وراء القصد أمد الله ظلكم الشريف.\n١-كم على الطالب أن يقرأ يومياً من الساعات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ثلاث ساعات إلى خمس زائداً على وقت درسه أو تدريسه."
    },
    {
        "id": 3316,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هي أفضل أوقات الدراسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بعد الظهر وأول الصبح وأول الليل. وهي ساعات كثيرة يمكن أن يستفيد الطالب منها بمقدار ما يتيسر له."
    },
    {
        "id": 3317,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- كم عدد ساعات النوم التي تكفي الطالب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفيه ست إلى ثمان ساعات. وإذا استطاع أن يقلل قليلاً فهو أفضل."
    },
    {
        "id": 3318,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- هل تنصحون الطالب بالتكثيف بالدروس أم تقليلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الدروس لا تقل عن ثلاثة لا تزيد على خمسة. والأكثر أفضل ما لم يكن مجحفاً بمزاج الطالب."
    },
    {
        "id": 3319,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم في الطلبة الذين يشغلون غرفاً في بعض المدارس الدينية في الحوزة العلمية الشريفة ولا يسكنونها ويكون غرضهم المجيء إلى المدرسة قبل حلول الشهر بيومين أو ثلاثة لغرض استلام الراتب الشهري فهل لهم البقاء في هذه الغرف وما هي المدة المقررة للدوام حتى يستحق البقاء في الغرفة وهل يجوز للمتولي فتح هذه الغرفة وإعطائها للطلبة المستحقين أم لا؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا النموذج على أي حال خائن لمذهبه وحوزته ويجب عليهم وعلى غيرهم تطبيق شروط المدرسة ورأي المتولي."
    },
    {
        "id": 3320,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نرى في وقتنا الحاضر حالة تقبيل الأيدي للشيوخ والسادة والعلماء. فعلى غرار ذلك كونا بعض الأسئلة:\n١- هل تجوزون تقبيل اليد لسماحتكم أو لغيركم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لا أقول بالحرمة. وإنما أقول إنه يضرني من الناحية الأخلاقية. فكل من يريد أن يدفع يده للتقبيل فلم يعمل محرماً. وهو أعلم بما يفعل بينه وبين ربه."
    },
    {
        "id": 3321,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل كان الرسول والأئمة يرضون بتقبيل أيديهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: توجد بعض الروايات على ذلك وإنهم كانوا يدفعونها عند الطلب وليس الأمر غالبياً كما هو الحال الآن مع الأسف."
    },
    {
        "id": 3322,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل إن سماح شخص أياً كان في تقبيل يده يعتبر من التكبر والغرور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما هو رأيك في ذلك؟"
    },
    {
        "id": 3323,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- من أي عصر بدأ تقبيل أيدي السادة والشيوخ والعلماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا شيء مجهول غير إنه من الواضح إن عهد الغيبة الصغرى كان خالياً من هذه الظاهرة أكيداً. كما إن رجال الدين من سائر المذاهب أقل التزاما بذلك منا. فاسمع وتعجَّب."
    },
    {
        "id": 3324,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- على أي دليل يستند العلماء في تجويز تقبيل أيديهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى:\n١- أصالة البراءة من الحرمة التي لم تثبت بدليل.\n٢- إنه رفع لشأن رجال الدين وذلك في مصلحة الإسلام.\n٣- إنه سبب لزيادة جلب المال الذي يصرف في مصلحة الإسلام. \n٤- إنه زيادة في الثواب وسبب للثواب للناس الذين يقبلون أيديهم.\nأقول: لو كان المعصومون يعلمون كل هذه الفوائد لأكثروا من هذه الظاهرة ولأمرونا بها مع إنهم قالوا: إنها لا تكون إلا لنبي أو وصي نبي. كما في الحديث."
    },
    {
        "id": 3325,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نحن أبناؤكم ومقلدوكم في سوريا نود أن نسألكم عن بعض الأمور:\n١- هل اطلعتم على كتب السيد محمد حسين فضل الله وما هو رأيكم فيها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اطّلعت على الكثير منها وبعض كتبه يدل على اجتهاده. إلا أن الكثير من أفكاره وفتاواه قابلة للمناقشة. وقد أحدثت ردة فعل قوية ـ كما هو معروف ـ"
    },
    {
        "id": 3326,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل صدر لسماحتكم كتيب بعنوان ردود على الشبهات البيروتية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كانت هناك بعض الأسئلة والأجوبة في خصوص السيد فضل الله نشرت في لبنان بعنوان المسائل البيروتية ناقشنا منها بعض الآراء من الناحية النظرية."
    },
    {
        "id": 3327,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل صحيح أفتيتم بتحريم قراءة كتب السيد محمد حسين فضل الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا إطلاقاً.\n(المسألة ٦٧)(١): بسم الله الرحمن الرحيم الحمد لله رب العالمين والصلاة والسلام على خير خلقه سيدنا الأعظم نبي الإسلام وآله الميامين واللعنة الدائمة على أعدائهم أجمعين إلى قيام يوم الدين.\nأخي في الله جناب السيد الأجل العلامة الأعز رعاه الله برعايته.\nبعد التحية والسلام فإني قد تسلمت الكتاب الذي أرسلتموه بيد جناب الأخ الأجل رعاه الله. وأنا شاكر جداً لجهودكم وفضلكم زاد الله شرفكم.\nوأما بالنسبة إلى جناب العلامة السيد محمد حسين فضل الله فإني أود أن أبين بعض النقاط فيما يلي لرفع الاشتباه عسى الله أن يجعل فيه الخير.\nأولاً: إني وإن لم أجتمع به منذ أكثر من ثلاثين سنة تقريباً إلا أن المسموعات عن لبنان متواترة وإنما أعتبره شخصاً فاضلاً متفقهاً واعياً مضافاً إلى كونه متصدياً لقضاء حاجات الآف من المحتاجين ومواجهاً للكيان اليهودي الظالم، إلا أن هذا لا يعني عدم المناقشة في بعض وجهات النظر التي نقلت عنه. فإن الحق لابد أن يثبت وكانت ولا زالت حرية المناقشة مكفولة لدى الجميع. \nثانياً: إنني قليل الاطلاع على كتبه إلا أن آراءه التي هي محل الاشكال دينياً نقلت بالاستفاضة عنه وأهمها كتاب السيد ياسين ومطبوعات عن خطاباته. وهي وإن كانت محتملة التزوير إلا أن تنصله منها من المحتمل أن يكون ظاهرياً لا واقعياً بعد أن رأى المفسدة التي حصلت حولها. وهي آراء يرتبط جملة منها بالفقه ومنها بأصول الدين ومنها بالتاريخ الإسلامي وغير ذلك.\nثالثاً: إن ما يسمى بالمسائل البيروتية: أنا كتبتها ووقعتها. وقد شرح لي الزائر اللبناني الحال عن ذلك. وقال لي: تكتب في ذلك شيئاً. قلت نعم. قال: فتفند آراءه واحداً واحداً. قلت: كلا. قال: فتفند الرأي مستقلاً عن النسبة إليه. قلت: نعم وكذلك حددت هذه المسائل لا يرتبط منها بجناب فضل الله إلا السؤال الأول فقط. فإن كان لا يتبنى تلك الآراء وكانت مزورة عليه. إذن فهي تبقى بدون مصداق بما فيها السؤال الأخير. \nرابعاً: أنني قلت عن تلك المسائل: أنني قرأت كتابه في المسائل الفقهية واعتبرته كتاب ضلال (وهذا لا يُحتمل أن يكون مزوراً عنه) لأنه يحتوي على كثير من الفتاوى المخالفة للمشهور. وليس مقصودي ما هو ظاهر العبارة. وليس عيباً على المجتهد أن يخالف المشهور. وكل العلماء خالفوا المشهور في بعض فتاواهم. إلا أن المراد أمرين: \nأحدهما: إن المؤلف خالف المشهور في كثير من فتاواه وليس بنسبة قليلة فقط كما هو الحال في غيره. \nثانيهما: إن الكتاب يحتوي على بعض الفتاوى التي اعتبرتها مخالفة لضرورة الفقه: مثل: الحكم بطهارة كل البشر. والحكم بجواز تقليد الميت ابتداءاً والحكم بجواز تقليد غير الأعلم، فإننا إذا ضممنا هذين الحكمين الأخيرين لزم جواز تقليد أي واحد من أجيال علمائنا السابقين، وهو خلاف ضرورة الفقه قطعاً.\nخامساً: إنه -على ما يبدو- متصدٍ للتقليد في حين لا دليل على اجتهاده. والمهم أنه لا دليل على أعلميته بل هو باليقين ليس بأعلم ويوجد في العراق وإيران العديد ممن هو أعلم منه. وأنا أجد أنه يشترط في التقليد والولاية العامة: الأعلمية. ولا يجوز تقليد غير الأعلم. مع الالتفات إلى أنه يصعب في جو مثل لبنان تشخيص هذه الجهات خارج عواصم العلم النجف وقم.\nسادساً: في حدود فهمي فإن هدفه أنه يريد تبسيط الشريعة للناس وإفتاءهم بأسهل فتوى ممكنة تسهيلاً عليهم ولأجل أن لا يشعروا في تصرفاتهم بمزيد من الذنوب التي لا مناص لهم منها. وهذا اتجاه معقول وطيب. إلا أنه ليس بالاختيار ما لم يساعد عليه الدليل.\nمضافاً إلى نقطة أهم وهي إنا من الناحية النظرية نجد إن الأفضل تصعيد المجتمع إلى مستوى الدين وليس تنزيل الدين إلى مستوى المجتمع. وما يريده ـ حسب فهمي ـ هو الثاني. وهو خاطئ.\nسابعاً: إن هناك من الأفكار مهما كانت قيمتها الدليلية. فإنها فعلاً قد شاركت في بناء الدين واليقين في نفوس الملايين خلال الأجيال وكانت ولازالت مصباح نور يستضيء به الشيعة. فليس من المصلحة أن نقوم بإطفائه بمعنى شجب وتكذيب هذه الأفكار. بل ينبغي أن نسكت عنها حفاظاً للمصلحة العامة ما لم يكن لدينا البديل الصالح لها ولن يكون؟! مثل حرق باب الدار للزهراء وحرق الخيام لنساء الحسين وغير ذلك كثير. فالذي فعلته في تلك المسائل هو أني دافعت عن صلاحية تلك الأفكار للبقاء بغض النظر عن دليليتها. لأن وجودها ضروري لحفظ دين الناس من ناحية وعدم تنصلنا من تاريخنا وجهاد قادتنا من ناحية أخرى لا لشيء سوى أننا لا نريد أن نسير بالاتجاه المادي والدنيوي الذي خطته لنا أوربا الاستعمارية. إذن فلماذا نحارب إسرائيل وغير إسرائيل من شرار الناس إذا كنا نحارب أيضاً هذه الأفكار.\nثامناً: إنه في هذه الأيام الأخيرة جائني من يسأل حول هذه الأمور أيضاً. ومن جملتها جواز مهاجمة السيد فضل الله. فقلت له: إني أعلم أنه يقوم بقضاء حاجة المحتاجين، فإذا ما هاجمناه وأسقطناه إذن فقد حرمنا المحتاجين عن لقمة عيشهم. ولماذا نستنكر منه كل كيانه، وإنما نأسف فقط لما قد صدر منه من أفكار قابلة للمناقشة بوضوح. والأفكار إنما تتلاقح دائماً. ولا حاجة إلى التعصب الزائد والتطرف في القول. فإنه من هنا يخرج قرن الشيطان، والمثل يقول: أنا وابن عمي ضد عدوي. ونحن بحاجة إلى التكاتف ضد العدو المشترك. وأنا أعتقد أن العدو المشترك هو كل القوى في العالم بمختلف أصنافها، الأمر الذي يزيدنا حاجة إلى التكاتف والاتفاق. حتى لو كان واحد منا أو أكثر له شيء من نقاط الضعف والمصاعب. \nولنا أحسن مثال في الحوزة الشريفة. فإنها لا تخلوا في داخلها من اغتشاش ومصاعب إلا أن الجميع يحاول أن يبدوا بل أن يكونوا يداً واحدة ضد العدو المشترك الكائد بالإسلام والتشيع وأن نبدو كجبهة متراصة متكاتفة في رضاء الله ونصرة المعصومين.\nوليت شعري إننا إذا لم نكن كذلك، فعلينا أن نكون كذلك. وإلا فقد برأت الذمة منا وأصبحنا أنصاراً لأعدائنا.\nدعوا كل واحد من القادة يربي الجيل بالشكل الذي يحلوا له. بدون التصدي للحرب الباردة. ما لم نجد في أي واحد ميلاً إلى العدو. وابتعاداً حقيقيً عن الدين. حاشاهم جميعاً عن ذلك. ولا ينبغي أن نكون كما قال المثل: اجتمعوا على باطلهم واختلفنا في حقنا.\nوإذا كان هدفنا واسعاً وكبيراً. فلنسأل أنفسنا: إننا إذا كنا أعداء ومتحاربين ونحن في هذا المجال الضيق، فكيف سنكون إذا اتسع لنا المجال أكثر وأكثر. استعيذوا بالله من نزغات الشيطان واتقوا الله حق تقاته ولا تموتن إلا وأنتم مسلمون، واحذروا الدس ما ظهر منه وما بطن. وكونوا واعين لدنياكم ودينكم وطالبين لرضا ربكم يحسن حالكم في الدارين ويريكم الله سبحانه كل ما تقر به العين والحمد لله رب العالمين وصلى الله على عباده الذين اصطفى. اللهُ خَيْرٌ أَمَّا يُشْرِكُونَ(٢)."
    },
    {
        "id": 3328,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شرعاً جائز تقبيل اليد بالنسبة لعلماء الدين؟ وإن لم يجز فلماذا يسمح العلماء بتقبيل أياديهم بل يسبلونها وكأنها واجبة فنسألكم بالذات لأنكم ترفضون هذا المبدأ فهل رفضكم شخصي أم شرعي.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أعتقد إنه شرعي لكن هذا خاص بمن يفهم الموقف الحقيقي يوم القيامة."
    },
    {
        "id": 3329,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بشخصية العلامة الشيخ عبد الأمير الجابري خصوصاً وأن عدداً من الطلبة ذكروا بأنه يدعم لفقراء الناس ويقولون بأنه مكلف من قبل سماحتكم بهذا العمل.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أولاً: هو ليس من أهل العلم والخبرة حسب علمي حتى يُقال عنه بأنه علامة.\nثانياً: إن صح كلامك حول الإنفاق باسمنا فذلك غير صحيح لأنه ليس من عمالنا حتى يقوم بدعم المحتاجين - الفقراء ولم أكلفه بأي شيء من هذا القبيل."
    },
    {
        "id": 3330,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "البلاغة العربية من الجاحظ إلى تلخيص الفتاح وشروحاته وغيرها مروراً بعبد القاهر الجرجاني والرازي... أشاع حولها بعض المستشرقين أنها تكوَّنت أو نضجت بفعل المنطق الأرسطي الذي دخل العلوم الإسلامية. هذا على محمل المستشرقين الذين أرادوا تفكيك مركزية الفكر الإسلامي وتدميرها من الجذور عن طريق: نسبة كل علم من علوم المسلمين إلى أصل سابق. \nبيد أني أرى أن الذي أثّر في البلاغة العربية وبوّبها وأنضجها، مباحث أصول الفقه وليست مباحث المنطق الأرسطي. هذا يستدعي بالضرورة القول: أليست مباحث أصول الفقه متأثّرة بالمنطق الأرسطي، نقول: أن هذا قد فُصِّلَ فيه البحث في الأسس المنطقية للاستقراء، وكذلك د. علي سامي النشار في مناهج البحث عند مفكري الإسلام وكذلك د. عبد الزهرة بندر في منهج الاستقراء في الفكر الإسلامي وكثير غيرهم. \nونقول: إن أصحاب البلاغة كانوا أقرب بطبيعة بحثهم إلى الجانب اللغوي من مباحث اللغة والنحو وأصول الفقه منها إلى المنطق الأرسطي. ذي القاعدة الميتافيزيقية المخالفة تماماً للفكر الإسلامي على العموم، هل نحن على صواب في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا دليل على فكر متطور ونيّر وذي ثقافة معتدّ بها. ففكر واستنتج ولا ضير في ذلك ما دامت النتيجة غير واضحة البطلان."
    },
    {
        "id": 3331,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الفكر الشيعي فكرٌ متطاول العهد بعيد النظر فكرٌ عميق، أمِنَ المعقول أن لا يكون لمثل هذا الفكر العظيم نظريات في الفن وفي الأدب والشعر، ونظريات في معالجة مثل هذه الفنون، خاصة إذا علمنا أن البعض من الاتجاهات الفكرية - قديمة كانت أو حديثة- لها نظريات وآراء في مثل هذه الأمور، فأين نظرياتنا نحن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الجواب عليك وليس على غيرك والتقصير إن حصل فهو راجع إلى مجموع الظروف المعاكسة."
    },
    {
        "id": 3332,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأيكم بعدالة آية الله السيد حسين الصدر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس مجتهداً قطعاً."
    },
    {
        "id": 3333,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أنا طالب علم في الثانية والثلاثين من العمر أدرس الرسائل وأقلد السيد الخوئي أرجو تفضلكم بالإجابة على الأسئلة التالية، إجابة حاسمة جلية لا تقبل التأويل كشفاً للغمة وتعليماً للناس. ولرجل الدين اطفاءً للبدع طبقاً للأمانة التي في عنقكم نحو الدين الحنيف وهذا المأمول منكم وذلك مع تحاشي حتى ألفاظ (إن) و (إذا) قدر الإمكان.\nتكرر من (محمد حسين فضل الله) الحسني المعروف الذي يسكن لبنان - بيروت أفكار تستوقف الشيعي أذكر منها: \n١- قوله بشهادة الجميع وصوته مسجل: (من مظاهر الحزن على الحسين في إيران مسيرة الكلاب فالذين يريدون أن يحزنوا على الحسين يزحفون نحو مقام الرضا زحف الكلاب فإذا بلغوه (المقام) صاروا ينبحون نباح الكلاب، وغداً يطلع علينا بعض الناس يريدون أن ينهقوا كالحمير استغفر الله تعالى جعلني الله تعالى [براء].\n٢- قال ((تاريخ يفيض فيما لا نحتاج في مسألة زواج الزهراء والجوانب الغيبية في زواجها فيما تحتفل به السماء..)).   \n٣- قوله: ((إن الهَمَّ- مصدر (هَمَّ) في (هَمَّت به) و(وهَمَّ بها) واحد)) إشارة إلى الآية(١)... من سورة يوسف ويؤيده ما ذكره في تفسير (من وحي القرآن). ثم يقول: (هذا لا ينافي العصمة).\n٤- قوله في جواب عن قبر الزهراء: (إن قبر الزهراء عُرِف!!). \n٥- قوله: (إن زيارة الأربعين ما فيها استحباب -يقصد أربعين الحسين-). أما زيارته يوم عرفة مثلاً فمستحبة.\n٦- قوله: (إنه ليس من الضروري صرف القرآن الكريم عن ظاهره بتأويل معاصي الأنبياء المذكورة وغيرها، حتى لا يفقد القران بلاغته وإذا تردد الأمر بينهما نرفع اليد عن عصمة الأنبياء..)، كلامه مختصراً في مجلة الفكر الجديد.\n٧- استهزاءه بالقول إن الزهراء لم ترَ الدم (الحيض) ودليله على سخف هذا القول -كما زعم- إنها وَلَدَت وكل من تلد تحيض - استغفر الله تعالى. \n٨- قوله في كتابه الذي يشرح فيه دعاء كميل واسمه: (في رحاب دعاء كميل) على لسان أمير المؤمنين شارحاً فقرة: (ولا تفضحني.... سري) ص١٥٩ (يا رب هناك الكثير من الأشياء التي أقوم بها من دون أن يراني أحد أو أتكلم بشيء ولا يسمعني أحد وأنت الساتر الرحيم، فيا رب لا تفضحني في الآخرة وأعِدُك بأني سأتراجع من خطئي وإساءتي ومعصيتي). وقوله عنه ص٧٢: (فأنه يسأله سبحانه وتعالى أن يغفر له الذنوب التي لها أمثال هذه النتائج لكي يُصلِح سره وعلانيته فيستعيد مكانته وموقعه في الحياة). ويقول في الصفحة نفسها: (هو يبدأ بسؤال المغفرة للذنوب التي من شأنها أن مَسَّ كيانه وشخصيته فتُحيلها إلى شخصية منهكة وضعيفة فاقدة لأي اعتبار أو موقع أو دور فاعل وإيماني في الحياة).\nويقول ص١٥٩: (فإن الإمام يقسم عليه تعالى ألا يحجب عنه دعائه بسبب ما اقترفته يداه من الذنوب أو ما كسب قلبه من الآثام). ويقول ص٩٤ (ألا تشعر إن علياً لا يزال خائفاً ولا سيما أن الذنوب ولخطايا التي طلب من الله سبحانه وتعالى أن يغفرها له هي من الذنوب الكبيرة التي يكفي ذنب واحد لينقصم الظهر منها. حتى إن أحد العوام المحبين لأهل البيت بعد قراءة هذا قال لي: (إن نظرتي للإمام علي أعظم من هذا المستوى بكثير ولا أعلم أنه يعصي الله)، أستغفر الله إنما أنا ناقل. \n٩- قوله في الزهراء ومريم: (هذه سيدة نساء عالمها وتلك سيدة نساء عالمها وكلتاهما مقربة إلى الله تعالى).\nالأسئلة:\n١- بعد صدور هذا وغيره منه صرت أعبّر عنه بـ(فضل الله) بدون لفظ (سيد) وذلك مني لقصد الانتقاص من شأنه بسبب هذه المقالات وتوهيناً له للسبب المذكور دون أن أرجع في ذلك إلى أي عالم، وذلك أن مثل هذا الشخص يجب أن يُسقّط فهل الانتقاص المذكور للسبب المذكور دون أن أرجع إلى أي عالم محرم شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لقب السيد هو شهادة الانتساب إلى الرسول بغض النظر عن الشخص نفسه."
    },
    {
        "id": 3334,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- بعد صدور هذا منه صرت أُخَذّل الناس عنه ما استطعت وأنبههم إلى انحرافه وخطل أقواله فهل هو حرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عندنا أجوبة تفصيلية عن ذلك طبعت ونشرت عندكم بعنوان المسائل البيروتية فراجعوها رجاءً."
    },
    {
        "id": 3335,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل تجوز الصلاة خلف من يقول بمقالات (فضل الله) الفاسدة هذه؟ (المقصود الائتمام به جماعة)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جُل بل كل هذه المقالات باطلة واضحة الضلالة لا تجوز الصلاة وراء من يعتقد بصحتها."
    },
    {
        "id": 3336,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- قيل (احملوه على الأحسن فربما يكون مشتبهاً) فهل هذا الوجه في محله شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جيد بل متعين مع قابلية الكلام للتأويل وأما مع الصراحة مع كون المتكلم ذكي ومتعمد فلا."
    },
    {
        "id": 3337,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- هل يعتبر من أخبر بأن قبر الزهراء معروف كاذباً شرعاً مهما كان قصده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان معروفاً فليدلنا عليه. سبحان الله هل علمنا الغيب في هذه الأيام!"
    },
    {
        "id": 3338,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- هل يعتبر صاحب المقالات المتقدمة (فضل الله) مصداقاً لأهل الريب والبدع والمذكور في وسائل الشيعة ج١١ ص٥٠٨ بـ٣٩ (الامر والنهي)، وهو قول الرسول عن الصادق: (إذا رأيتم أهل الريب والبدع من بعدي فأظهروا البراءة منهم وأكثروا من سبهم والقول فيهم والوقيعة وباهتوهم كي لا يطمعوا في الفساد في الإسلام ويحذرهم الناس ولا يتعلموا من بدعتهم...)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ماذا بوجدانك في هذا الأمر رحمك الله."
    },
    {
        "id": 3339,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٧- قيل إن مهاجمة (فضل الله) تؤدي إلى شق صفوف الشيعة وهل هذا وجيه شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسب مسموعنا فإن أتعابه في سبيل المحتاجين وغيرهم كثيرة إلا أن آراءه تلك إن صدقت فهي مؤسفة جداً، إذن مهاجمته بشكل يستوجب قصوره عن أعمال الخير مما لا ننصح به."
    },
    {
        "id": 3340,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٨- عندما يقول (فضل الله) (زيارة الأربعين ما فيها استحباب) ماذا تعني عبارته عن أهل الفقه؟ وهل لها أكثر من وجه؟ وما هي هذه الأوجه؟ هل من معانيها إن الزيارة غير مستحبة على فتواه إن كان مجتهد.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لها وجه ضعف وهو ضعف الرواية سنداً ودلالة. وهذا [...] إلا أننا نتممها سنداً بأخبار (من بلغ) ونتممها دلالة بأن لها بإمامنا السجاد أسوة حسنة حينما [جدد] زيارته في الأربعين."
    },
    {
        "id": 3341,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٩ـ عند صدور هذا الكمِّ الهائل من الانحرافات عن شخص مثل (فضل الله) هل يكون في إساءة الظن به واتهامه على دينه غضاضة أو حرمة شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه من السؤال السابع."
    },
    {
        "id": 3342,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٠- شخص مثل (فضل الله) ذَرَّف على الستين يدّعي (المرجعية) وعنده كل هذه الأفكار السخيفة الفاسدة والكلام غير اللائق على المعصومين -فرض التسليم  بأنه مشتبه - هل يكون معذوراً شرعاً في شبهاته هذه كلها أو بعضها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يمكن أن يكون مرجعاً لأنه غير مجتهد ولا أقل من الشك في اجتهاده ولا أقل إنه لو كان مجتهداً فليس هو الأعلم يقيناً. مع أني أرى وجوب تقليد الأعلم."
    },
    {
        "id": 3343,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١١- مهما كان قصد (فضل الله) من كلامه ومهما كانت الملابسات هل يجوز شرعاً في حق أمير المؤمنين ووصي رسول رب العالمين أن يكتب (فضل الله) مثل الكلام المذكور في الفقرة (٨) الآنفة ثم يثير هذا الكلام ليقرأه الكبير ويشيب عليه الصغير؟ أليس هذا تجرؤاً منه على المعصوم مهما كان قصده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كان الأنسب جداً أن لا ينشر ذلك لأن مثل ذلك هو الذي فيه شق عصا الشيعة من قِبَله قَبل أن يكون مهاجمته فيها مثل ذلك من قِبل نصوصه."
    },
    {
        "id": 3344,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأي سماحتكم في آراء السيد محمد حسين فضل الله وشخصيته(١)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في حدود قناعتي فإن كل هؤلاء العلماء بريئون من هذه الأقاويل وأنا قريب منهم في النجف وقد رفضوا الجواب على مثل هذه الأسئلة، وأما أنا فلا أقصد شخص السيد فضل الله وإنما من يتبنى الآراء التي تمت مناقشتها في (المسائل البيروتية) فإن كان جناب السيد بريئاً منها كما نتمناه إذن يبقى كلامي هذا بدون تطبيق."
    },
    {
        "id": 3345,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قد نرى بعض الطلبة المعممين في أي مكان فنسألهم عن رأيكم في بعض المسائل أو نعطي لهم الحقوق الشرعية فنسألهم هل أنتم أو هل أنت وكيل السيد الصدر فيقول: نعم أنا وكيلهُ المطلق ونسأل عنه بعد فترة فنرى الأمر ليس كذلك بل قد يكون من المنافقين ضدكم فإلى مَنْ نلتجئ لكي نعرف وكلائكم. فهل باستطاعتنا الحصول على قائمة مثلاً لوكلاء بغداد لأننا لا نستطيع أن ندخل مسجداً واحداً باستمرار فأننا ننوع في الذهاب إلى المساجد وذلك لأسباب تختص بالتقية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هناك عدة طرق منها السؤال منّا ومنها مطالبة مدعي الوكالة بالورقة المختومة. ومنها الحصول على بينة على وكالته."
    },
    {
        "id": 3346,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "انتشر في الأسواق كتاب اسمه (احذروا جهنم) لمؤلفه الشيخ عبد الهادي المهاجر يتطرق به إلى بعض المواضيع العقائدية وقد طرق سمعنا بأنكم أصدرتم به استفتاء تمنعون بيعه وشرائه فما رأي سماحتكم بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا قرأته في الجملة فلم أجد فيه شيئاً واضح البطلان وإن كان بعضه قابلاً للمناقشة إلا انه يمثل رأي مؤلفه على أي حال ولا يحتاج إلى الهجوم ضده. ومن هنا فأنا لم أحرم بيعه ولا شرائه."
    },
    {
        "id": 3347,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ظهر قبل ما يقارب الشهر بين الأوساط الدينية كتاب في ٤ صفحات معنونة به (الدفاع عن المرجعية) وقد تطرق إلى مواضيع عديدة، منها: إنه كان يدعو إلى القومية مفضلاً المرجع العراقي على غيره متناسياً الوحدة الإسلامية تاركاً إياها وراء ظهره ويستشهد بأشياء لا دخل لها بالأعلمية وبوجوب الرجوع إلى المرجع الأعلم، متهجماً على بعض العلماء بالتلميح والإشارة...إلى غير ذلك من المواضيع. وقد نسبه بعض مقلديكم إلى حضرتكم، فإن كان ذلك حقاً فبينوا لنا وجهة نظركم حتى لا نذهب إلى غير ما ذهبتم وان تمكن أن تبينوا لنا معاني بعض الألفاظ التي يمكن أن يؤولها المؤولون على ان بينكم وبين بقية العلماء خلاف ظاهر أو باطن وهل هذا حق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اعرض عليَّ ذلك وجاهاً في موعد محدد."
    },
    {
        "id": 3348,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- نسب إليكم انكم تنفون اجتهاد السيد فضل الله مع أن البعض يقول ان لديه جواباً منكم تقولون انكم قرأتم كتبه الفقهية وبعضها يدل على اجتهاده. ما هو رأيكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا صحيح فإن بعض أدلته تدل على الاجتهاد بالجملة إلا أنها لا تدل على الاجتهاد المطلق كما أنها يمكن أن تكون مستقاة من مصادر أخرى. وعلى كل حال لا يجوز تقليده لأنه ليس الأعلم يقيناً."
    },
    {
        "id": 3349,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- نشرت صحيفة الشراع اللبنانية: إن المرجع العراقي السيد الصدر حكم بانحراف السيد فضل الله. ما هو تعليقكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كان لنا كلام سابق على ذلك ولكني لم أبقَ مصراً عليه. وأنا الآن (واقف على التل). إذ لا مصلحة في تجريحه كما لا مصلحة في دعمه المتزايد. وكل شخص يمكن أن تتبدل مواقفه في أي حين ونحن ننتظر الحال والاستقبال فيه على أي حال."
    },
    {
        "id": 3350,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعد زيارتكم خلال هذا الأسبوع لسماحة السيد علي السيستاني (دام ظله) أُشيعَ في المجتمع عموماً وفي الحوزة العلمية خصوصاً ان استقباله لسماحتكم كان فيه نوع من الجفاء أو عدم الترحيب الطبيعي المتوقع المتعارف في الأوساط الحوزوية. وحيث يوجد من يصطاد بالماء العكر وجعل هذه الزيارة مثاراً للفتنة بينكم وبين سماحة السيد السيستاني.\nيرجى بيان رأيكم الشريف حول هذه الزيارة إسكاتاً للأفواه.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو لا شك مشمول للحكمة القائلة احمل أخاك على سبعين عذراً وإذا قبلنا من غيره أمثال ذلك فكيف لا نقبل منه."
    },
    {
        "id": 3351,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قد أصدر بعض المعممين في البحرين كتيباً وهو مقدمة لكتاب الرسالة الصلاتية للشيخ يوسف البحراني (قدس الله نفسه) وفيه يتعرض المؤلف والمراجع إلى قضية الأصول والأخبار... ويثير فيها الفتنة بين الطائفة من خلال ما كتبه من أنه لا يجوز تقليد المجتهد الأصولي إذا جاز التعبير.. ولا يخفى عليكم ما هي نتيجة إثارة هذا الموضوع في هذا الوقت بالذات الذي نحن فيه أشد احتياجاً للوحدة لا للتفرقة. \nسيدي تأملوا الكتيب وأفتونا. هل يجوز التعرض لهذا الأمر بهذه الصورة...؟ وماذا يجب علينا تجاه الكتيب ومؤلفه ومرجعه الذي أقرَّ ما فيه؟.. أفتونا مأجورين دمتم ذخراً للدين(١).",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل العقل متصل في الاستنباط أيضاً فقهاً وأصولاً كالبراءة العقلية ودوران الأمر بين التعيين والتخيير ومُنجزية العلم الإجمالي ودوران الأمر بين الوجوب والتحريم وغير ذلك كحجية القطع... الخ. والحمد لله رب العالمين."
    },
    {
        "id": 3352,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل ثبت عندكم اجتهاد السيد علي الحمّامي والسيد علاء الدين الغريفي والسيد هاشم المخراقي والسيد محمد كلانتر والسيد علي البعاج والسيد حسين بحر العلوم والشيخ بشير النجفي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الله العالم بحقائق الأمور."
    },
    {
        "id": 3353,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نحن مقلدوك من مدينة الكوفة ونعاني من شيخ من المشايخ الذي دأب على الطعن بعدالتك ويتهمك بعدة اتهامات منها سمعتها بإذني وحينها طلبت التقائه وأصدقائي من الكوفة ممن يحضرون له المجالس الحسينية وهو الشيخ عبد الحسن الملقب بـ(حسن الكوفي) والاتهامات كما يأتي ذكرها: \n١- قال من يحضر صلاة الجمعة يريدون صلاة هي تكثر السواد على أبناء رسول الله  وهذا يعني حاشاك الله يشبهك (بعمر بن سعد) عليه اللعنة. أجلك الله.\n٢- يتهمك سيدي بالجنون والطعن بالأعلمية. \n٣- يقول بنص لسانه ما أدراكم مَنْ هو محمد الصدر فلا تعلمون ما هو وإنما نحن نعلم بحقيقته لأننا قدماء بالحوزة (أي يطعن بالعدالة والتواطئ مع الظلمة).\n٤- يقول ان السيد السيستاني يحرم تقليد السيد محمد الصدر لأنه ليس أهلاً للتقليد. \nسماحة المولى نرجو ان تعلق جوابك لأهل الكوفة ولكل الحوزة العلمية الدينية لا يعلمون. لأنه يقول لهم أفكاراً مسمومة ويفرق صفوف المسلمين.\nسماحة السيد نريد جواب فتواك ليعلم بها الجميع لأن هذا الشخص خطيب منبر في مختلف أنحاء الكوفة والناس به مغرورة ولهم به ثقة عمياء لأنهم لا يعرفون حقيقته.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل من يتكلم بمثل ذلك من أمثال هذا الرجل هو من عملاء إسرائيل رأساً ونافعاً لهم قطعاً فإن المفرق بين المؤمنين لا يكون إلا عميلاً فإذا أضفت إلى ذلك تناسيه المصالح العامة وعزّ المذهب الذي حصل بصلاة الجمعة وغيرها والحمد لله فإن الطعن فيها واضح بلا إشكال، نحن على أي حال لا نعرف حقيقة هذا الرجل من أي جهة مدفوع أعوذ بالله من كل زلل."
    },
    {
        "id": 3354,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لمعرفتنا بمشاغلكم الكثيرة، وتراكم الهموم الأخروية والدنيوية ولكن أيضاً عرفنا أنكم الماء العذب الذي يرتوي منه العطشان ولمعرفتنا أنكم من أهل بيت لا تردون من كان محتاجاً من حوضكم الواسع لا تريدون بذلك جزاءً ولا شكورا.\nسيدنا إني أحد المذنبين المقصرين أمام الباري المثقلين بالأوزار والذنوب الذين أثقلتهم الخطايا فجعلتهم من المبعدين أمام ساحة القدس الإلهي. لا أعلم لعل الله من بابه طردني لا أدري.\nسيدنا أرجوك أنقذني أنقذ رجلاً عاش في بحر من الظلمات فجعلته لا يدري إلى أين يتجه وإلى أي طرق سيسلك لا إلى هذا ولا إلى ذاك عاش في دوامة التفكير. التفكير من التقصير أمام الله ومن عدم التوفيق في العبادة سيدنا أرجوك اشكو عدم التوفيق في حياتي اليومية من العمل وغيره أسير وأنا (مشدوه) البال بسبب التفكير والتقصير والله يعلم إني أخاطبك ودموعي تكاد تنفجر من الدمع. سيدنا أخاطبك لأنك الأب الروحي لنا سيدنا دلني على الطريق الأقوم دلني على الطريق الذي سار عليه أجدادك من أهل البيت بيت النبوة ومعدن الرسالة أوعظني وبالغ في الموعظة أوصني وبالغ في الوصية،وتكون مسؤولاً أمام الله إن لم تبالغ فيها مع المسامحة في التعبير حتى أسير عليها مهما استطعت.لا أخفي عليك إني أصلي الليل بطوله في بعض الأحيان ولكن بمجرد عدم القيام في بعض الليالي تقوم قائمتي وأبقى ذلك اليوم في هم شديد وعندما أقوم للصلاة وكأن الله أمام عيني حتى لا أستطيع السيطرة على نفسي ولا أتمالك عليها لكن مع ذلك أشعر بالقصور الشديد وهذا القصور قام يؤثر على حياتي من شدة الندامة على ما ضيعت من عمري. سيدنا أرجوك أرجوك أوصني وصية تكون لي منهاجاً أسير عليه لا أميل عنه ولا أزول والحمد لله رب العالمين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هون على نفسك ولا تضغط عليها كثيراً والتمس شفاعة المعصومين أجمعين."
    },
    {
        "id": 3355,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم في من شذ في سلوكه العرفاني فقام بخرق ظاهر الشريعة الإسلامية فأباح لنفسه المحرمات التي نهى الشارع المقدس عنها من شرب للخمر وزنا وكذب وغيرها من الكبائر وأسقط التكاليف الشرعية التي أمر المولى ((جل جلاله)) بوجوب العمل بها من صلاة وصيام وأداء حق وغيرها من الواجبات التكليفية الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أمثال هؤلاء ملعونون وفاشلون وغير متكاملين حقيقةً ويعبدون هواهم بدل عبادة الله تعالى والله ورسوله منهم براء وأنا كذلك منهم بريء."
    },
    {
        "id": 3356,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو رد سماحتكم على من يدعي بأن شخصكم الشريف هو المهدي المنتظر كيف تدفعون عن أنفسكم هذه التهمة المغرضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا قلت لبعضهم هل إن من المحتمل إنني أنا الذي يملأُ الأرض قسطاً وعدلاً. هذا غير محتمل إطلاقاً. مضافاً إلى إن هذا الاعتقاد خروج عن المذهب الشيعي أكيداً لأنه يجرُ إلى إسقاط الإمام الثاني عشر عن نظر الاعتبار. فلا يكونون هؤلاء إمامية اثنا عشرية كما عليه أهل المذهب."
    },
    {
        "id": 3357,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هو الحكم الشرعي في هؤلاء السالكين ((الشاذين)) الذين لا يتوبون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسابها وعقابهم على الله تعالى والمهم إنني كلما قلت فيهم شيئاً أجابوا بأنني أريدحفظ الظاهر ولا أقصد حقيقة ما أقول وإن العلاقة القلبية معهم محفوظة. كذبوا قاتلهم الله أنى يؤفكون."
    },
    {
        "id": 3358,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- نود من سماحتكم ((أدامكم الله)) إسداء نصيحة لمدعي هذه الافتراءات ونصيحة أخرى توجهونها إلى إخواننا المؤمنين تكون فيها مناعة ووقاية لهم من هذا الداء الخبيث.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يوجد في كل الأجيال والحمد لله علماء صالحون فهم القدوة والأسوة والمرجع في الأمور الدينية وهم الميزان في تشخيص العدل والظلم والانحراف فإذا تمسكت الأجيال بهم فقد نجوا وإذا شذت عنهم فقد ضلوا وأضلوا. ابتعدوا يرحمكم الله عن كل مشكوك فيه مهما كانت نسبته؟"
    },
    {
        "id": 3359,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعد أمركم المولوي للسائرين في طريق السلوك بمسألة التوبة أود أن أطرح على سماحتكم بعض الأسئلة المتعلقة بهذا الموضوع المهم:\n١- كنت ألقي في السابق محاضرات عن طريق السلوك وكانت تسجل وتنشر نشراً عاماً فما هو توجيه سماحتكم للذين يقتنون هذه الأشرطة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: خذها منهم وأتلفها."
    },
    {
        "id": 3360,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- بعد صدور أمركم بالتوبة قمت بطرد السالكين الذين عندي ونصحتهم أن يتركوا الطريق امتثالا لأمركم لكن مع الأسف هناك من يروج إن هذا الطرد إنما هو اختبار وليس حقيقة فما هي نصيحتكم لمن يروج مثل هذه الأباطيل وما هي نصيحتكم للسالكين المطرودين الذين يعتقدون بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تمسك بتكليفك أمام الله ولا يهمك ذلك فإن الشيطان يدخل في ملايين المداخل."
    },
    {
        "id": 3361,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هناك مجموعة من الناس في المجتمع من العوام وغيرهم لا زالوا يطعنون بالسالكين الذين تابوا أمام سماحتكم وتعهدوا بعدم الرجوع لمثل ذلك فما هي نصيحتكم لهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التائب من الذنب كمن لا ذنب له فلا يجوز الطعن بهؤلاء."
    },
    {
        "id": 3362,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من هم العرافون الذين منع الشارع من إتيانهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أعتقد أنها لفظة غير محدودة لغةً. فقد يعتمدون في إخباراتهم بالمستقبل على الجن أو على أحوال الفلك أو على الطلاسم وغير ذلك."
    },
    {
        "id": 3363,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم في عدالة وأفضلية (أبو حامد الغزالي) و(محي الدين ابن العربي) اللذان يعتبران من أهل السلوك والمكاشفة وقد وصلا لمقامات عالية في العرفان. فإن بعض علماءنا العارفين يمدحونهم ويبجلونهم مع شهرة أولئك بكونهم مخالفين للمذهب، فما ترون أيدكم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يبلغ الفرد أية مرتبة معتدٍ بها إلا بالولاية، فإن كانوا كذلك فهم موالون، وإن كانوا من العامة ظاهراً."
    },
    {
        "id": 3364,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في مدينة الديوانية هناك الكثير من طلاب الجامعات والشباب المثقفين قد تأثروا بما يلقى عليهم من المحاضرات العرفانية عند حضورهم في مسجد الإمام علي في حي الجزائر والتي تلقى من قبل إمام الجماعة (...) في بادئ الأمر ثم السيد (...). وأصبح معظمهم من السالكين عند هؤلاء وغيرهم من الموجودين في النجف الأشرف مثل سيد (...) وغيره فأرجو من سماحتكم الإجابة على هذه الأسئلة:\nما هي نصيحتكم لهؤلاء السالكين والذين يؤولون كل كلمة تصدر من سماحتكم لمصالحهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اتركوا السلوك والعرفان بكل تفاصيله واقتصروا على الشريعة التي ترضي الله سبحانه وتعالى."
    },
    {
        "id": 3365,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي المفدى: قام الشيخ (منتظر الخفاجي) بطباعة بعض البحوث والاستفتاءات التي تخص السلوك والعرفان وأخذت هذه البحوث تنتشر في أيدي الناس فكان الكلام ما بين اللاعن والمكذب حيث اننا لم نسمع عن الأئمة انهم كانوا يدخلون الناس كافة في هذا الطريق الذي هو خاص بأهله ويكفينا قول المعصوم:\nيـا رب جـوهر عـلم لـو أبوح به   لـقيل لي انـت ممن تعـبد الوثنا\nمولاي: هل توافقون على هذه التصرفات وهل هو حبٌ للشهرة والظهور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا نهيته عن ذلك ولم ينته وكتب في مطبوعاته انني اختلف عن شيخي في ذلك. يعني يختلف عني ولا أمر لمن لا يُطاع."
    },
    {
        "id": 3366,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "(١)١- هل إن طرد أصحاب السلوك المنحرف من مدارس الحوزة العلمية أخيراً وإلغاء وكالاتهم ومأذونياتهم إنما كان اختباراً للطاعة والإخلاص كما يزعمون وليس للحد من نشاطهم التخريبي في المجتمع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من تفاسيرهم العجيبة الغريبة المؤسفة لكي يصونوا به ماء وجوههم وكيف أختبرهم وهم يدّعون انهم متكاملون."
    },
    {
        "id": 3367,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل كان هروب أحدهم المدعو (م..) مع المدعوة (ش..) إلى خارج العراق لأجل نشر دعاواه الفاسدة وجمع الأموال بأمر وعلم منكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كذب خالص."
    },
    {
        "id": 3368,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل تعدون أحدهم المدعو (بـ...) خليفة لكم في المرجعية بتدريسكم إياه مادة (الكفاية) كما يزعمون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أيضاً من الأكاذيب المؤسفة وهو ليس من أفضل الطلاب هناك."
    },
    {
        "id": 3369,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- هل لديكم علم عن الثروة الطائلة المفاجئة التي نزلت على أقطابهم فمكنتهم من شراء الدور والسيارات وأجهزة الكمبيوتر والطابعات وغيرها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أسمع به لأول مرة، فإن كان صحيحاً فهي أموال مشبوهة لا يعلم إلا الله مصدرها."
    },
    {
        "id": 3370,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- إن كانوا على حق فلماذا يسكت عنهم أعداء الإسلام بل يدعموهم؟!",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن الغرب يعتقد إن مثل هذا المسلك يبعد الناس عن المجتمع وعن السياسة وفي مذكرات همفر (علموا الناس تعاليم ابن عربي (الصوفي)) ومن أجل ذلك فهم ساكتون عنهم."
    },
    {
        "id": 3371,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- هل تنصحون السائرين على دربهم والمتعلقين بهم بشيء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أقول: اقطعوا علاقاتكم بهم تماماً لكي تنجوا في الدنيا والآخرة."
    },
    {
        "id": 3372,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٧- نساء يرغبن في مثل هذا المسلك ما نصيحتكم لهن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الرغبة من تسويلات الشيطان فاتركوه بالمرة."
    },
    {
        "id": 3373,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٨- يزعمون انكم معهم في الباطن وتُظهرون للناس خلاف ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ماذا أعمل؟ وهم على غرار من يقولون: (بأن النبي يهجر) وهم بذلك يجرون النار إلى قرصهم."
    },
    {
        "id": 3374,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٩- هل صحيح إنكم تبرأتم منهم علماً انهم من مقلديكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم أنا أتبرأ منهم. وقد نهيتهم فلم ينتهوا."
    },
    {
        "id": 3375,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٠- هم يزعمون بحلول أرواح الأئمة كأمير المؤمنين والزهراء والحسن والحسين في أجساد بعضهم ويقولون بالتناسخ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كذب محض وهو خلاف ظاهر الكتاب والسنة وهو جريمة يعاقب عليها الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 3376,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١١- يزعمون انكم دعوتم المدعوين (ز..) و (م..) إلى بيتكم يوماً ما وانه ما اختلت العلاقة بينكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا قبل انحرافاتهم."
    },
    {
        "id": 3377,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي الأنواع المحرمة من الرياضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد شيء معين بذاته ما لم يقترن بمحرم آخر وهو كثير ولا مجال لتعداده."
    },
    {
        "id": 3378,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما حكم لعبة البليارد إذا كان البليارد في البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس باللعب مجاناً وبدون لزوم محرم."
    },
    {
        "id": 3379,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم لعبة البليارد إذا كان في محل خاص لي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق لأن تغيير المكان لا يغير الحكم."
    },
    {
        "id": 3380,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما حكم لعبة البليارد إذا كان المحل إيجار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 3381,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- ما حكم لعبة المنضدة بالنسبة إلى الأحكام الثلاثة البيت وفي المحل الخاص والإيجار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الحكم السابق."
    },
    {
        "id": 3382,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- وما حكم لعبة الأتاري كذلك الأحكام الثلاثة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الحكم مع العلم إن أخذ الجائزة على كل ذلك حرام وأخذ الأجرة عليها حرام وإنما يجوز اللعب بها مجاناً فقط."
    },
    {
        "id": 3383,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- ما حكم لعبة الكراتيه والمصارعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أعتقد إن فيها ظلماً للآخرين."
    },
    {
        "id": 3384,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نعرض لسماحتكم ظاهرة مجتمعية جديدة، طالبين من سماحتكم أن تبينوا لنا كل ما يدور حول هذهِ الظاهرة من أحكام فقهية وأضرار نفسية وأخلاقية ومساوئ وآثار اجتماعية قاصدين بذلك وجه الله تعالى والوصول إلى جادة شريعة سيد المرسلين.\nشاعت في هذهِ الأيام لعبة (الطوق أو هلي هوب) في المناطق الشعبية المكتظة بالسكان (وخاصة الشباب)، والمناطق غير الشعبية أيضاً. وإن هذهِ اللعبة إن صح إطلاق اللفظ عليها، هي أن تضع الطفلة طوقاً بلاستيكياً على جسمها وتبدأ تتحرك بصورة دائرية مستمرة رافعة يديها من الطوق وتاركة الطوق حول جسمها بسبب حركة جسمها السريعة وفي هذهِ المرحلة من الحركة تبدو الطفلة للناظر وكأنها ترقص ولكن أيما رقص؟ رقص عجيب بحيث تستطيع معه الطفلة أن تمنع سقوط الطوق من على جسمها إلى الأرض ويكون الطوق في هذهِ الحالة دائراً مع حركة جسمها الدورانية وقد يستخدم هذا الطوق من قِبل بناتٍ بالغات تصل من العمر عشراً أو إحدى عشر سنة ونحن نظن أن لهذهِ اللعبة مضارها النفسية والأخلاقية على الشباب المراهق من جهة والبنات الصغيرات من جهةٍ أخرى وخاصةً إن هاتين الفئتين طليعة المجتمع القادم وآباءه.\nوحيث إن الإمام الصادق يقول -لا تخلو واقعةٌ من حكم– فما هو حكم هذهِ اللعبة؟\nوما هو حكم بائع هذهِ الأطواق؟ وهل لها آثارها النفسية والأخلاقية كما تظن؟\nوما دورها وتأثريها في المجتمع الحالي والمجتمع الجديد؟\nأدامكم الله ذخراً وأباً للإسلام والمسلمين، والحمد لله رب العالمين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحرم (بالولاية) استعمال هذهِ الأطواق بهذهِ الطريقة وكل من استعملها أو رضا بها فهو فاسق وملعون."
    },
    {
        "id": 3385,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كثرت في الآونة الأخيرة مسألة تشجيع الفرق الرياضية وأخص منها فريق مدينة كربلاء المقدسة حيث إن المشجع يسافر مع الفريق إذا ذهب الفريق إلى محافظة أخرى يدفع مبلغ الدخول إلى الملعب علماً إن مبالغ الدخول إلى الملاعب تصرف بعد ذلك كأجور للاعبين أفتونا يرحمكم الله في المسائل التالية:\n١- ما حكم المبالغ التي تصرف، سواء مبلغ الدخول إلى الملعب(٢٠٠دينار) أو المبالغ التي تصرف على الذهاب والإياب؟\n٢- مسألة تشجيع الفريق سواء بالحضور للملعب للمشاهدة فقط أو بالأهازيج والتي جميع كلماتها(الأهازيج) تنص وتحث اللاعبين (كرة القدم) على إعلاء اسم مدينة كربلاء وليس في الأهازيج سوى مدح مدينة كربلاء؟\nوفقكم الله لخدمة الإسلام والمسلمين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز دفع أية أجور لدخول الملعب، على الاحوط وجوباً وأما الأهازيج فإن لم تكن على الطريقة الغنائية فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3386,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأيكم بلعبة (البلياردو)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي جائزة بدون جائزة."
    },
    {
        "id": 3387,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مع دخول الصيف واقتراب العطلة الصيفية قام مجموعة من الشباب المؤمن بإقامة دورات كرة قدم وتعتمد هذه الدورات على جمع أموال وهذه الأموال إما أن تكون لما يلي: \nأولاً: لشراء هدية للفريق الفائز بالبطولة فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 3388,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ثانياً: لتنظيف ساحات كرة القدم وتخطيطها فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز."
    },
    {
        "id": 3389,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ثالثاً: ما حكم مشاهدة مثل هذه المباريات هل يعتبر إعانة على الإثم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 3390,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رابعاً: ما حكم من يقيم الدورة بدون جمع أموال وهو يتبرع بالهدية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اللعب بدون جهة مالية جائز إلا أن دفع الهدية غير جائز على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 3391,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "خامساً: هل يعتبر من يشارك بهذه الدورات فاسق لأنه يعتمد المقامرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اللعب مع الجائزة من القمار والمشارك فيه يعين على الإثم."
    },
    {
        "id": 3392,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سادساً: نحتاج إلى نصيحة لاذعة إلى الشباب المؤمن الذي يشارك بمثل هذه الدورات.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل هذه الأعمال غير صالحة لا في الدنيا ولا في الآخرة أما عدم صلاحيتها في الدنيا فهي: أنها أعمال غير ذات إنتاج عقلائي واقتصادي. وأما عدم صلاحيتها في الآخرة فلأنها مبعدة عن ذكر الله وعن الثواب والعبادة، مضافاً إلى كونها محرمة مع اشتراط المال فيكون الفاعل لها معاقباً كأي مقامرٍ آخر."
    },
    {
        "id": 3393,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أرجو إعطاء الإذن لي بأخذ استخارة لنفسي أو لعائلتي فقط.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: استمر يرحمك الله."
    },
    {
        "id": 3394,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مولانا المفدى هل هذهِ الاستخارة التي تباع بالسوق والملصقة مع الاستفتاء هذا صحيح لأمير المؤمنين حيث أخذ بها منذ فترة؟ أفتنا أدامك الله وأيدك وحفظك ونصرك ومكنك في الأرض لخدمة الدين والمذهب.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي ضعيفة السند وغير معتبرة."
    },
    {
        "id": 3395,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يوجد إشكال شرعي عند الأخذ خيرة في القرآن الكريم من حيث التفسير أو التأويل.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس فيها تفسير ولا تأويل لأنك لا تقول ذلك بلسانك بل هو مجرد فهم في الذهن."
    },
    {
        "id": 3396,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- تعاضد العقل والنقل على أنّ أفضل الطاعات والقربات استخارة الله تعالى وإني أريد الكثير ولا أوفق في الرأي بين الفعل والترك لعدم معرفة رجحان الخير والشر في الموضوع بحيث يحصل عندي العجز عن اتخاذ الرأي العقلائي فيه.\nأرجو من سماحتكم مأجورين أن تبين لي كيفية الاستخارة بالقرآن الكريم ممن تعتمدون عليها وأقسم عليك أن لا ترشدني إلى المصادر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أطلب مني ذلك شفوياً."
    },
    {
        "id": 3397,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- كما أرجو منك ضاعف الله حسناتك وحشرك مع أجدادك أن تبين لي كيفية الاستخارة بالسبحة ممن تثق بها وتعتمد عليها وتعمل بها لنفسك لأني وجدت كيفيات عديدة ومختلفة ولا أعرف أصحها سنداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل الأشكال صحيحة وهي تنتج حسب قصد المكلف."
    },
    {
        "id": 3398,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكر لي بعض مقلديكم أن مسألة الاستخارة يجب معها إذن المرجع، هل لي أن أحصل على إذنكم من خلال هذه الرسالة؟",
        "correct_answer": "الجواب: أرجو أن تتفضل بقبول اعتذاري."
    },
    {
        "id": 3399,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الاحتياط وجوبي أم استحبابي بأخذ الإجازة في الاستخارة، وهل يجوز أن نأخذ إجازة من وكلائكم بخصوص هذا الأمر أم لا بد أن يكون من سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يكون من المرجع أو ممن يجيزه في ذلك. وأما الوكالة بالأمور المالية، فهي ليست إجازة بالاستخارة ليكون من حقهم أن يجيزوا الآخرين."
    },
    {
        "id": 3400,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بالكشف بالقرآن مدعيين بأنه خيرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد كشف في ظاهر القرآن."
    },
    {
        "id": 3401,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عند تشغيل الأموال المجهولة المالك مع المحافظة على العين (بدون إذن الحاكم الشرعي) ما هو الحكم الشرعي عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب الاستئذان فوراً والأخذ بحدود الإذن."
    },
    {
        "id": 3402,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص اشترى من شخص أخر ولكن لم يدفع له كل الثمن بقي عليه بعض الثمن ديناً وبعد مدة جاء المشتري للبائع فلم يجده وأخذ يتردد عليه في الأيام باستمرار حتى نسي المشتري أوصاف ذلك البائع فهل يجوز له أن يتصدق بالثمن الباقي عن البائع أم لا وماذا يفعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من قبيل رد المظالم."
    },
    {
        "id": 3403,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الأموال من الدولة إذا كان موظفاً بالدولة هل يجب عليها الخمس أو تكون بحكم مجهول المالك وإذا كانت كذلك فماذا يترتب عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يطبق عليها حكم مجهول المالك الموجود في ج٣ من منهج الصالحين."
    },
    {
        "id": 3404,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من مواضيع الابتلائية في ضمن الأراضي المجهولة المالك. وقد سبقنا باستفتاء قبل هذا وكان الرد من سماحتكم بالبحث عن المالك. وظهر إنه مجهول الحال والقضية كما هي الآن بأن الأرض كان يستعملها الباعة لفترة من الزمن ولم يعرفوا لِمَن تعود هذه الأرض ومن ثمَّ قامت عليها أي الأرض مزايدة من قِبَل الجهات المختصة وبعد المزايدة حصل عليها أشخاص مشتركون فيها لمدة سنة وثمَّ أجروها بتقسيم الأرض على شكل مساحات على البائعة بإيجار شهري. فهنا مسائل  \n١- ما حكم الباعة قبل المزايدة وبدون علم المالك للأرض؟\n٢- ما حكم أصحاب المزايدة المشتركين ودفع الأموال للجهات المختصة بعد علمهم بان المالك مجهول؟ وقبل علمهم كذلك؟\n٣- ما حكم الباعة بعد علمهم بحال الأرض ودفع الإيجار لأصحاب المزايدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لماذا تسأل عن تكليف غيرك؟"
    },
    {
        "id": 3405,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إن بعض الأشخاص يعملون في الدوائر الحكومية والخاصة بعملها خزن وتسويق البضائع المختلفة ومن بين هذهِ المخازن هي خزن وتسويق الحبوب (الحنطة والشعير) والشخص الذي يعمل في هذهِ الدائرة يأخذ من الحبوب ما يكفي مؤنته وهو لا تكفيه ما يقبضه شهرياً براتب حددته له الدائرة يضطر لهذا الفعل مع حفاظ التعدي والضرر أي لا يأخذ زيادة أكثر ما يكفيه ولا يدخل هذا المكان فيه ضرر ولكن تارة يمنع عليه من الأخذ بفعل أو إشارة أو تلفظ وأخرى لا شيء من هذهِ الأمور بل يأخذ لسد حاجته فقط فهنا مسائل؟\n١- ما حكم ما يأخذه من هذه الدائرة والتي يعلم بحالها ما هي؟\n٢- وهل يجوز أن يأخذ مقدار ما يسد حاجته أو مؤنته؟\n٣- وما حكمه إذا أخذ ثم باعه بقيمة وصرفه لشراء حاجيات أخرى للمؤنة؟\n٤- إذا كان هذا لا يجوز فما حكم ما أخذه وباعه والباقي لديه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مما يتوقف على إذن الحاكم الشرعي. وقد أجزنا له الأخذ مع الضرورة وأمن الضرر. لكن يشمله حكم الخمس."
    },
    {
        "id": 3406,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عرضت مساحة من الأرض للمزايدة المعروفة اليوم من قِبَل الدولة وساهمت في هذهِ المزايدة. وحصلنا على الأرض بمشاركة ثلاثة أشخاص غيري ومن ثمَّ أجّرنا هذهِ الأرض على شكل قطع مقسمة على الباعة السوق الذين كانوا متخذين هذه الأرض مقراً لهم. ولكن بعد ما استقرت الأمور عرفنا إن الأرض تعود إلى شخص مجهول لا نعرفه فما حكمنا الآن بعد ما دفعنا أموالنا بالمزايدة إلى الدولة وأجّرناها أي الأرض إلى الناس الباعة واستلمنا الأجور مقدمة لكل شهر وهذهِ المزايدة مدتها سنة فإذا كان يحتاج إلى إذن من الحاكم الشرعي فهل تجيزون لنا بالبقاء على هذهِ المزايدة وبما يحكم به الشارع المقدس؟ وما حكم المستأجرين الباعة من قبل هذهِ المزايدة وبعدها الآن بعد ما صار لديهم علم بحال هذه الأرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ابحثوا عن المالك جهد الإمكان فإن لم تجده حقيقة فأخبرونا إن شئتم."
    },
    {
        "id": 3407,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل أمواله محرمة هل يجوز الأخذ من هذا الرجل بعض الأموال بعنوان الهبة أو الهدية أو الجائزة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الحرام من أنواع مجهول المالك احتاج إلى إذن الحاكم الشرعي. وإن كان على نحو الربا والسرقة أو تجارة الخمر حرم على كل حال؟"
    },
    {
        "id": 3408,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الدخول في المزايدة العلنية في الدولة للسيارات أو الأدوات أو أي شيء صحيح شرعاً؟ أفتنا أدامك الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي إن لم تكن هذه المواد مغصوبة."
    },
    {
        "id": 3409,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- المنتسب عند الظالم ما حكم الأموال التي يأخذها منه بإذنه أو بدون إذنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنظروا ما إذا كان مشمولاً للإذن أم لا."
    },
    {
        "id": 3410,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هو الحكم في أخذ أجرة عمل في بناء بيوت الظالمين وإذا كان واقع العمل هو طلب الرزق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائز ما لم يكن فيه ممارسة ظلم فعلي لأحد."
    },
    {
        "id": 3411,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص كان يشتري في السابق من امرأة حنطة بالأقساط أخذ وزنة حنطة بـ(٢٥٠فلس) وعائلة هذا الشخص يعرفون بأنه يشتري بالأقساط ولم يعرفوا المرأة فهذا الشخص مات ففي هذا الوقت أرادت عائلته إخراج رد المظالم فلم يعرفوا هل هي ٢٥٠ فلس أم هي الوزنة من الحنطة أفتونا مأجورين؟ مع العلم إنهم لا يعرفون المرأة مطلقاً..",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هي ٢٥٠ فلس ويبقى الباقي أحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 3412,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعض المزارعين وأصحاب (العلوات) يقومون بتسويق الحنطة إلى (السايلو الحكومي) ويعطون مبالغاً للمدققين والمسؤولين كي يزيدوا المكافأة لهم فما حكم هذا العطاء؟ وما حكم المال المقبوض للمزارعين؟ أفيدونا.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3413,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما تقول في رجل يعمل في أحد مخازن الحبوب الحكومية ويأخذ منه مقدار الحاجة وبدون إذن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بمقدار الضرورة فلا بأس لكن يجب عليه الخمس فيها."
    },
    {
        "id": 3414,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا أخذت شيئاً من أحد من دون علمه ولكن مرت أيام ولم أرجعها إليه لعدم معرفتي به، فما حكمي وما افعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصبح بمنزلة مجهول المالك."
    },
    {
        "id": 3415,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل ترك أمانة عند آخر والأمانة عبارة عن قطع أقمشة في حقيبة ثم سافر الرجل ولم يعرف له طريق منذ ثماني سنوات والرجل الآخر حائر يخاف على الأمانة من التلف فما هو تكليفه الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يمكنه الاتصال بأقاربه ومعارفه والسؤال عنه وجب. وإن كان عاجزاً عن ذلك كان هذا مثل مجهول المالك له أن يتصدق به كما يجوز له دفعه إلى الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3416,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز أخذ الأدوية من المستشفيات الحكومية والمتاجرة بها. وهل يتعلق بهذا العمل مجهول المالك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من قبيل السرقة من الدولة ونحن لا نجيزه إلا ما يخص الدواء في حال الضرورة القصوى. ويمكن عندئذ أن يطبق حكم المال المجهول المالك عليه."
    },
    {
        "id": 3417,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المكتبات العمومية المفتوحة حالياً هل محتوياتها من كتب هي مجهولة المالك؟ وهل يمكن التصرف بأخذ بعض الكتب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي من مجهول المالك ما لم تكن وقفاً شخصياً والسرقة منها غير جائزة."
    },
    {
        "id": 3418,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أرض مغصوبة بُنيت عليها محلات صارت باب رزق لبعض الناس وبعد برهة علموا أن الأرض مغصوبة، ما هو الحكم المتوجب هنا، علماً أن توفير محل مثله أمر صعب وخاصة في هذه الأيام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب التحلل من المالك والفحص عنه جهد الإمكان فإن حصل العجز عن ذلك فأخبرونا إن شئتم."
    },
    {
        "id": 3419,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل يشتري الحديد القديم من أماكن متعددة وأشخاص متفرقين وصادف أن وجد قطعة ذهب في إحدى القطع الحديدية لا يعرف من أي مكان اشتراها.\nمولاي الأجل في فرض تعذر العثور على صاحب الذهب هل يمكن للرجل دفع نسبة من القيمة كالنصف أو الخمس مثلاً لكونه مورد حاجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقبضه قبضاً شرعياً ويخمسه بقيمة اليوم وتحل له."
    },
    {
        "id": 3420,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مجموعة من الشباب المؤمنين يعملون في مكان مغصوب يضطرون فيه الى أداء الصلاة المكتوبة وإذا أجلت الصلاة لحين عودتهم إلى محل سكناهم يخرج وقت الصلاة. \nمولاي الأجل.. يرجو هؤلاء إجازتهم بالصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المكان مجهول المالك فلا بأس وإلا فالأحوط لهم تبديل أعمالهم."
    },
    {
        "id": 3421,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد في الجزء الأول من (مسائل وردود) لسماحتكم (مسألة ٣٨٥ إلى مسألة ٣٨٧) على المكلف دفع قيمة تصرفاته في مجهول المالك كالسيارة والهاتف، وقد رجا مجموعة من الأخوة المؤمنون اجازة سماحتكم لهم بالتصرفات المذكورة لعدم قدرتهم على دفع قيمة هذه التصرفات كون موردهم الراتب وهو لا يفي بمتطلبات حياتهم المعيشية فضلاً عن دفع قيمة تصرفاتهم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: افعل ما فيه المصلحة معهم جزاك الله خيراً."
    },
    {
        "id": 3422,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الأموال من الدولة إذا كان موظفاً بالدولة فهل يجب عليه الخمس أو تكون بحكم مجهول المالك وإذا كانت كذلك فماذا يترتب عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يطبق عليها حكم مجهول المالك الموجود في ج٣ من منهج الصالحين(١)."
    },
    {
        "id": 3423,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل مؤمن اشترى (مغسلة) وبعد ثلاثة أيام ظهر له أن (المغسلة) مسروقة وعلم أن الصاحب الشرعي لها رجل فاسق شارب للخمر منافق، وبيعت من قبل هذا الرجل المؤمن بخسارة دون إعلام صاحب (المغسلة) الشرعي لاعتقاده القوي بأن هذا الرجل (صاحب المغسلة الشرعي) سيتهمه هو بالسرقة، ما حكم هذه المسألة سيدنا المولى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب أن يستحل من صاحبها الشرعي وإن كان فاسقاً مع الإمكان. ومع التعذر يترتب عليها حكم مجهول المالك."
    },
    {
        "id": 3424,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مخالف يأخذ أموالاً من جهة مجهولة المالك ومن المعلوم انهم يعتقدون بمالكية هذه الجهة للمال الذي تحت يدها وطريقة الأخذ تختلف مرة تأخذ شكل السرقة ومرة تأخذ شكلاً اعتيادياً لا يأخذ شكل السرقة. السؤال: هل يجوز أخذ هذه الأموال بطريقة ما - على اعتبار انها ليست أموالهم واقعاً- والمصالحة مع الحاكم الشرعي عليها خصوصاً إذا كان المكلف في استخدام هذه الطريقة آمن من أي ضرر فلا مورد للتقية فيها فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مما يجب تركه على الأحوط لوجود احتمال فقهي مقابل -وإن لم يكن راجحاً- وهو كون قبض مجهول المالك مملكاً للقابض بالمعاطات وإن لم يقصد النية الشرعية."
    },
    {
        "id": 3425,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجري على الأدوات المستوردة من الخارج والتي لم تمر تحت يد مسلم بل مباشرة دخلت تحت يد جهة ليس لها شخصية اعتبارية شرعية هل يجري عليها حكم مجهول المالك أم لا يجري عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هو بمنزلة المباحات العامة."
    },
    {
        "id": 3426,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مكلف والده يقوم بإعالته وهذا الوالد أمواله عبارة عن أموال مجهول المالك مقبوض بصورة غير شرعية ويعطي لولده مقدار ما يسد حاجته فقط ما تكليف ولده إزاء هذه الأموال؟ أفتونا مأجورين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مجاز في التصرف بشرط: ان يتصدق على بعض الفقراء المؤمنين بصدقات معتدٍ بها غير مخلة بحاله."
    },
    {
        "id": 3427,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص استولى على مال مجهول المالك بصورة غير شرعية وبعد فترة باعه واتخذ ثمنه رأس مال يتاجر به وأصبح يدر أرباحاً يقوم بصرفه على نفسه وعياله. السؤال هو: هل يعتبر الربح الذي درّه المال مجهول المالك أم لا؟ وإذا كان مجهول المالك هل يحتاج للتصرف فيه إلى إذن خاص أم عام؟ وما هو تكليف من يصل إليه أموال من هذا الطريق؟ أفتونا مأجورين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إذن خاص. وهو مأذون بالتصرف بشرط أن يخمسه فوراً غير تخميس رأس السنة."
    },
    {
        "id": 3428,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص قبض مجهول المالك بصورة غير شرعية - أي بدون نية النيابة عنكم - أو أخذ المال المجهول المالك بعنوان يشبه السرقة. هل يجوز للمكلف أن يأخذ هذا المال من ذلك الشخص غيلة أو غصباً أو سرقة لإيصالها للحاكم الشرعي لكي يصالح عليها هو معه أو كان بقصد تمكين الحاكم الشرعي من هذا المال المأخوذ من هذين المكلفين؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أنصح بذلك أكيداً بل هو أحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 3429,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز بذل المال لرفع اليد عن المال المجهول المالك المأخوذ بطريق غير شرعي وهل يترتب على بذله دفع الخمس عنه بصفته مصرفاً غير متعارف بالنسبة للمكلف؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك للآخذ بخلاف الدافع. إلا ان تخميسه هو الأحوط."
    },
    {
        "id": 3430,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان شخص يقبض المال المجهول المالك قبضاً غير شرعي ويتصرف به فتتعلق به ذمته فهل يبرء ذمته إعطاء مقدار ما تعلق بذمته إلى مؤمن مجاز بقبض الأموال المجهول المالك من قبل الحاكم الشرعي أو يجب عليه تسليمها إلى الحاكم الشرعي؟ أفتونا مأجورين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بتسليمه إلى المؤمن المجاز في حدود الإجازة."
    },
    {
        "id": 3431,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يأثم الإنسان عند تعامله مع إنسان أمواله عبارة عن أموال مجهول المالك مقبوضة قبضاً غير شرعي؟ وما الحال عندما تكون أمواله خليطاً من هذه الأموال بهذه الصفة وغيرها من الأموال؟ وما تكليفنا إزاء هذه الأموال في حالة جواز المعاملة معهم وفي كلتا الصورتين؟ مع العلم ان جُل من نتعامل معهم على هذه الشاكلة. وما هو الحال عند التعامل مع من يعتقد في أصل مذهبه بمالكية الدولة للمال أي لا يعتقد بما نسميه مجهول المالك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك يحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي. ونحن نأذن بذلك لكل ملتزم بدفع الخمس سنوياً."
    },
    {
        "id": 3432,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا قبض المال المجهول المالك قبضاً غير شرعي لا لعصيان أو جهل وإنما قبضت بالصورة غير الشرعية لنسيان المكلف أو غفلته عن استحضار نية النيابة عنكم مع العلم ان غالب ما يستلمه من هذه الجهة يستحضر في قبضه هذه النية فما حكم ما تصرف به من هذه الأموال المقبوضة دون استحضار هذه النية نسياناً أو غفلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون في ذمته رد مظالم بمقدار ما صرفه."
    },
    {
        "id": 3433,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- كنا في استفتاء سابق سألنا سماحتكم عن حكم التعامل مع أناس أموالهم مختلطة الحلال بالحرام وكان جواب سماحتكم الآتي: (فيه إشكال من الناحية الوضعية والتكليفية معاً ولا ينبغي التورط في ذلك). \nنحن نعلم ان معنى ينبغي فقهياً هو ترجيح الإتيان بالفعل بلا إلزام وفي بعض الأحيان تدل على الاستحباب هل عبارة (لا ينبغي) في جوابكم أعلاه تدل على ترجيح ترك هذا الفعل بلا إلزام فتدل على الكراهة أم لها معنى غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مع عدم مراجعة الحاكم الشرعي هو الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 3434,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "وكيل للمواد الغذائية بعد ان ينتهي من التوزيع للمواد تبقى زيادة في بعضها. هل يجوز له تملكها شرعاً والتصرف بها لمصلحته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مأذون في ذلك."
    },
    {
        "id": 3435,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعض المؤسسات الخيرية أو الإنسانية العالمية توزع على بعض الدوائر الصحية مبيدات حشرية لغرض رشّها في البيوت أو الشوارع لمكافحة الحشرات، ولكن بعض الموظفين يستحوذون على هذه المبيدات ويبيعونها على العيادات البيطرية وعلى عامة الناس من دون استخدامها للغرض أعلاه، فما حكم أخذ هذه المبيدات وبيعها وما حكم شراء هذه المبيدات لغرض المكافحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غالباً يكون أخذها من أجل الحاجة والفقر فإن كان ذلك من قصده مع كونه يصلي ويدفع الخمس فهو مأذون في ذلك."
    },
    {
        "id": 3436,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز الأخذ من أموال الدولة بصيغة محدودة بحيث لا تضر بالعمل ولا تؤثر على كفاءته؟ وإذا كان محرماً فما هي طريقة التحلل من ذلك الفعل إذا لم يعرف بالضبط مقدار المال المأخوذ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز بمقدار الضرورة ويدفع منها الخمس."
    },
    {
        "id": 3437,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- شخص عنده رأس سنة وبين فترة وأخرى يحصل على مجهول المالك هل يخمس فوراً أم ينتظر رأس السنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يطبق الحكم الموجود في منهج الصالحين."
    },
    {
        "id": 3438,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا حصل على مجهول المالك وباعه بـ(١٠٠ألف) قبل خمس سنوات وكان لا يعرف التصرف إلا بإذن الحكام الشرعي ماذا يفعل الآن سواء المبلغ موجود أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يكون من: رد المظالم في ذمته."
    },
    {
        "id": 3439,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- شخص حصل على مجهول المالك قبل ١٠ سنوات ويريد أن يدفع خمسها الآن هل يدفع السعر قبل ١٠سنوات أم السعر الفعلي؟",
        "correct_answer": "لا يوجد جواب"
    },
    {
        "id": 3440,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- شخص عنده حاجات مجهولة المالك لا يعرف سعرها إلا إذا جمعت كلها لتكون حاجة لها سعر وإذا كانت مفردة ليس لها سعر إلا إذا جمعت فهل له الإذن من سماحتكم لبيعها؟ أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك بشرط التخميس الفوري"
    },
    {
        "id": 3441,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- رجل يسرق ويذهب إلى الحاكم الشرعي لإعطاء تلك السرقة لأنه يعرف ان صاحبها لا يصلي ولا يصوم وربما شهر به أمام الناس يذهب بعدها يتوب ويُرجع الحاجة إلى الحاكم الشرعي ما تقولون في هذا الشخص وقد كررها عدة مرات علماً انه صائم مصلي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فعل حرام."
    },
    {
        "id": 3442,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كتبنا إليكم -أعلى الله مقامكم- استفتاء حول سؤال وهو (كانت لدي إجازة شفوية من السيد عبد الأعلى السبزواري على مجموعة من الأدوية والعقاقير الطبية وغيرها استعملها أنا وأهلي وأعطيها للمحتاجين من المستحقين والفقراء والمساكين علماً انها مجهولة مالك وعائدة إلى ما هو ليس بشخص وفائضة عن الحاجة) فكان جوابكم الموقر (طبق عليها حكم مجهول المالك الموجود في الجزء الثالث من المنهج)\nسماحة المرجع أرجو الجواب صراحةً لأني لا ملك رسالتكم العلمية لبهض ثمنها ولكم السلام والتحية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: احصل على هذا الجزء واقرأ فيه. لا حاجة إلى الجواب الصريح فإنه متوفر سوقياً(١)."
    },
    {
        "id": 3443,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "استلمت من الدولة رواتب بلغ مجموعها ٥٠٠٠ دينار (خمسة آلاف) ولم أطبق عليها أحكام مجهول المالك عند الاستلام أو عند عملي في ذلك الوقت بتلك الفتوى وليس لدي القدرة المالية على دفعها الآن، فأرجو من سماحتكم إبراء ذمتي أو الإذن بالتقسيط ولكم الشكر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كنت قد تصرفت بها طبقاً لفتوى مجتهد آخر فهي حلال. وإلا فهي ردود مظالم وذمتك منها بريئة من قبلنا."
    },
    {
        "id": 3444,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم في كلمة (أحياء) في الآية الكريمة: وَلَا تَحْسَبَنَّ الَّذِينَ قُتِلُوا فِي سَبِيلِ اللهِ أَمْوَاتًا بَلْ أَحْيَاءٌ عِنْدَ رَبِّهِمْ يُرْزَقُونَ (آل عمران: ١٦٩)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني يشعر بنفسه وإحساسه وتفكيره."
    },
    {
        "id": 3445,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قال الله تعالى. بسم الله الرحمن الرحيم: سَيَقُولُونَ ثَلَاثَةٌ رَابِعُهُمْ كَلْبُهُمْ وَيَقُولُونَ خَمْسَةٌ سَادِسُهُمْ كَلْبُهُمْ رَجْمًا بِالْغَيْبِ وَيَقُولُونَ سَبْعَةٌ وَثَامِنُهُمْ كَلْبُهُمْ قُلْ رَبِّي أَعْلَمُ بِعِدَّتِهِمْ مَا يَعْلَمُهُمْ إِلَّا قَلِيلٌ فَلَا تُمَارِ فِيهِمْ إِلَّا مِرَاءً ظَاهِرًا وَلَا تَسْتَفْتِ فِيهِمْ مِنْهُمْ أَحَدًا (الكهف: ٢٢).\n  هل إن الواو في قوله: (وَيَقُولُونَ سَبْعَةٌ وَثَامِنُهُمْ كَلْبُهُمْ) التي أتت دون سواها من سابقاتها بهذا المعنى وأيضاً (رجماً بالغيب) هل يعني إن عددهم سبعة وثامنهم كلبهم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الواو تسمى واو الثمانية وفي اللغة الإنجليزية يأتي حرف العطف في المعطوف الأخير وهو هنا كذلك. وهذا لا يعني إن هذا الاحتمال هو المتعين."
    },
    {
        "id": 3446,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو معنى(الله) ماذا لفظ(الله) لا أعرف ما هو لفظ(الله) أو معنى(الله)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو اسم علم للخالق تبارك وتعالى راجع أي واحد من التفاسير في تفسير البسملة فإنهم هناك يشرحون تحليل ذلك."
    },
    {
        "id": 3447,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح إن [أصحاب الكهف] عددهم ثمانية مع كلبهم وهل خرجوا في زمن الرسول وقال لهم أنه ليس زمن المنتظر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما عددهم فهو مجهول بنص القرآن وأما خروجهم فلم أجد فيه رواية."
    },
    {
        "id": 3448,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قال الله تعالى. بسم الله الرحمن الرحيم: قُولُوا آَمَنَّا بِاللهِ وَمَا أُنْزِلَ إِلَيْنَا وَمَا أُنْزِلَ إِلَى إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَالْأَسْبَاطِ وَمَا أُوتِيَ مُوسَى وَعِيسَى وَمَا أُوتِيَ النَّبِيُّونَ مِنْ رَبِّهِمْ لَا نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِنْهُمْ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ (البقرة: ١٣٦).\nهل لفظ (ما أنزل إلينا) تعني بأن القرآن الكريم نزل من أجلنا أو لنا ولو إنه ذكر اسم الرسول لأبدل حرف الجر(على) بـ(إلى) فإن كان ما ورد صحيحاً (أفليس إبراهيم وإسماعيل واسحق ويعقوب كانوا أنبياء) فلماذا استعمل حرف الجر (إلى) ويصح (كلامنا أعلاه) مع الأسباط لأنهم بالفعل جاء إليهم ولكن لماذا التخصيصية بالآية إلى الأسباط رغم الذي جاء من الآيات لقوم يعقوب. السؤال يطرح نفسه ما هو الذي أنزل إلى إبراهيم وإسماعيل ولماذا هذا التخصيص مع استعمال حرف الجر (إلى) وليس (على).",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حرف (إلى) بمعنى الهداية وحرف (على) بمعنى المباشرة."
    },
    {
        "id": 3449,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما هو التفسير الصحيح برأي سماحتكم وَلَقَدْ هَمَّتْ بِهِ وَهَمَّ بِهَا(١)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: همت بضربه بعد أن رفض طلبها وهم بضربها لو لا أن شعر بفضلها عليه في السنين السابقة."
    },
    {
        "id": 3450,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما المراد بالمعصية في قوله تعالى وَعَصَى آَدَمُ رَبَّهُ(٢)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مخالفة أمره في منعه من الأكل من الشجرة."
    },
    {
        "id": 3451,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- القرآن الكريم ظاهره حجة علينا أم باطنه؟ أرجو ذكر سبب واحد لذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بحسب القواعد فإنه ظاهره حجة دون الباطن ولكن من عرف شيئاً من الباطن واطمأن له قلبه كان حجة عليه أيضاً."
    },
    {
        "id": 3452,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- ما المقصود بالتأويل في تفسير القرآن الكريم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: له معنيان:\n١- ما يؤول إليه الأمر أي ما يحصل من صدق التنبؤ فعلاً كما لو أخبر بحادثة فحصلت. يَوْمَ يَأْتِي تَأْوِيلُهُ(٣).\n٢- إظهار المعاني الباطنية للقرآن. والتفسير إظهار المعاني الظاهرية له."
    },
    {
        "id": 3453,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- نزل القرآن الكريم على رسول الله بواسطة جبرائيل فهل كان الله جل جلاله يخاطب به جبرائيل أم يوحى إلى جبرائيل في نفسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الأسرار."
    },
    {
        "id": 3454,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- الصوت الذي سمعه موسى حينما خاطبه الله عز وجل هل هذا الكلام يشمل الصوت العرفي أم إلهام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظاهره الصوت العرفي حين خلقه الله في الشجرة."
    },
    {
        "id": 3455,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما مفهوم الآية الشريفة وكيف يكون مصاديقها في الخارج وهل هو أمر تكوني أم تشريعي أم اجتماعي أي طبعي بالنسبة لعامة الناس والآية هي قوله تعالى: الخَبِيثَاتُ لِلْخَبِيثِينَ وَالخَبِيثُونَ لِلْخَبِيثَاتِ وَالطَّيِّبَاتُ لِلطَّيِّبِينَ وَالطَّيِّبُونَ لِلطَّيِّبَاتِ أُولَئِكَ مُبَرَّءُونَ مِمَّا يَقُولُونَ لَـهُمْ مَغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ (١).",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل هذه المستويات صحيحة وما خفي عليك أكثر. وعليه الفتوى في الفقه لأنهم قالوا: لا يجوز الزواج من الزانية المعلنة بالزنا."
    },
    {
        "id": 3456,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في الآية الشريفة قوله تعالى: فَوَجَدَا عَبْدًا مِنْ عِبَادِنَا آَتَيْنَاهُ رَحْمَةً مِنْ عِنْدِنَا وَعَلَّمْنَاهُ مِنْ لَدُنَّا عِلْمًا(١).\nما تفسير رحمة في هذه الآية الشريفة وهل تختلف الرحمة الدنيوية عن الأخروية، وهل تكون هي الحالة العرفانية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه من الرحمة المعنوية."
    },
    {
        "id": 3457,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لماذا سميت سورة يس بقلب القرآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يرد هذا بدليل معتبر."
    },
    {
        "id": 3458,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تجويد القرآن فيه إشكال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال فيه. بل هو في بعض مراتبه مستحب وفي بعض مراتبه واجب. وهو ما إذا كان تركه مخلاً بالفصاحة."
    },
    {
        "id": 3459,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قال تعالى: وَهَذَا الْبَلَدِ الْأَمِينِ (سورة التين:٣)، إذا كان المقصود به هو الحرم المكي فكيف يكون أميناً وقد قتل فيه بعض الصحابة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني هو أمين اقتضائي أو تشريعي. وليس بنحو العلية التامة."
    },
    {
        "id": 3460,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لم أجد لحد الآن تفسيراً بيانياً يدرس الصورة البيانية أو الفنية أو التعبير الفني للقرآن عند علمائنا، وإنما الذي نجده من تفاسير تركّز على الجانب الدلالي أو التأويلي أو الفقهي المرتبط بعقيدتنا، ما سبب ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سببه ينبغي أن يكون واضحاً، وهو ضعف المستوى الأدبي واللغوي لدى علمائنا وأكثرهم ليسوا من أبناء اللغة العربية. مضافاً إلى أن من يهتم بذلك سوف يُتَّهم بعدم الفهم إلى غير ذلك من الموانع. على أن الاعتماد على ما قاله الآخرون في هذا الصدد كسيد قطب وغيره ليس فيه محذور."
    },
    {
        "id": 3461,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل نجد نظرية في تفسير النص القرآني متكاملة عند مفسر من مفسرينا، أقصد هل توجد نظرية قائمة بذاتها يستند إليها المفسر في التفسير، مثلاً هل توجد مثل هذه النظرية عند صاحب الميزان قام على أساسها في تفسير النصّ القرآني انطلاقاً من واقع معاش مفروض ومعالجة هذا الواقع من خلال ذلك التفسير. إذا لم تكن الحال هذه، فما فائدة تفسير مثل مواهب الرحمن؟ يعتمد نفس مباحث الميزان، مع العلم أن الكثير من آراء صاحب المواهب مشابهة لمباحث الميزان. ويدعونا هذا إلى إطلاق كلمة شرح لألفاظ القرآن أو مفرداته لا تفسير النص، لأن التفسير كما هو معروف ربط للواقع الموضوعي بالنصّ ومعالجة ذلك الواقع من خلال النصّ لا معالجة النصّ من خلال الواقع. علماً أن هناك صفة تجزيئية في هذه التفاسير تفتت العبارة ولا تعيد تركيبها. وهذا قد يؤدي إلى نوع من التأثير على جمالية وشمولية العبارة في النصّ ككل.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إشكالك وارد فيما أرى على كلا المستويين، صاننا الله من كل خطأ وزلل."
    },
    {
        "id": 3462,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في النصّ القرآني موسيقى لفظية وإيقاع صوتي يثير المتلقي. هل أنَّ وجود مثل هذا الإيقاع كان مقصوداً في القرآن أم لا؟ لا سيما وأن أحد الباحثين يقول: أن الإيقاع الموجود في النص القرآني، جاء للتعويض عن تحريم بعض أنواع الشعر.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شك أن كل ما في القرآن من أمور هي عمدية وصحيحة. لأن المتكلّم لا متناهي القدرة. أما هذه النظرية فصاحبها أولى بها. لأنها مجرد احتمال ليس هناك ما يثبته. وخاصة بعد أن نلتفت إلى أنه لم يحرم شيء من الشعر وإنما حرم الغناء والمضامين الباطلة خاصة. فهل جاء القرآن تعويضاً عنها؟"
    },
    {
        "id": 3463,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يصحّ ترجمة القرآن إلى لغات غير العربية؟ وهل يصحّ التعبّد بها أي باللغة المترجم إليها القرآن؟ وهل تسمى فعلاً ترجمة القرآن أم غير ذلك؟ وهل توجد شروط للترجمة غير ما ذكره السيد الخوئي في البيان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تجوز الترجمة إذا لم تستلزم كذباً فيها، يعني مع انحفاظ ظاهر القرآن بها. ولكن لا يجوز العمل عليها في الفقه أو في التفسير."
    },
    {
        "id": 3464,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز دراسة النصّ القرآني في ضوء دراسات لغوية ومعرفية حديثة مستمدة أصولها من فلسفات وضعية برغماتية أو فلسفات مبتعدة عن الفكر الإسلامي أو في ضوء دراسات غير معروفة الأصول، لغرض بيان الإعجاز اللغوي للقرآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بيان ذلك على شكل أطروحة احتمالية غير قطعية مع وجود مصلحة دينية عامة في ذلك فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3465,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- هل يجوز مقارنة بعض الأفكار والنصوص في الفكر الإسلامي مع نصوص من الفكر الغربي المعاصر لغرض إثبات موقعية ورصانة الفكر الإسلامي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كالجواب السابق."
    },
    {
        "id": 3466,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ظهر اتجاه في التفسير هو في حقيقته قديمٌ حديث ألا وهو تفسير القرآن بالقرآن وتطوّر إلى التفسير الموضوعي. هذا الاتجاه (أي تفسير القرآن بالقرآن) جاء لضبط مقصدية النصّ القرآني وللوصول إلى فهم محدد لكلماته وعباراته ومقاصده الدلالية، ولكن نحن نعرف أن النصّ القرآني لم يأتِ لعصر واحد بل جاء لمختلف العصور والأزمان، وإعطاء معنى أحادي للنصّ القرآني وفق هذا الاتجاه يحدد مقاصد النصّ الدلالية ويجمّد روحية هذا النصّ وتفاعله مع الأحداث والأفكار المستجدة، ما هو رأيكم في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لا أقول بأن للقرآن مقصد واحد ودلالة واحدة لا غير ولكن هذا لا يمنع عن أساليب متعددة من التفسير، لأنه يكون تطبيقاً لبعض تلك الدلالات المحتملة لا على نحو الحصر وهذا أمر معقول على أيِّ حال."
    },
    {
        "id": 3467,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قال تعالى: نِسَاؤُكُمْ حَرْثٌ لَكُمْ فَأْتُوا حَرْثَكُمْ أَنَّى شِئْتُمْ (١) هل (أنى) تفيد الكيفية أم الزمانية أم المكانية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأرجح فيها الزمانية أو الأعم منها ومن المكانية ولا يحتمل أنها الكيفية."
    },
    {
        "id": 3468,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أخبرنا القرآن الكريم أن الله جلَّ وعلا خلق الأرض والسموات في ستة أيام. سيدي المعروف أن أمر الله إذا أراد صنع شيء أن يقول له كن فيكون. فما معنى ستة أيام لخلق الأرض والسماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا إنما هو باعتبار الحكمة. وهي تقتضي التدرج في الخلق. وذلك لقصور المخلوق عن التكامل الدفعي، وإذا حصل دفعة لم يكن كماله صحيحاً وتاماً، فالقصور في المعلول لا في العلة."
    },
    {
        "id": 3469,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "فصلّتم في ما وراء الفقه ج١ ق١(١) تفسير آية: وَإِنْ كُنْتُمْ مَرْضَى أَوْ عَلَى سَفَرٍ أَوْ جَاءَ أَحَدٌ مِنْكُمْ مِنَ الْغَائِطِ أَوْ لَامَسْتُمُ النِّسَاءَ فَلَمْ تَجِدُوا مَاءً فَتَيَمَّمُوا صَعِيدًا طَيِّبًا(٢) وهذا تفسير وجدته عن هذه الآية. ما الإشكال الذي ترونه في هذا التفسير وما مدى صحته إذا اقترن المرض والسفر بالتيمم مع الملامسة والمجيء للغائط وذلك لأنه يمكن اعتبار أن الماء في السفر يجعل الماء في الحالة الأولى مضراً للجسم وفي الثانية نادراً يُتخوف من انعدامه في الأعم. وآية: فَلَمْ تَجِدُوا مَاءً مختصة بالملامسة والمجيء للغائط وآية: فَتَيَمَّمُوا حاصلة للأربعة أقسام. وإن كانت هناك بعض الأمراض لا يضرها استعمال الماء. وهذا هو المقصود من الآية هو الحالة الحرجة. أي أنها تخصص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في تفسيرك هذا نحتاج إلى تقدير ألفاظ أو معاني على الآية خارجة عن مداليلها اللغوية. مع أن ظاهر القرآن حجّة."
    },
    {
        "id": 3470,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي أصح التفسيرات برأيكم في الأسماء التي علمها الله لآدم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أسماء المعصومين أو اللغة الكاملة."
    },
    {
        "id": 3471,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما أصح تفسير في رأيكم في كيفية خلق حواء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: احتاج خلقها إلى (علة مادية) فكان هو أحد أضلاع آدم."
    },
    {
        "id": 3472,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في (ما وراء الفقه)(١) الجزء السادس في صفات النبي أنه (ذي قوة) (مطاع ثم) و(أمين)... إلخ والمعروف أن هذه صفات لجبرئيل. فما دليلكم أيدكم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع السورة قبل أن تسأل. فإنه يقول: إنه لقول رسول كريم إلى آخره(٢) وهو ظاهر بأن المراد هو النبي وأن المراد (بأنه) القرآن الكريم. وباقي الأوصاف للنبي."
    },
    {
        "id": 3473,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قوله تعالى: وَالْقَمَرِ إِذَا تَلَاهَا(٢) وَالنَّهَارِ إِذَا جَلَّاهَا(٣) وَاللَّيْلِ إِذَا يَغْشَاهَا(١)، هل من سبب إيراد ذكر يغشى بصيغة المضارع خلافاً للأفعال التي قبله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أوضح جواب لذلك هو عدم مناسبته للسياق لو كان بصيغة الماضي كما هو معلوم."
    },
    {
        "id": 3474,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قوله تعالى: فَلَا اقْتَحَمَ الْعَقَبَةَ(١١) وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْعَقَبَةُ(١٢) فَكُّ رَقَبَةٍ(١) مولانا المفدى: هل جملة (فك رقبة) تعريف للعقبة أم لاقتحام العقبة؟ وما الدليل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هي العقبة نفسها، بدليل قوله: وما أدراك ما العقبة، ثم يعرف العقبة بأنها كذا وكذا."
    },
    {
        "id": 3475,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قال الله سبحانه لَقَدْ كَفَرَ الَّذِينَ قَالُوا إِنَّ اللهَ هُوَ المَسِيحُ ابْنُ مَرْيَمَ(١)  لَقَدْ كَفَرَ الَّذِينَ قَالُوا إِنَّ اللهَ ثَالِثُ ثَلَاثَةٍ(٢)، فهل الكفر هنا بمعنى الشرك؟ وإن كان من الكفر فهل القائل بذلك وهم الكثرة بزماننا هم كتابيون أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الكفر هو أي عقيدة ضالة وغير صحيحة سواء كانت شركاً أو لا. والقرآن في هذه الآيات ينص على أنها كفر. وهو صادق فيما يقول. ومن المعلوم أن كلتا العقيدتين المذكورتين هي من عقائد النصارى وهم كتابيون."
    },
    {
        "id": 3476,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قال تعالى: هُوَ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ طِينٍ ثُمَّ قَضَى أَجَلًا وَأَجَلٌ مُسَمًّى عِنْدَهُ ثُمَّ أَنْتُمْ تَمْتَرُونَ (١) وقال جل شأنه: يَغْفِرْ لَكُمْ مِنْ ذُنُوبِكُمْ وَيُؤَخِّرْكُمْ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى إِنَّ أَجَلَ اللهِ إِذَا جَاءَ لَا يُؤَخَّرُ(٢)، سيدي ما هو الأجل المسمى وما هو الغير مسمى. ولو أن أحداً انتحر فماذا يطلق على أجله؟ الأجل الذي كتبه الله له أم ماذا؟ وهل هذان الأجلان مثبتان باللوح المحفوظ؟ سيدي نريد جواباً وافياً وكافياً وشافياً لهذا الموضوع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه معانٍ فلسفية وكلامية يمكن الجواب عليها شفوياً."
    },
    {
        "id": 3477,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يصح أن نقول إن الآيات المتشابهة في القرآن الكريم هي محكمة عند من له فهم خاص كالمعصوم  لأن المتشابه له حقيقة واحدة والمعصوم قطعاً يعلمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جيد جداً."
    },
    {
        "id": 3478,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يرى السيد أبو جعفر(١) أن تفسير القرآن ينقسم إلى تفسير اللفظ وتفسير المعنى والثاني هو معنى التأويل. ويرى أن المراد من التأويل في قوله تعالى: وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلَّا اللهُ وَالرَّاسِخُونَ فِي الْعِلْمِ(٢) هو تفسير اللفظ وليس تفسير المعنى حيث أن الأخير يختص بالله تعالى.\nأقول: \nأولاً: إن السيد فسر التأويل بأنه تفسير المعنى، إلا في هذه الآية فإنه يرى أنها تفسير اللفظ على خلاف القاعدة.\nثانياً: إذا كان المراد هو التفسير اللفظي فإنه لا يحتاج إلى رسوخ في العلم. فبمجرد تصفح كتب اللغة نقدر على استخراج المعاني اللفظية وهذا لا اختلاف فيه بين جميع المسلمين. فما هو رأيكم سلمكم الله بمراد الآية ورأي السيد؟ وضحوا لي ما جهلته واعتذاري لك سيدي.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر أن إشكالك وارد إلا أنه يحتاج إلى التأكد من المصدر الذي اعتمدته في نقل رأي السيد."
    },
    {
        "id": 3479,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قال الله تعالى: وَاللهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ سيدي الإمام بعد أن عُرف أن الله قادر على كل شيء وخلق كل شيء. ولكن كيف أفسر الأشياء التي يستحيل خلقها مثلاً تفسيراً علمياً متيناً ينفعني في الدنيا والآخرة وأعتذر لك نوّر الله وجهك دنيا وأخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأشياء المستحيلة لا يخلقها الله سبحانه لقصورها عن قبول الوجود وليس لقصور قدرته. وهو قادر على كل مقدور وهذا ليس بمقدور."
    },
    {
        "id": 3480,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قوله تعالى يَخْرُجُ مِنْ بَيْنِ الصُّلْبِ وَالتَّرَائِبِ(١) عرفت الصلب أنه الظهر والترائب هو صدر المرأة، ولكنه إلى من يعود ضمير (خرج) على الماء؟ أم على الترائب؟ وعلى كلا الاحتمالين ما علاقة خروج الماء الدافق بأضلاع صدر المرأة؟ وما علاقة خروج الجنين - لو صح- بصلب (ظهر) الرجل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أعتقد أن الصلب والترائب عبارة عن الأجهزة الجنسية الداخلية في الرجل والمرأة، وقوله (من بين) يعني مركب من ماء الرجل وبويضة المرأة، وهذا وإن كان خلاف ظاهر تفسيرهم إلا أنه متعين على أي حال."
    },
    {
        "id": 3481,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما المقصود بقوله تعالى: لِيَغْفِرَ لَكَ اللهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّر(١) فهل كان النبي مذنباً؟ وهذا منافي للعصمة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا له عدة أجوبة، منها:\nأولاً: ما ورد: من أن الله تعالى حمّله ذنوب أمته ثم غفرها له.\nثانياً: إن المعصوم إنما يكون معصوماً عن الذنوب العامة التي يجب اجتنابها عن الجميع ولكن له ذنوبه الدقيقة الخاصة به وهو يشعر بها أمام الله سبحانه. وقد غفرها له جل جلاله، وكلا المعنيين لا ينافي العصمة."
    },
    {
        "id": 3482,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "وردت آيات في القرآن الكريم على لسان بعض الأنبياء وغيرهم كقوله تعالى: لَّا إِلَهَ إِلَّا أَنتَ سُبْحَانَكَ إِنِّي كُنتُ مِنَ الظَّالِمِينَ(١)، وهذه على لسان يونس، أو قوله تعالى على لسان ابليس: لَأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ(٢)، فهل هذا كلامهم أم كلام الله يروي عن لسان حالهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هو كلام الله يروي عن لسانهم، لكن الظاهر هو مطابقة الكلامين."
    },
    {
        "id": 3483,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكر القرآن الكريم في سورة الحج قوله تعالى: مِّلَّةَ أَبِيكُمْ إِبْرَاهِيمَ هُوَ سَمَّاكُمُ الْمُسْلِمينَ(١)، ومفهوم الآية أن اسم المسلمين ابتدعهُ ابراهيم ولكن الشبهة المعروضة هي أن نوح ذكر أنه من المسلمين وكذلك آدم وهم قبل ابراهيم، فما تعليقكم وفقكم الله لخدمة القرآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: معنى المسلمين يختلف، فيراد بالاسم الذي وضعه إبراهيم كونه علماً لهذه الأمة وصفة خاصة بها، وأما في سائر الاستعمالات فله معاني أخرى."
    },
    {
        "id": 3484,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إِنَّمَا حَرَّمَ عَلَيْكُمُ الْمَيْتَةَ وَالدَّمَ وَلَحْمَ الْخِنْزِيرِ وَمَا أُهِلَّ بِهِ لِغَيْرِ اللهِ فَمَنِ اضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلَا عَادٍ فَلَا إِثْمَ عَلَيْهِ (١). \nأخبرني سيد جليل وثقة من مدينتنا أن تفسير الآية الآنفة الذكر هو أنه يمكن أكل لحم الخنزير أو الميتة في الضرورة. كأن يكون المضطر مريضاً لا يشفيه إلا ذلك مستنداً على قاعدة شرعية -حسب ما يقول- الضرورات تبيح المحظورات، وقد قرأت في بعض الكتب حديثاً عن آل البيت وهو: (لا شفاء بالمحرمات)، فاختلط الأمر عليَّ فأيهما أرجح كفة في ميزان التفسير والسنة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الاضطرار قد يكون بسبب المرض وقد يكون من غيره وهو الجوع وظاهر الآية هو الجوع وما هو منفي بالأخبار هو الأول."
    },
    {
        "id": 3485,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قال تعالى: وَلَا تَنْكِحُوا المُشْرِكَاتِ... (١) هل تشمل كلمة المشركات من كانت نصرانية أو يهودية. وهل كلمة (لا تنكحوا) هو النكاح الدائم أم المنقطع؟ أم كليهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الشرك هنا خاص بغير أهل الكتاب ونكاحهم حرام بكلا الوجهين."
    },
    {
        "id": 3486,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد في الآية الكريمة: إِنَّ اللهَ وَمَلَائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى النَّبِيِّ(١) ما نوع الصلاة هنا هل لفظية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصلاة هي الرحمة الخاصة بالمستوى المناسب للنبي."
    },
    {
        "id": 3487,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "مولاي لقد علمتُ أن مذهب أهل البيت في الأفعال أنه أمر بين أمرين، لا جبر ولا تفويض، ولكن بعض الآيات يشير ظاهرها إلى الجبر، كآية: وَمَن يُضْلِلْ فَلَن تَجِدَ لَهُ وَلِيّاً مُّرْشِداً(١)، يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَقَدِرُ(٢)، يُضِلُّ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ(٣)، ما تفسير هذهِ الآيات المباركة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ونحوه له بحث في علم الكلام، وباختصار شديد: فإنه يمكن حمل الآية على مورد كون الضلال عقوبة على فعل سابق فيكون مستحقاً له كالرّين والاحباط وغيرها من العقوبات المعنوية."
    },
    {
        "id": 3488,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ذكرتم في أحد خطبكم المقدسة في كلامكم عن الحسين في شرح قوله: ((وما أولهني إلى أسلافي اشتياق يعقوب ليوسف)).\nفقلتم: ما كان هذا الاشتياق ناتج من الحب الأسري ولكن هو ناتج عن علو مقامات أسلافه، وكذلك في يعقوب وقلتم حاشا للمعصومين من ذلك وحاشا الأنبياء من ذلك، فما هو قولكم في نوح حين قال لولده وهو عاصٍ لله: يَا بُنَيَّ ارْكَبْ مَعَنَا وَلَا تَكُنْ مَعَ الْكَافِرِينَ(١)، وكذلك: وَنَادَى نُوحٌ رَبَّهُ فَقَالَ رَبِّ إِنَّ ابْنِي مِنْ أَهْلِي(٢)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اركب معنا أي في سفينة الحق والنجاة ولا تكن مع الكافرين. فهو يريد بذلك هدايته. والآية الثانية مجرد اخبار وليس فيه طلب نجاته. فإن كان يطلب نجاته فهو نجاته من الباطل والضلال لا من الغرق فقط."
    },
    {
        "id": 3489,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو تفسير قوله تعالى - الراجح والصحيح عند سماحتكم - في الآية ١٠١ من سورة النحل: وَإِذَا بَدَّلْنَا آَيَةً مَكَانَ آَيَةٍ وَاللهُ أَعْلَمُ بِمَا يُنَزِّلُ قَالُوا إِنَّمَا أَنْتَ مُفْتَرٍ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لا يَعْلَمُونَ(١)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المراد من هذه الآية هنا أحد ثلاثة معاني: إما آيات القرآن أو الآيات الآفاقية أو الآيات الأنفسية وكلٌ منها قابلة للتبديل. أما الآيات القرآنية فكما قال تعالى: مَا نَنْسَخْ مِنْ آَيَةٍ أَوْ نُنْسِهَا نَأْتِ بِخَيْرٍ مِنْهَا أَوْ مِثْلِهَا. واما الآيات الآفاقية فهو كثير جداً كتبديل الحر إلى البرد والمطر إلى الصحو وأما الأنفسية فهو دائم الحدوث كتبديل الغضب إلى الرضا والحزن إلى الفرح وغير ذلك. غير ان الظاهر ان تهمة الافتراء مربوط بالآيات القرآنية لا غير."
    },
    {
        "id": 3490,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يدل ظاهر قوله تعالى في آية ١٠٦ من سورة البقرة: مَا نَنْسَخْ مِنْ آَيَةٍ أَوْ نُنْسِهَا...(١)، هل تدل على نسخ التلاوة وهل هذا النسخ واقع في القرآن ! وإذا كان الجواب بالنفي فعلى ماذا تدل الآية أو ما هو تفسيرها الصحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: دلالة الآية على النسخ في القرآن غير وقوعه فعلاً. فقد تثبت وجوده إلا أننا ننفي دلالة الآية عليه أو أنها مجملة من ناحيته ولو باعتبار ان المراد من الآية المنسوخة الآيات التكوينية أو الأنفسية أو القرآنية. فيكون المعنى أقرب إلى معنى البداء دون النسخ الاصطلاحي. وأما وقوع النسخ في القرآن الكريم فعلاً فلعله ظاهر بعض الآيات الأخرى كقوله: الآن عَلِمَ أَنَّ فِيكُمْ ضَعْفًا(٢). مع إمكان مناقشته بأن الآية الأولى بقيت خاصة بالأقوياء والثانية خاصة بالضعفاء فرجع الحال إلى التقييد دون النسخ. وأما النسخ بدليل من خارج القرآن فهو غير محتمل عملياً لأنه يحتاج إلى دليل متواتر وهو مفقود فعلاً."
    },
    {
        "id": 3491,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "آية عَبَسَ وَتَوَلَّى(١) بِمَن نزلت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع التفسير(٢)."
    },
    {
        "id": 3492,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل إن مصحف فاطمة عند الحجة أم هو موجود متداول بين أيدي الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل عند الحجة."
    },
    {
        "id": 3493,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كم هو عدد الآيات المنسوخة بالقرآن وفي أي سور وما أرقامهن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يحتاج إلى مجال أوسع."
    },
    {
        "id": 3494,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قرأت بحث سماحتكم عن الشعر في (ما وراء الفقه) والسؤال هو هل إن الإجماع قائم على خلو القرآن من الشعر أم أنه محل خلاف بين الفقهاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه المسألة غير مبحوثة لدى المشهور إطلاقاً فلا يمكن تحصيل الشهرة والإجماع فيها."
    },
    {
        "id": 3495,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما تفسير قوله تعالى: لَا يَمُوتُ فِيهَا وَلَا يَحْيَا(١)مع إن النقيضين لا يجتمعان ولا يرتفعان معاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الموت والحياة ليستا نقيضين بل ضدان. والمراد من الآية المعاني المجازية منها وهنا مما يمكن اجتماعه."
    },
    {
        "id": 3496,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي أول آية نزلت أو نطق بها النبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بسم الله الرحمن الرحيم."
    },
    {
        "id": 3497,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح إن القرآن محرفٌ بعض الشيء ومحذوف منه بعض الكلمات كما قال في ذلك الشيخ المفيد، إن الأخبار جاءت مستفيضة وما أحدثهُ بعض الظالمين فيه من الحذف والنقصان في كتاب (أوائل المقالات)، وكما أكد على ذلك عدنان البحراني في كتاب (مشارق الشموس الحرية) وأبو الحسن الفتوني في كتاب (مرآة الأنوار- المقدمة الثانية) أفتونا جزاكم الله خير الجزاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا خلاف المشهور جداً ويتبرأ منه أكثر علمائنا الأعلام."
    },
    {
        "id": 3498,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح أن المعوذتين ليستا من القرآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لم أقل ذلك وإنما للمعوذتين سياق خاص بالتعويذ وهو مسبب للشك في انطباق عنوان القرآنية عليه. ومن نتائج ذلك إنني قلت: إن الأحوط وجوباً ترك قراءتهما في الفرائض ولم يكن ذلك على نحو الفتوى."
    },
    {
        "id": 3499,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "التدخين مضر بالصحة وهو قطعاً من الخبائث وهناك كثير من الشباب المسلم ينساق نحو التدخين بحجة حليته الشرعية فهل هناك فتوى شرعية من سماحتكم بحرمتها على المدخن المبتدئ على الاقل.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: آسف جداً."
    },
    {
        "id": 3500,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما رأي سماحتكم فيمن يقدم على التدخين وهو لم يمارس عادة التدخين سابقاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يمكن القول بالحرمة ولكننا ننصحه نصيحة أكيدة وصحيحة بالترك."
    },
    {
        "id": 3501,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما قولكم في مشاهدة المصارعة الحرة والمباريات عامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز ما لم يكن فيه إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 3502,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تعرض هذه الأيام مسلسلات في التلفزيون في العالم العربي وهي مسلسلات مدبلجة وتعد من أخطر المسلسلات الغربية التي تُبَث فيها ثقافة الفكر المنحطة المعادية للإسلام وتجعل الخيانة الزوجية أمراً طبيعياً لا يؤخذ بنظر الاعتبار كما أنها تحاول جعل العلاقة الجنسية غير المشروعة أمراً طبيعياً وغير ذلك. إن هذه المسلسلات تهدف إلى نزع الروح الإيمانية عند الشباب المؤمن والشابة الواعية فما حكمكم على هذه المسلسلات والتي تخلوا من الأخلاق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال فأن مشاهدتها حرام والإعانة عليها حرام."
    },
    {
        "id": 3503,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي القاعدة التي تنص على حرمة المسلسلات الأجنبية المدبلجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإعانة على الظلم. والنظر بشهوة إلى الأجانب."
    },
    {
        "id": 3504,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "توجد مسلسلات أجنبية مدبلجه للعربية تظهر في التلفاز هل هي محرمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة ذلك."
    },
    {
        "id": 3505,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- الأفلام والمسلسلات والمسرحيات العربية وخصوصاً المصرية والعراقية والأجنبية ما حكمها إذا كانت بدون محرم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال ذلك جائز."
    },
    {
        "id": 3506,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- فإذا كان فيها محرم مثلاً خروج النساء فيها متبرجات مع العلم لا ينتهين إذا نهين فهل تكون في هذه الحالة محللاً أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز النظر إليهن بدون شهوة وإن كنت أعتقد أن الشهوة تحصل على كل حال فيكون النظر حراماً."
    },
    {
        "id": 3507,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز تعطيل التلفزيون من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر لأن الكلام لا يؤثر بهم ويستخدمون التلفزيون تقريبا ً٩٩% بالحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز تكليفاً ومضمون وضعاً."
    },
    {
        "id": 3508,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "التلفزيون أو الراديو: وسيلة وليس غاية. عندما يكون واسطة لنقل الرذيلة إلى البيوت والمجتمع، وإثارة الغريزة الجنسية بين الناس عن طريق الغناء المبتذل والمسلسلات الرخيصة غير التربوية.\nما حكم الشارع المقدس بالمال المكتسب عن طريق تصليح أو بيع هذا الجهاز؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك إما إثم أو إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 3509,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تجوز قراءة الكتب التي تتحدث عن تفاصيل الأجهزة الجنسية أو التناسلية لكِلا الجنسين ومن زاوية علمية. مع الأمن من حصول ريبة أو شهوة أو تلذذ؟ وهل يجوز بيع وشراء مثل هذه الكتب؟ وما حكم الأفلام التي تتحدث عن ذلك من حيث المشاهدة ومن حيث البيع والشراء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال في قراءة الكتب وشرائها حتى لو حصل منها الشعور بالتلذذ. ما لم يؤدِ إلى حرام كالإنزال أو الزنا أو غيره. وأما الأفلام فمشاهدتها محرمة لأن الغالب منها التلذذ."
    },
    {
        "id": 3510,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني أحد عاملي الإذاعة والتلفزيون في بغداد أقدم برنامج (المرسم الصغير) أعلم الأطفال مبادئ الرسم وقواعد التعلم اني أعمل في هذا البرنامج منذ فترة طويلة قاصداً منه فائدة المجتمع ومشاركة لأحد أفراد المذهب في هذا المجال الذي مَنَّ الله عليَّ بهذه الموهبة العظيمة وتطبيقاً لقول الرسول الأعظم (زكاة العلم نشره) مولانا المفدى هل في عملي هذا إشكال وحرمة؟ علماً اني لا أرسم الصور المحرمة التي حرمها الشارع المقدس هذا وأدامكم الله ذخراً لنا ولجميع المسلمين في بقاع العالم والحمد لله علماً اني أخدم المؤمنين في مجال عملي لما فيه الخير ورضا المولى جل جلاله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كنت كذلك لم يكن في عملك إشكال وجزاك الله خير جزاء المحسنين."
    },
    {
        "id": 3511,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما المقصود بعبارة (قابل للتنازل بالولاية) التي تكتبونها في بعض أجوبة الاستفتاءات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني نتنازل عن بعض حقنا ويكون التنازل بالولاية كما لو أبرأنا ذمته عن بعض الخمس أو الزكاة."
    },
    {
        "id": 3512,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما المقصود بـ(قاعدة الإلزام) التي ذكرت في مستحدثات المسائل في كتاب (المسائل المنتخبة) للإمام الراحل السيد أبو القاسم الخوئي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي نصاً كما ورد عن الأئمة: ألزموهم بما ألزموا به أنفسهم. فكل شيء اعتقد به الكافر أو المسلم غير الإمامي مما هو ضد مصلحته فيمكننا إلزامه به. من الأمور العبادية أو غيرها."
    },
    {
        "id": 3513,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ولد الزنا أو بنت الزنا هل يدخلون الجنة إذا كانوا مؤمنين، وهل يدخلون النار إذا كانوا مجرمين، وهل يوجد لأمير المؤمنين أصحاب من ولد الزنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اقرأ أولاً ما كتبناه في فقه الأخلاق في موضوع لماذا لا يكون ابن الزنا إماماً للجماعة(١)."
    },
    {
        "id": 3514,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما المقصود بالاستدامة الحكمية والاستدامة الحقيقية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الاستدامة الحقيقية هي البقاء أو الاستمرار التكويني للشيء كاستمرار عين النجاسة على الجسم والاستدامة الحكمية هي الاستمرار تعبداً وبحكم الشارع المقدس كوجود النجاسة الحكمية بعد زوال عين النجاسة وقبل التطهير."
    },
    {
        "id": 3515,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- المخالف إذا كان قاصراً هل يكون مخلداً في النار وإذا كان مقصراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القاصر لا يستحق العقوبة والآخر لا يستحق النجاة."
    },
    {
        "id": 3516,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- أطفال الكفار والمخالفين إذا ماتوا فأين يدخلون إلى النار أم إلى الجنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لذلك أجوبة مختلفة لعل أفضلهما إنهم يدخلهم الله الجنة برحمته وإن لم يكن ذلك استحقاقهم."
    },
    {
        "id": 3517,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدنا نرجو من سماحتكم تعريف الأصولي والإخباري لأننا قرأنا في مسائل وردود لسماحتكم ولم نفهم ما هو الإخباري وما هو الأصولي نرجو من سماحتكم شرح ذلك بوضوح حتى نفهم ذلك آجرك الله وحفظكم لخدمة الدين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ابحثوا عنهم في البصرة فإن فيها كثير منهم واسألوهم هذا السؤال."
    },
    {
        "id": 3518,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدنا في مسائل وردود لسماحتكم تقولون بالإجابة إن زيارة الإمام الرضا أفضل من سائر الأئمة وتدل الروايات على ذلك. أما عن النبي لم تدل على ذلك. نقول بالسؤال كيف ذلك هل إن زيارة الإمام الرضا أفضل من زيارة أمير المؤمنين أو زيارة الحسن والحسين؟ نرجو من سماحتكم توضيح ذلك. وخاصة أمير المؤمنين والحسين أفتنا آجرك الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لم أقل ذلك وإنما قلت إنه لاتزوره إلا الخاصة."
    },
    {
        "id": 3519,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ذكر صاحب كتاب الفصول المهمة عدة روايات حول حساب الأطفال والمجنون في يوم القيامة حيث ذكر (بأن الله جل جلاله يأمرهم أن يلقوا بأنفسهم في نار كبيرة وإن من يدخلها يجعلها عليه برداً وسلاماً ويكون من أهل الجنة ومن لا يدخلها فهو من العاصين ويدخلون النار) ما صحة هذه الرواية مع ذكر كيفية حسابهم أرجو الجواب الوافي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا المعنى فيه أكثر من رواية واحدة، وهو محتمل في حكمة الله وعدله. وليس فيه إشكال من الناحية المنطقية. كما أننا لو رفعنا ذلك أمكن القول بأن الله يدخلهم الجنة بلا حساب لعدم استحقاقهم العقاب."
    },
    {
        "id": 3520,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ذكر العديد من العلماء بأن المرأة التي تموت من (الطَلَق) عند الولادة فهي بمنزلة الشهيد وإن من يموت غرقاً فهو كذلك فهل الكافر سيستحق هذه الشهادة إذا مات بهذه الميتة والكافرة أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أظن هذه الشهادة مع حسن العقيدة في أصول الدين."
    },
    {
        "id": 3521,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ذكر أن ابن الزنا لا يدخل الجنة فذلك لأن الجنة طاهرة ولا يدخلها إلا طاهر فهل هذه الرواية صحيحة وما هو الصحيح في هذا الأمر حيث لا ذنب له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أعتقد أن ابن الزنا يختلف عن غيره في الحساب والثواب والعقاب وكل ما ورد على خلاف ذلك فإنه يحتاج إلى تأويل."
    },
    {
        "id": 3522,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كانت الرواية صحيحة السند ومن راوي ثقة وقد كسرها المشهور فهل تكون الرواية ضعيفة كتطويق الهلال؟ فإذا كانت ضعيفة ولم يكسرها المشهور فهل تكون حينئذ قوية وتؤخذ بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه أسئلة تعرض في الدروس الحوزوية ولا يسعها هذا المجال."
    },
    {
        "id": 3523,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما مفهوم العلمانية وكيف يتحقق مصداقها في الخارج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصطلح باللغة الحديثة على مذهب الدولة التي لا تلتزم بدين في قانونها الأساسي."
    },
    {
        "id": 3524,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ذكر في كتاب مشكاة الأنوار من أنه لما قرأ دعبل قصيدته المعروفة التي أولها: مدارس آيات خلت من تلاوة، على الإمام الرضا وذكر الإمام عجل الله تعالى فرجه وضع الإمام الرضا يديه على رأسه وتواضع قائماً ودعا له بالفرج فما هو رأيكم في هذه الرواية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن العمل بها من باب التسامح في أدلة السنن ولعلها هي منشأ السيرة المعروفة بيننا."
    },
    {
        "id": 3525,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- بعض الأدعية الواردة عن الأئمة المعصومين ترد بضمير المفرد فهل يجوز قراءتها بضمير الجمع في صلاة الجماعة وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أجد في ذلك بأساً مع قصدٍ صحيح."
    },
    {
        "id": 3526,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما المقصود بالحرمة؟ في حديث الرسول محمد: (المؤمن حرام كله، عرضه وماله ودمه) وهل أن المسلم أو الكافر غير مشمولين بهذا الحديث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني حرام الاعتداء عليه بكل الأشكال. أما غيره فقد يكون الاعتداء عليه جائزاً أحياناً."
    },
    {
        "id": 3527,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما المقصود بـ(السلام عليك يا شريك القرآن) في قراءة زيارة الإمام الحجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الشركة بينهما مبيـّن في قول النبي: إني مخلف فيكم الثقلين كتاب الله وعترتي. فكلهم سلام الله عليهم شركاء القرآن الكريم في الاستخلاف بعد النبي."
    },
    {
        "id": 3528,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ماذا تقول على الشيء الذي يأخذ حياءً هل يجوز ذلك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان حياء بدون حرج كفى في الجواز وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 3529,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي هل الإمام الحسين قاتل في كربلاء بسيف ذي الفقار أم غيره أرجو من سماحتكم توضيح ذلك ولكم الأجر والثواب",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لم يثبت بكل تأكيد."
    },
    {
        "id": 3530,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد في الرسالة الاستفتائية (الجزء الثاني) سؤال عن (يوم النوروز)(١) وقد وردت إجابة سماحتكم بأن لا علاقة له بالدين وان الأئمة لم يعلنوا بطلانه تقية، مع إن المعروف إن العامة لا تعيد في هذا اليوم وتعتبره من الأعياد الفارسية، ربما إن الفرس كان أغلبهم شيعة لآل البيت. فما قضية التقية في هذا المورد، وإضافة إلى إن هنالك روايات تؤكد في صيام هذا اليوم استحباباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جهل بمعنى التقية فإن كل ما لا يوافق عقول عامة الناس يكون التصريح به مخالفاً للتقية بهذا المعنى."
    },
    {
        "id": 3531,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- الرواية الواردة في أن زينب عندما أُخذوا إلى الكوفة بعد قتل سيد الشهداء. أعطى بعض أهل الكوفة للأطفال الهاشميين تمراً وخبزاً ولكن زينب قالت (إن الصدقة علينا حرام حتى أن الطفل يخرج الطعام من فم أخيه...) والمعروف أن الصدقة الواجبة هي المحرمة على الهاشميين وهذه كانت صدقة مستحبة فما تأويلكم للرواية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إما أن نناقش بضعف سندها وأما أن مرادها من الحرام ما يشمل المكروه."
    },
    {
        "id": 3532,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- الرواية القائلة بأن عمر بن سعد (لعنه الله) أمر الخيل فداست صدر الإمام فهل هذه الرواية صحيحة؟ وهل ان الحيوانات بعضها كافر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا وارد في التاريخ لا نستطيع أن نناقش فيه وأما مسألة كفر الحيوان وإيمانه فلا دخل له في المسألة."
    },
    {
        "id": 3533,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في زيارة أمير المؤمنين المطلقة تقول: (السلام على مكلم الفتية في كهفهم بلسان الأنبياء)، فهل هؤلاء الفتية هم أصحاب الكهف الذي نص القران عليهم فكيف تكلم الأمام علي معهم بلسان الأنبياء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فيه رواية أنه ذهب إلى الكهف مع أصحابه وسمعوا صوتهم. أما بلسان الأنبياء فالظاهر منه انه بالمعجزة التي لا يقدر عليها إلا الأنبياء."
    },
    {
        "id": 3534,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "وردت رواية عن أبي بصير عن الإمام الصادق عن المجزرة التي تقع عند مسجد الكوفة وهذه نص الرواية بالحركات الإعرابية: \nقال الإمام الصادق: ((إنَّ لِولدِ فُلانٍ عندَ مَسجدِكم (يعني مسجد الكوفة) لَوَقْعة في يومٍ عَروبةٍ، يُقتَل فيها أربعة آلاف من باب الفيل إلى أصحاب الصابون))؟! المصدر ص٣٦٠.\nوفي رواية أخرى: ((لا يذهب مُلك هؤلاء حتى يستعرضوا الناس بالكوفة يوم الجمعة فكأني أنظر إلى رؤوسٍ تَندُر فيما بين (المسجد) وأصحاب الصابون)). غيبة الطوسي ص٢٧٢.\nوالدي المفدى: أود طرح بعض الأسئلة على سماحتكم راجياً الإجابة بالتفصيل\n١- هل للروايتين دلالة حتمية على وقوع تلك المجزرة أم أن البداء يمكن أن يدخل فيها؟ وهل لواقعنا الحالي المبارك ملازمة مع مدلول الروايتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: \nأولاً: هي ضعيفة السند. \nوثانياً: أن البداء يمكن فيها أكيداً.\nثالثاً: إنها غير معينة الزمان فلعلها واقعة في الماضي أوتقع في المستقبل البعيد وخاصة إن بني فلان يُراد بهم بنوا العباس كما هو الأظهر."
    },
    {
        "id": 3535,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يمكن الاستدلال على أن الواقعة تلك لم تحدث بعد أم إنها حدثت وإن كانت قد حدثت وتمت فهل هناك دليل على قرب تحققها أم الكلام في المستقبل البعيد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جواب ذلك وخاصة أن أصحاب الصابون غير معروفين وفي أي زمان يوجدون."
    },
    {
        "id": 3536,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي هل مكارم الأخلاق للطبرسي فيه سند عن الأئمة حيث فيه كلام عن النبي يحب أفضل الأكل اللحم ويأكل لحم الوحش. ويتكحل في العينين في اليمنى ثلاث وفي اليسرى اثنين. وإذا أراد الحرب دعا إلى نساءه فاستشارهن. سيدنا ومولانا أفتنا أحبك الله وأدامك علماً للمتقين ومناراً للمسلمين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أعتقد إن فيه رواية معتبرة السند ولا واحدة أصلاً. وإنما ينبغي تطبيق مداليل الروايات على القواعد الشرعية المعروفة."
    },
    {
        "id": 3537,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح ما ذكر إن ابن الزنا لا يدخل الجنة هل هذا الحديث له وجه من الصحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم أجد في ذلك حديثاً. وإذا كان فهو مما ينبغي تكذيبه."
    },
    {
        "id": 3538,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قال النبي الأعظم: ((يحشر الناس يوم القيامة عراة حفاة غرلاً)) أي هذا الأخير غلفاً أي أنه عَود الجسم في المعاد شامل حتى لهذا الجزء من البدن أيضاً فهو موجود بالأصل فَلِمَ أوجبوا قطع هذا الجزء؟ وما حكم ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع فصل الختان في كتاب ما وراء الفقه(١)."
    },
    {
        "id": 3539,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ورد في حق الزوج على الزوجة ما أنه لولا وجود الله لأمرت المرأة بعبادة زوجها فهل هذا يعني أن هند زوجة يزيد لعنه الله كانت آثمة (إن صحت الرواية) بالخروج عن طاعته؟ وإلى من تنتسب هندٌ هذه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يرد ذلك بطريق معتبر. والظاهر أنها مكذوبة. وإذا كان لها صحة فإنها لا تشمل الأمر بالحرام والنهي عن الواجب وتأييد قتل الحسين."
    },
    {
        "id": 3540,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- الإسلام دين العدل والمساواة والرحمة فما العلة أو الحكمة على تجويزه الرق وملك اليمين على الرغم من أننا جميعاً بشر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا المفهوم قد كتبت فيه عدة كتب من قبل كتاب مصريين وعراقيين ولبنانيين. فراجع بعضها."
    },
    {
        "id": 3541,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "البسملة نزلت مع القرآن وهي إحدى آيات سورة الحمد فما هو أساس التصديق؟ ولماذا اختيرت هذه الأسماء من دون أسماء الله الحسنى؟\nأوضحوا لنا ما خفي علينا أعز الله بكم الإسلام والمسلمين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إيضاح."
    },
    {
        "id": 3542,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز تطبيق قاعدة الإلزام على النصارى واليهود أم هي فقط على المذاهب الإسلامية الأخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل على كل أهل دين يدعون أنه سماوي مما كان موجوداً في عصر المعصومين."
    },
    {
        "id": 3543,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بالنسبة للذرية التي أنجبها أبونا (آدم وحواء) هل كان الأخ يتزوج من أخته أم كيف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجاب شفوياً."
    },
    {
        "id": 3544,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قرأنا في كتابكم الموسوم فقه الأخلاق (الجزء الأول) فصل إمام الجماعة إنه لا يصح أن يكون أبن الزنا. السؤال. فهل أولاد الزنا يدخلون الجنة أم النار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يدخلون الجنة أو النار حسب أعمالهم."
    },
    {
        "id": 3545,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما روي حول يوم النيروز وفضله وأعماله هل يمكن التعويل عليه؟ وهل يجوز الإتيان بتلك الصلوات وغيرها بقصد الورود؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك بقصد رجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 3546,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل أن تربية الحمام الراعبي من المستحبات حسب رواية الأمام الصادق فهل هي صحيحة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: رواية ضعيفة"
    },
    {
        "id": 3547,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الورع الديني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو الارتداع عن المحرمات والقيام بالواجبات مع ملاحظة ذلك باستمرار حتى في فلتات اللسان."
    },
    {
        "id": 3548,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الصابئة هم أصحاب كتاب. مَنْ نبيهم إذا كانوا أصحاب كتاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يثبت ذلك."
    },
    {
        "id": 3549,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل اليهود والنصارى المسيح. أي الطائفتان المقصود بهم أنهم أصحاب كتاب. علماً أن من اليهود والنصارى جعلوا لله شريكاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نحن نحترمهم لاحترام أنبيائهم وإلا فعقائدهم اليوم منحرفة عما كانت عليه تماماً."
    },
    {
        "id": 3550,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "اختلفت الآراء في كلمة (حي على خير العمل) فما هو الرأي الصحيح في معناها حسب رأي سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع ص١٩٨ من فقه الأخلاق(١)."
    },
    {
        "id": 3551,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "روي عن الإمام (ألا يعلم أن قلوب الظالمين بأيدنا) فما هو المقصود بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النص هكذا: ألم تعلم أن قلوب الظالمين بأيدينا. وهي من الأسرار."
    },
    {
        "id": 3552,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رواية تقول عندما عرج بالنبي الى السماء ورجع الى الأرض سُئل عن عظمة السماوات والعرش حيث قال: (أن السماء الأولى لو وضعت في السماء الثانية كأنما وضعنا حصاة في فلات والسماء الثانية لو وضعت في الثالثة كأنما وضعنا حلقة في صحراء الى أن وصل الى السماء السابعة فقال لو وضعت في العرش كأنما وضعنا حصاة في صحراء قاحلة لا حدود لها) فهل هذه الرواية صحيحة السند؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا المضمون موجود فعلاً إلا أن المظنون جداً إنه غير معتبر سنداً."
    },
    {
        "id": 3553,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- نجد عند الإمام علي بعض الخطب في الفلسفة العالية الإلهية، وقد كتب الكثير في هذا الموضوع ومنهم السيد العلامة محمد حسين الطباطبائي في كتابه الإمام علي والفلسفة الإلهية، ولكن هل كان عصر الإمام مناسباً لمثل تلك الخطب التي كان يقولها وكان يذكر بها العبارات الفلسفية ونحن نعرف أن البعض كان لا يحتمل ما يُقال، وهناك قول (حدِّث الناس بما يفهمون)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن الجواب بعدَّة وجوه: \nأولاً: إن المخاطب بهذه الأمور يمكنه فهم ذلك، كبعض أصحابه الخاصة. \nوثانياً: أنه سلام الله عليه كان يخاطب الأجيال عموماً وفيهم من يفهم طبعاً. \nوثالثاً: الطعن بإسناد هذه الروايات."
    },
    {
        "id": 3554,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- يقول البعض أنه لديه خطباً لأهل البيت أو كُتُباً تذكر الأخبار الغيبية، ويحاول تأويل بعض الأحداث بما يتفاعل مع تلك الأقوال المنسوبة لأهل البيت التي يدعي وجودها عنده، ما مدى صحّة ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: دعه وحاله."
    },
    {
        "id": 3555,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل توجد مباحث مشتركة بين منطق أرسطو وأصول الفقه، بمعنى: هل تأثَّرت مباحث أصول الفقه بمنطق أرسطو بالذات وفي أيِّ المباحث؟ وما رأيكم في منطق أرسطو؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: منطق أرسطو يعتبر صورة العلوم كلّها، وكل مباحثه تنفع في كل العلوم بما فيها أصول الفقه وغيره. وهذا بنحو التطبيق لا المباشرة. بمعنى أن أيّة مسألة معينة لم يتكرر بحثها في المنطق وغيره وإنما اختص بها المنطق."
    },
    {
        "id": 3556,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد حديث عن آل البيت مفاده: (لا شفاء بالحرمات)، هل هذا النهي تكليفي أم استحبابي؟ وهل يختلف فقهاؤنا في كونه أحدهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الرواية ضعيفة. ثم هي ليست نهياً لا وجوبي ولا استحبابي بل هي إخبار بمضمونها. وهو مضمون أخلاقي غير فقهي. إذ من الناحية الفقهية لا بدَّ من القول بالجواز مع الضرورة والانحصار."
    },
    {
        "id": 3557,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو مقصود حديث النبي: (الولد للفراش وللعاهر الحجر)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني أن الزاني والزانية لا ينتسب إليهما الولد."
    },
    {
        "id": 3558,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "روي عن علي أنه رأى عبداً يبكي على قبر سيده فقال: حرمت زوجتك لأنها إحدى ورثة هذا الميت. سيدي المبجل وضحوا لنا هذه المسألة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الرواية لا وجود لها لا سنداً ولا مضموناً."
    },
    {
        "id": 3559,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل أن حدث المعصوم نجس ناقض للوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الفقهية ذلك. لكن مقتضى الفهم الأخلاقي هو الطهارة."
    },
    {
        "id": 3560,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل هناك اختلاف بين الفقهاء حول تحديد وزن المثقال. وهل من دليل على صحة ما تذهبون إليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اعتمدت في ما وراء الفقه على مصادر مختلفة منها باللغة الإنجليزية. وحاولت المقارنة بين نتائجها وحين حصل لي الاطمئنان بالنتائج عملت به. راجع صفحة ٩٦ و٩٨ م ج١ ق١(١)."
    },
    {
        "id": 3561,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في حديثكم عن التقية كقاعدة فقهية ص١٧١ ج١ ق١(١). التقريب الثاني حول ضمان الأموال التالفة، لم أفهم معنى الامتنان وما ليس من الامتنان ثبوت الضمان. وضحوها لنا أدامكم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الامتنان ثبوت المنة من الله سبحانه على خلقه بالتوسع بالتشريع وعدم التحميل والتصعيب عليهم. ومن المعلوم أن ثبوت الضمان نوع من التحميل وليس فيه منّة أو توسيع."
    },
    {
        "id": 3562,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "اختلفت مع أحد الأخيار حول صحة كلمة (الإنسان حيوان ناطق) وأعتقد أن الأصح هي (الإنسان حيوان عاقل) لأن العقل هي الميزة الحقيقية بين الإنسان وغيره، وكذلك فإن القرآن يقول: عُلِّمْنَا مَنطِقَ الطَّيْرِ(١) فله نطق فهو ناطق وبه يتساوى مع الإنسان، سيدي وضحوا لنا أيهما الأصح مع الدليل المقنع خاصة وأن في كتب المنطق عبارة (الإنسان حيوان ناطق).",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: يريدون بالناطق معنى العاقل، وليس النطق بالمعنى المفهوم عرفاً، ولذا يعبّرون بالنفس الناطقة، أي العاقلة والمدركة للكليات، وهذا ونحوه مجرد اصطلاح لا يحتاج إلى دليل، وأما منطق الطير أو غيره فيراد به لغة التفاهم التي تناسبه وهذا لا يعني أنه عاقل أو مدرك للكليات كما هو واضح."
    },
    {
        "id": 3563,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يقول صاحب كتاب (حكم المقسطين على كتاب وعاظ السلاطين للوردي) سهيل السيد نجم العالم ص٢٠٠: إن لطم الخدود وشق الجيوب والضرب على الصدور وبالسلاسل على الظهور في ذكرى مصرع الحسين هي بدعة من عمل الشيطان وإن هذا ما أنزل الله به من سلطان ولا يظن عاقل أن هذا يجوزه عالم، سيدي أرشدونا إلى أدلة مقنعة على أن هذه المراسيم ليست بدعة. نستطيع خلالها مواجهة المتشدقين باسم الإسلام والسنة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: إن كل شيء إنما يكون حراماً فيما إذا انطبق عليه عنوان محرم كالضرر وإيذاء المؤمن أو نحوها. فإذا لم يكن الشيء على هذا النحو لم يكن حراماً. وهو لم يرد في الكتاب والسنة النهي عنه كما هو معلوم. فإذا كان في ذلك ذكر للحسين واحترامه وحبه وبيان أنه كما أنت وقعت في ضرر وألم فأنا على استعداد أن أقع في ضرر وألم وكما سال دمك فأنا مستعد أن أسيل دمي. وهذا تجاوب عاطفي جيد مع الحسين، إلا أنه تجاوب محدود، وإنما يكون كاملاً مع التطبيق الكامل للشريعة المقدسة التي قتل الحسين من أجلها."
    },
    {
        "id": 3564,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يقول النبي: (أهل بيتي أمان لأهل الأرض كالنجوم أمان لأهل السماء)، ما المقصود بالنجوم أمان لأهل السماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا على اعتبار أن الشهب أمان لأهل السماء من صعود الشياطين كما هو منصوص عليه في القرآن الكريم. والشهب هي من نوع النجوم على أي حال. كما قد يراد به بعض التفاسير التي تكون أعلى من هذا المستوى كتفسيرها بأهل البيت."
    },
    {
        "id": 3565,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد حديث متناقل هو: (إن أهل الأرض يموتون. وإن أهل السماء لا يبقون)، من هم أهل السماء؟ وما المقصود أنهم لا يبقون؟ هل يصح القول (أهل السماء يموتون)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: ألم تسمع قوله تعالى: فَصَعِقَ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ(١). إذن فالموت بالمعنى العام شامل لأهل الأرض والسماء، غير أننا إذا فسرنا الموت بانفصال الروح عن الجسد لم يصدق على أهل السماء وهم الملائكة لأنهم لا أجسام لهم، فلا بد لنا أن نفهم منها الموت الذي يناسبهم. ومن هنا قال: (لا يبقون) ولم يقل (يموتون)."
    },
    {
        "id": 3566,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما معنى: (الجنة تحت أقدام الأمهات) كما هو مروي عن رسول الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأرجح أن يكون المعنى: أن جنة الأبناء تحت أقدام أمهاتهم فيكون بياناً لمدى أهمية طاعتهن واحترامهن."
    },
    {
        "id": 3567,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يمكن الاستدلال فلسفياً على وجود الجنة ببطلان التسلسل؟ وتقريب هذا الاستدلال: إن الإنسان مجبول على حب الكمال فكلما وصل إلى شيء كان يراه كاملاً أو مستكملاً لنفسه وجده ناقصاً ووجد شيئاً آخر يرى فيه الكمال فإذا وصل له حدثت نفس الرؤية وهكذا حتى يموت وهو لم يحصل على الكمال لإشباع غريزة حب الكمال التي لم تخلق عبثاً، والجنة هي باعتبارها صورة لمرضاة الله تنقطع عندها سلسلة الكمالات وتشبع الغريزة تماماً عندها وبذا ينعدم التسلسل الباطل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا باطل لأن هذا التسلسل مستمر وهو ليس من التسلسل المستحيل."
    },
    {
        "id": 3568,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي الإرادة التكوينية والإرادة التشريعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإرادة التكوينية هي لفعل الفرد نفسه. والتشريعية هي المتعلقة بفعل الغير."
    },
    {
        "id": 3569,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل إن لفاطمة أخوات شقيقات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشهور ذلك إلا أن المظنون بنات خديجة من زوج قبل النبي."
    },
    {
        "id": 3570,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل إن كل علوي يعتبر سيداً أي ابن الإمام علي من غير فاطمة يعتبر سيد أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، كلهم سادة."
    },
    {
        "id": 3571,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل إن أولاد الإمام علي من فاطمة هم الحسن والحسين وزينب فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا محل اطمئنان تاريخياً بعد استثناء السقط."
    },
    {
        "id": 3572,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد في تحف العقول عن الصادق وقد سئل عن الاستدلال بوجود الله فقال: ((معرفة عين الشاهد قبل صفته)) فكيف أعرف الله قبل أثر يدلني عليه. وقد ورد نفس معنى الحديث في دعاء الحسين يوم عرفة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا معنى (عرفاني) يعرفه أهله."
    },
    {
        "id": 3573,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل هذه الرواية صحيحة السند ومعمول بها (التقية في كل ضرورة إلا النبيذ والمسح على الخفين)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الرواية موجودة بالمضمون ولكنها غير معمول بها وإنما يجب في موردها تطبيق القواعد الشرعية العامة."
    },
    {
        "id": 3574,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "روت التواريخ انفراج الكعبة المشرفة لأم الإمام علي حينما أرادت وضعه، ويقال أن موضع الفتق باقٍ إلى الآن، فهل لهذا الخبر من صحة؟ هذا وإني استبعدت ذلك لأنكم سلمكم الله لم تذكروه ولو بإشارة في كتابكم الرائع ما وراء الفقه في بحثكم المسهب حول الكعبة؟ حفظكم الله وسدد خطاكم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا منقول فعلاً وقد سمعته ممن كان يدعي المشاهدة له وهو ثقة. ولكن لم أروِ في كتابي إلا ما هو المناسب للمجتمع عموماً."
    },
    {
        "id": 3575,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما المقصود (بالرجعة) بعد الموت التي نؤمن بها نحن الشيعة، وهل لها دليل بالقرآن والسنة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عندي بحث كامل في الرجعة لا يمكن تكرار مضمونه هنا، ولكنها باختصار مورد إيمان المشهور من علمائنا ومورد عدد مستفيض من رواياتنا ولكنها ليست من ضروريات الدين بحيث يكون منكرها كافراً. ويمكن إيكال علمها إلى الله سبحانه على واقعه الذي هو أعلم به. وقد يفسر به قوله تعالى: قَالُوا رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثْنَتَيْنِ وَأَحْيَيْتَنَا اثْنَتَيْنِ(١) وقوله تعالى:  رَبِّ ارْجِعُونِ(٩٩) لَعَلِّي أَعْمَلُ صَالِحًا فِيمَا تَرَكْتُ(٢) وآية دابة الأرض(٣)، وغيرها."
    },
    {
        "id": 3576,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح أن علياً تكلم بعد الولادة؟ وإذا صحت هذه الرواية فما كان كلامه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا بالخصوص لم أسمع به، إلا أنه مروي عن عدد من أولاده المعصومين ويكون نطقهم عادة بالشهادة بالتوحيد ونحوها، أو بعض آيات القرآن الكريم، وهذا ليس ببعيد عن قدرة الله سبحانه ولا عن مستوى المعصومين سلام الله عليهم بل المروي عن بعضهم كفاطمة الزهراء سلام الله عليها أنهم يتكلمون في أرحام أمهاتهم، فيكون الكلام بعد الولادة أولى بالوضوح والصحة."
    },
    {
        "id": 3577,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي الإمامية بعمر بن عبد العزيز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه رواية تقول: إنه إذا مات بكاه أهل الأرض ولعنه أهل السماء."
    },
    {
        "id": 3578,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ورد في زيارة عاشوراء المشهورة للحسين أن القارئ للزيارة عندما يصل إلى لعن أعداء آل محمد يقول بلعنهم مئة مرة (اللهم العن العصابة التي جاهدت الحسين) يقول تقرأ مئة مرة.\nوهل من الممكن الاقتصار على مرة واحدة في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو ممكن ولكنه أقل استحباباً بكثير."
    },
    {
        "id": 3579,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا أمكن الاقتصار على مرة واحدة هل لها تأثير سلبي في تقليل الثواب وتقليل الوصول خاصة وقد اعتبرها بعض العرفاء أنها من أوليات السالك المبتدئ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أمر معقول جداً."
    },
    {
        "id": 3580,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الروايات القائلة برجعة الأئمة الإثني عشر معتبرة جداً؟ وإذا كان كذلك فكيف سيكون التوافق الزمني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي مستفيضة جداً وليس من أفرادها ما هو معتبر إلا القليل، راجع للتفاصيل كتابنا تاريخ ما بعد الظهور(١)."
    },
    {
        "id": 3581,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد في التواريخ عند بعض الخاصة والكثير من العامة أن علي بن الحسين السجاد زوج أخته حبيبة الحسين سكينة إلى الملعون مصعب بن الزبير فهل يعقل هذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرواية غير معتبرة ولو صحت لم يكن أشد من تزويج بنات رسول الله من عثمان بن عفان الأموي."
    },
    {
        "id": 3582,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك كتاب باسم الجبر ينسب للإمام الصادق هل هذا الكتاب موجود؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لم أسمع به. وعلى أي حال فهو نقل غير معتبر."
    },
    {
        "id": 3583,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل من صحة لهذا الحديث: أوحى الله إلى نبيه: \"فاستمسك بالذي أوحي إليك إنك على صراط مستقيم\"، قال إنك على ولاية علي وعلي هو الصراط المستقيم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: النبي يؤمن بولاية علي وعلي يؤمن بنبوة محمد. ولا يمكن إنكار أي منهما لأي منهما. والنبي (شيعي) لأنه على حق دائماً."
    },
    {
        "id": 3584,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل هناك وجود تاريخي لمدينتي جابلقا وجابرسا وإذا كانت فأي المناطق هي الآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا موجود في بعض الروايات الضعيفة، ولكن لا نعلم على الأرض أو غيرها، بل لعلها في كون غير مادي بطبعه."
    },
    {
        "id": 3585,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يقول دعبل في تائيته (وقبر بباخمرى لدى الغربات) أين مدينة باخمرى ومن من آل البيت دفن فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع مراصد الإطلاع، ومراقد المعارف ومقاتل الطالبيين."
    },
    {
        "id": 3586,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل قاعدة (المأخوذ حياء كالمأخوذ غصباً) صحيحة في العرف الفقهي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 3587,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل حقاً أن علي بن الحسين الموجود مرقده في المحاويل هو أحد أحفاد العباس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ضعيف السند جداً ولم يثبت وجوده أصلاً. على أنه لم يثبت على أن لسيدنا أبي الفضل العباس ذرية باقية بعد واقعة الطف إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 3588,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل القضاء مرادف للقدر أم مخالف؟ وهل يصح عندما أقوم بمعصية أن أقول هذه المعصية جئتها باختياري وبقضاء الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القدر هو التحديد، والقضاء هو الحتم، فهما غير متشابهين مفهوماً، ولكنهما دائماً منطبقان على موارد مشتركة."
    },
    {
        "id": 3589,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل لهذا الحديث من صحة متناً وسنداً. عن الصادق: \"إنما علينا أن نلقي لكم الأصول وعليكم أن تفرّعوا\"، وإذا كان صحيحاً ففي أي كتاب من كتب الحديث أجده، وهل شجع هذا الحديث على فتح باب الاجتهاد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم أسمع بهذا الحديث، وإذا كان موجوداً فهو ضعيف السند جزماً، نعم هو فاتح لباب الاجتهاد لو صح سنداً."
    },
    {
        "id": 3590,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لماذا سمي نبي الله لوط بهذا الاسم؟ وهل للاسم علاقة بما كان يفعله قومه من اللواط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأصل في هذه التسمية هو اسم هذا النبي ثم اشتق الناس منه (عمل قوم لوط) وسموه باللواط."
    },
    {
        "id": 3591,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "القعقاع بن عمرو التميمي أحد القادة من الصحابة، ما هو موقف الإسلام من هذا الرجل، هل ممن والى محمداً وآله أم من غيرهم، وهل شارك في حروب علي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أمر يُرجع فيه إلى التاريخ، وحسب فهمي فإنه تابع للخلافة الأولى وليس علوي المذهب."
    },
    {
        "id": 3592,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يصح استخدام فعل (خَلَق) مع الإنسان، كقولنا الإنسان خَلَق الحاسوب بدليل قوله تعالى: فَتَبَارَكَ اللهُ أَحْسَنُ الْخَالِقِينَ(١)، ففضل الله (الخالق) على غيره من الخالقين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الخلق خاص بالله سبحانه، وعلى تقدير صحته للإنسان فهو خاص بأفعاله كحركاته وكلامه لا بالنسبة إلى الحاسوب."
    },
    {
        "id": 3593,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المشرك بالله حسب ما ورد في القرآن الكريم أنه مخلد في النار، فهل أن من اتخذ إلهه هواه يعتبر مشركاً، والراد على الأئمة كالراد على الله وهو على حد الشرك بالله، أيضاً يعتبر مشركاً مخلداً في النار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الشرك نوعان: جلي وخفي، والمخلد في النار هو الجلي دون الخفي، والمذكور في السؤال من الشرك الخفي، راجع فصل: الشرك من ما وراء الفقه(١)."
    },
    {
        "id": 3594,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في كتب الحديث الأربعة وغيرها تم تحقيقها لاستخراج الأحاديث الصحيحة فقط لكي يتسنى لعامة الشيعة الاطلاع عليها وخصوصاً أن الكثير من اخواننا أهل السنة يريدون الاطلاع على مثل هذه الكتب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مشروع خاطئ لأن العلماء يختلفون فيما هو صحيح من الأخبار أو غير صحيح. ولا يكون قول أحدهم حجة على الآخر."
    },
    {
        "id": 3595,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قرأنا في كتاب التفسير والمفسرون لمؤلفه محمد حسين الذهبي رواية نقلها عن (الوشيعة) نقلاً عن الوافي ج ص١٢٤وشرح الكفاية ج ص٢٨ عن الإمام الصادق أنه قال: \"ما من مولود يولد إلا وابليس من الأبالسة بحضرته فإن علم الله أن المولد من شيعتنا حجبهُ من ذلك الشيطان وإن لم يكن المولود من شيعتنا أثبت الشيطان أصبعهُ في دبر الشيطان فكان مأبوناً وفرج الجارية فكانت فاجرة\". فهل هذه الرواية موجودة فعلاً في الكافي وإن كانت موجودة فهل هي حديثٌ صحيح وماذا يقول العلماء حول هذا الحديث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو بالتأكيد ضعيف السند، وهذا واضح من لهجته أيضاً."
    },
    {
        "id": 3596,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو معنى (آية الله) التي تطلق على رجل الدين وفي أي مرحلة يستحق أن تطلق عليه. ولو ذكرها رجل الدين لنفسه دون تحصيلها هل يعتبر هذا مخلاً بعدالته؟ أفتونا مأجورين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: (آية الله) الحقيقي هو أمير المؤمنين وقد انتحلها العلماء لأنفسهم على أي حال. ويطلقونها على المجتهد غالباً. ولو لم يكن الفرد مجتهداً وأطلقها على نفسه كان كاذباً ومحباً للدنيا."
    },
    {
        "id": 3597,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "متى أدخلت جملة (أشهد أن علياً ولي الله) في الآذان وما دليل صحة إدخالها؟ ثم ألا يكون إدخالها من البدعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفي في دليل صحتها استحبابها في نفسها وهي ليست جزءاً من الاذان. واستعمال المستحب ليس بدعة طبعاً. وأما متى حدث ذلك فلا نعلم."
    },
    {
        "id": 3598,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في الزيارة الجامعة وردت فقرتان نلتمس من سماحتكم توضيحها لنا لبعض الغموض الذي يكتنفها:\n١- الفقرة التي تتحدث عن رجعة الأئمة والاسئلة عليها هي: هل تصح رجعة الأئمة أو الأخبار الدالة على ذلك على فرض صحتها فمتى تكون الرجعة قبل ظهور الحجة أم بعد ظهوره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفي البحث الذي كتبته على الرجعة."
    },
    {
        "id": 3599,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- الفقرة التي تنص على: أسماؤكم في الأسماء وأرواحكم في الأرواح وأجسادكم في الأجساد وقبوركم في القبور -العبارة لم تنقل نصاً- فما معنى هذه العبارة وما قبلها وما بعده وعلى نفس الشاكلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الأسرار الإلهية لا يجوز كشفها."
    },
    {
        "id": 3600,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نسمع كثيراً في روايات ينقلها بعض الخطباء ان من زار الحسين فله كذا وله كذا ونحن نلتمس من سماحتكم ذكر مثل هذه الآثار مما صحت رواياته عندكم مقدمين الإمام الحسين وسيلة وشفيعاً في إجابة هذا الطلب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي لا يحتاج الأمر إلى كل ذلك. فالظاهر ان أكثر تلك الروايات غير معتبرة السند في نفسها، إلا ان لها استفاضة إجمالية. وهذا يكفي في مذهبنا. ولكن المفروض أن ندع الناس على غفلاتهم."
    },
    {
        "id": 3601,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما مدى صحة الأخبار التي تدل صراحة على زواج بنت الإمام أمير المؤمنين -أم كلثوم- من الخليفة الثاني؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليست أكثر قيمة من الأخبار التاريخية الأخرى."
    },
    {
        "id": 3602,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تصح الأخبار التي وردت في نقل بعض الحوادث التاريخية ومنها:\n أ- الأخبار التي تدل على تزويج بنت الإمام -أم كلثوم- من الخليفة الثاني؟ \nب- الأخبار التي تدل على رجعة الأئمة عموماً؟\nج- الأخبار التي تنقل حالات خلاف بين أمير المؤمنين وابن عباس حول بيت المال عندما كان ابن عباس عامل أمير المؤمنين على البصرة؟\nد- تسمية بعض أبناء أمير المؤمنين بأسماء من يسمونهم بالخلفاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي هذه مطالب كثيرة لا يمكن الجواب عليها بهذا الاختصار"
    },
    {
        "id": 3603,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما الفرق بين الحرمة التشريعية والحرمة الذاتية وهاتان العبارتان وردتا في المسألة رقم ٢٥٦ من رسالتكم العملية منهج الصالحين الجزء الأول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحرمة الذاتية ما كان في أصل الشريعة كحرمة الكذب وشرب الخمر والحرمة التشريعية هي حرمة التشريع وهو اعتبار ما ليس من الدين من الدين."
    },
    {
        "id": 3604,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل النبي يقرأ ويكتب أم أنه كان أُمّيّاً؟ فالعوام في هذا الزمان يعتبرون الأمية نقصاً، فهل تعني أمية النبي نقصاً (العياذ بالله)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النبي لم يخط بيده حرفاً. ولكنه كان يعرف كل ذلك وغير ذلك."
    },
    {
        "id": 3605,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل هناك نبي تكلم بالعربية غير نبينا؟ ومن هو أول من تكلم بالعربية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المروي ذلك في النبي خالد صاحب أصحاب الأخدود."
    },
    {
        "id": 3606,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح ما يقال عن هشام بن الحكم وهو من أصحاب الإمام الصادق ومن متكلمي الشيعة الفطاحل كما نعرف بأنه كان من المشبِّهة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يحتاج إلى تدقيق ليس هذا محله."
    },
    {
        "id": 3607,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يقول النبي: \"تفترق أمتي ثلاثة وسبعون فرقة اثنان وسبعون في النار وواحدة في الجنة\". فهل افترقت الأمة في يومنا هذا حتى وصلت إلى هذا العدد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أعتقد ان المسألة قريبة من ذلك، حتى قيل: أن فرق المخالفين وصلت إلى واحد وسبعين فرقة."
    },
    {
        "id": 3608,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تأثر الشيعة بالمعتزلة كما يُقال أم العكس هو الصحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فكرة التأثر هذه مما يؤكدها الفكر الأوربي الخبيث. وليس لها صحة: لأن المفكر قد يعتمد على فكرة الشخص المفكر الآخر لكونها صحيحة في نظره وليس لمجرد التشهي."
    },
    {
        "id": 3609,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل صحيح بأننا قبل أن نأتي إلى الدنيا كنا في عالم يسمى عالم (الذر) ما حقيقة هذا العالم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو ظاهر القرآن الكريم على أي حال وأما تفاصيله فمن الأسرار."
    },
    {
        "id": 3610,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما العلة من إن عدد الأئمة اثنى عشر لا أقل ولا أكثر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الأسرار."
    },
    {
        "id": 3611,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما اسم اللغة التي تكلم بها أبو البشر آدم وكيف تشعبت اللغات حتى وصلت في يومنا هذا إلى خمسة آلاف لغة كما يقول العلماء المختصون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقال إنه تكلم العربية أما لأن لغة أهل الجنة هي العربية -كما يقال- لقوله تعالى (عرباً أتراباً). أو لأن النقل التاريخي قد حصل فيه ذلك ونسبوا له الشعر بالعربية. وهذا غير مهم من الناحية الدينية إطلاقاً. والأفضل إيكال علمه إلى الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 3612,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما الفرق بين النفس والروح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه اصطلاحات مختلف فيها بين العلماء فقد تكونان بمعنى واحد. وقد يختلفان. وإذا اختلفا فالأغلب أن الروح أوسع من النفس وأعلى."
    },
    {
        "id": 3613,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل المسيحي الذي يؤمن بالله واليوم الآخر ويؤمن بأن عيسى (على نبينا وعليه السلام) رسول من قِبَل الله ويدفع الجزية إذا كان في البلاد الإسلامية وكانت أعماله صالحة، هل هو بالجنة أم بالنار؟ وإذا كان بالنار فهل هو مخلد فيها أو ماذا يكون مصيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو على باطل بلا شك وفي النار بلا شك وإن كانت أعماله صالحة، لأنه مكلف بالدخول في الإسلام ولم يفعل. إلا أن تخليده في النار غير أكيد."
    },
    {
        "id": 3614,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل الفارابي وابن سيناء والكندي من شيعة آل محمد أم كانوا على غير المذهب الإمامي؟ وما هو مذهب كلٌّ منهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يهتم الفيلسوف عقلياً واجتماعياً بفلسفته أكثر من الاهتمام بدينه. ولا دليل على أن هؤلاء كانوا يهتمون بهذا الذي نهتم به نحن ونسأل عنه."
    },
    {
        "id": 3615,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل أن سيف ذو الفقار نزل به جبرائيل من السماء أم هو من عمل الدنيا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل نزل به جبرئيل من السماء على النبي ووهبه النبي لعلي. ولم يكن العرب يعرفون سيفاً برأسين."
    },
    {
        "id": 3616,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعض الروايات المذكورة في كتاب علل الشرايع غير منطقية وغير عقلية، مثلاً فيما يروى بأن حقيقة الأرض على قرن ثور والثور كذا على كذا إلى آخر الرواية، هل هذا صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ونحوه ضعيف ولعله مدسوس."
    },
    {
        "id": 3617,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما قصة تحريف القرآن التي يرويها الطبرسي في كتابه (الاحتجاج) والسُنّة يأخذونه حجة علينا بقولنا إنا عندنا كتاب قرآن غير كتابهم، بينوا لنا ذلك وفقكم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أغلب ما ورد في الاحتجاج ضعيف السند."
    },
    {
        "id": 3618,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأيكم في كتاب النور المبين في قصص الأنبياء والمرسلين للسيد الجزائري، يقولون فيه بعض الإسرائيليات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم أطلع على هذا الكتاب."
    },
    {
        "id": 3619,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بكتاب (التحفة الرضوية في مجربات الإمامية)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عهدته على مدّعيه."
    },
    {
        "id": 3620,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كُتب الحديث الأربعة وغيرها هل تم تحقيقها لاستخراج الأحاديث الصحيحة فقط لكي يتسنى لعامة الشيعة الاطلاع عليها وخصوصاً أن الكثير من إخواننا أهل السنة يريدون الاطلاع على مثل هذه الكتب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تميّز الصحيح من غيره موكول إلى المجتهدين وهم يختلفون فيه وليس الأمر فيه محدد كما تدعي، غاية الأمر أننا نوافق كشيعة على احتواء الكتب الأربعة على كثير من الأخبار الضعيفة اجمالاً."
    },
    {
        "id": 3621,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "القرعة المباركة للإمام الصادق هل هذه القرعة مروية بسند صحيح عن الإمام في كتبنا المعتبرة، وإذا لم تكن مروية بسند صحيح فكيف تنسب إلى الإمام وتطبع في مكتبة الآداب - النجف الأشرف دون التحقيق من ذلك، خصوصاً أن هناك عبارات مكتوبة على الكتيب المطبوع (شوف بختك اعرف ضميرك ترى الكلام على المرام) توحي للقارئ بأن هذا شيء قريب من الفال أو التنجيم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه قطعية البطلان، دائماً تطبع لغرض الربح التجاري مِن قِبَل [مَنْ] لا دين له ولا ورع."
    },
    {
        "id": 3622,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك بعض الطلاسم في كتاب ضياء الصالحين وكتاب مكارم الأخلاق وغيرها، ما هذه الطلاسم؟ وهل هي منقولة عن أهل البيت؟ وكيف تم نقلها برواية أم بخط الأئمة وإذا لم تكن منقولة عن أهل البيت فكيف تثبت في كتبنا المعتبرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يرد ولا واحد منها عن أهل البيت، وليست هذه الكتب من كتبنا المعتبرة وإنما الكتب المعتبرة غيرها كالكتب الأربعة، والوسائل والبحار وغيرها، وكلها خالية من الطلاسم تماماً، وعلى العموم فكل كتاب وجدت فيه الطلاسم فهو كتاب غير معتبر."
    },
    {
        "id": 3623,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "صلاة الزيارة التي تؤدى في مراقد الأئمة الأطهار بنية اتيان الزيارة للإمام بإذن الله تعالى، هل هذه الصلاة مروية عن المعصومين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الصلاة لا تخلو من الضعف فالأحوط وجوباً الإتيان بها برجاء المطلوبية، أو الاتيان بها بركعتين يهدي ثوابهما للإمام، لا بعنوان صلاة الزيارة."
    },
    {
        "id": 3624,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما مدى صحة نسبة تفسير الإمام الحسن العسكري إليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصرح كل الفقهاء بضعف سنده."
    },
    {
        "id": 3625,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يتهمنا البعض بعدم محاربتنا البدع... بل إن البعض يقول إن العلماء لا يمتلكون الجرأة لمحاربة مثل هذه الأمور، بالرغم من معارضتهم لها في قرارة أنفسهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا المعنى الأخير في سؤالك قد يكون صحيحاً وذلك طبقاً للحكمة التي تقول: (لا أمر لمن لا يطاع)، هنالك فئات كثيرة في المجتمع لا تطيع العلماء فما يمكنهم أن يفعلوا بإزاء ذلك."
    },
    {
        "id": 3626,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "روي ان رسول الله: (لعن الله اليهود إذ اتخذوا من مقابرهم مساجداً). هل هذا الحديث صحيح من حيث السند والسنن والتواتر إذ اتضح هذا الحديث فما العلّة من التحريم للصلاة عند المقابر وما حكم صلاتنا في مراقد الأئمة الأطهار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا خبر عامي ضعيف لم يعمل به أحد علمائنا على الإطلاق."
    },
    {
        "id": 3627,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لقد جاء في الكراس الصغير الجزء الثاني الذي يتضمن (أسئلة وأجوبة) مطابقة لفتواكم... مسائل غير واضحة أو تحمل وجوهاً متعددة يرجى من سماحتكم إيضاحها لنا ومن هذه المسائل:\nموضوع الطلاسم حيث ورد ان العديد من الطلاسم منسوبة لأئمة الهدى من أهل البيت عليهم السلام، وفتواكم في هذا الكراس تنفي ورود الطلاسم عن أهل البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النفي هو الأرجح على أي حال."
    },
    {
        "id": 3628,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أين دفنت الحوراء زينب بنت علي في الشام أم في مصر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وجودها في الشام مظنون إلا ان وجودها في مصر ضعيف."
    },
    {
        "id": 3629,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تعليق الشهيد السعيد السيد الشهيد محمد الصدر على بحث بعنوان: (البعد الرابع للكلمة)، قدمه له أحد الأكاديمين المتخصصين في اللغة، وقال حينها: إنه للمرة الأولى يعلق على بحث وصله بهذا الإسهاب.",
        "correct_answer": "بسم الله الرحمن الرحيم، هذا البحث محاولة أو أطروحة ناجحة على مستواه من التفكير. إلا اننا لو سرنا خطوة أكثر وجدناه قابلاً للمناقشة من عدة جهات:\nأولاً: ان هذا يستلزم ان يكون للذات الإلهية بعداً رابعاً لأنها شيء ولكل شيء أبعاد أربعة إذن فله أبعاد أربعة وهذا منفي يقيناً في الفلسفة وعلم الكلام. \nثانياً: ان بين المادة والشيء عموم وخصوص مطلق فكل مادة هي شيء وليس كل شيء هو مادة. والزمان خاص بالمادة وكذلك المكان. فما كان شيئاً غير مادي فلا مكان له ولا زمان. ولا تشمله قوانين المادة كالثقل والكثافة وغيرها. إذن فما ليس بمادي ليس له شيء من الأبعاد الثلاثة ولا الأربعة. يكفي أن نلتفت إلى العقل أو النفس أو إلى بعض العواطف كالفرح أو الحزن أو الغضب. كأشياء لا مادية. فهل لها أبعاد ثلاثة. وكذلك الصور الذهنية والعقلية المدركة للإنسان أو ما يسمى بالحس المشترك إلى غير ذلك. \nثالثاً: ان الكلمة لها ما يوازيها في باطن النفس وهي الإرادة. فإن اعتبرنا الكلمة مادة فلن نعتبر الإرادة مادة. وليس لها أبعاد أربعة وما هو المؤثر حقيقةً ليس هو هذه الكلمة الظاهرية المنطوقة بالفم، وإنما هو الإرادة. وهذا له مصاديق كثيرة كالعقود والإيقاعات من المعاملات. فإن العقد اللفظي غير مؤثر بمقدار ما يكون باطن الإرادة مؤثراً. وهكذا. ومنه أيضاً قوله تعالى: إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَنْ يَقُولَ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ(١). فإن الأمر (كن) ليس مؤثراً وإنما الإرادة وكذلك التشريعات السماوية. فإننا إنما يجب علينا إطاعة إرادة المولى ورغبته وليس ألفاظه. وإنما الألفاظ هي طريق محظ إلى معرفة الإرادة. وكذلك قوله تعالى:  لَقَدْ قلتُمْ شَيْئًا إِدًّا(٨٩)  تَكَادُ السَّمَوَاتُ يَتَفَطَّرْنَ(٢)... الخ. فإن هذا له وجوه من الاعتبار:\nأولاً: ان أرادة هؤلاء للكفر والضلال بسبب مثل تلك النتائج.\nثانياً: ان إرادة الله التي هي كرد فعل لإرادتهم للكفر والضلال تسبب ذلك.\nثالثاً: إننا يمكن أن لا نفهم من السموات والأرض والجبال المذكورة في الآية معناها الظاهري (المادي) بل معنى خاص أو باطني. فلا يكون لها ارتباطاً بالمادة.\nرابعاً: إن الآية تصرح بعدم حصول هذه الأمور (تكاد) ولم تحصل فعلاً. \nثم اننا إذا عرفنا من بعض الفلاسفة العارفين بأن الكون وإن كان ظاهراً مادة إلا انه واقعاً ليس بمادة. ويستدلون بأدلة عديدة منها قوله تعالى: وَكَذَلِكَ نُرِي إِبْرَاهِيمَ مَلَكُوتَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ(٣)، وقول الإمام السجاد عن الملائكة: والنازلين مع قطر المطر إذا نزل. إذن فجميع الكون روح لا مادة فيه. ومن ثم ليس له أي بعد من الأبعاد الأربعة. وإنما هذا الظاهر أرادته الحكمة الإلهية لأجل البدء من الصفر في خدمة الحقيقة أو التكامل أو قل هو وجود ظاهري مرحلي ينكشف بعد ذلك زيفه وبطلانه. على خلاف ما جاء به العلم الأوربي الحديث من تقديس المادة وانها لا تفنى ولا تستحدث بل هي قابلة لكِلا الأمرين بقدرة الله وتأثير عالم الملكوت والجبروت. اطفئ السراج فقد طلع الصبح."
    },
    {
        "id": 3630,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ينقسم علماء الغرب إلى فريقين أولهما يقول بأن الإنسان يولد صفحة بيضاء تُكتب عليها البيئة الخبرات والتجارب وأن هذه التجارب والخبرات تستحيل بعد ذلك إلى بيئة فكرية تكون مسؤولة عن الجانب الفكري للشخص والفسم الآخر منهم المعاصرون أمثال الأمريكي (نوم جومسكي)(١) صاحب نظرية النحو التحويلي(٢)  الشهيرة فيؤكدون على ان الإنسان يولد محملاً بشفرات جينية تهيأه (أي الإنسان) لاكتساب المعلومات والخبرات. \nهلا تفضلتم سماحتكم بإبداء وجهة النظر الإسلامية ثم الشيعية الصرفة التي تتناول نظرية المعرفة وتلقي الخبرات الأولى ومواطن الاستدلال عليها في القرآن الكريم. وإذا كان هناك من العلماء مَنْ تناول الموضوع بصفة تفصيلية أو أعطى الموضوع استحقاقه؟",
        "correct_answer": "مولاي: فكرة الشفرات الجينية والصفات الوراثية التي تحملها الكروموسومات وغير ذلك مما قالوه. لا أؤمن به إطلاقاً. يكفي انهم عبروا بالشفرات جهلاً منهم بحقيقة الأمر. كما انهم عبروا بالمغناطيسية جهلاً منهم بحقيقة التأثير الروحي كالنوم المغناطيسي وغيره. ولكن -مع ذلك- لا أعتقد ان شخصاً ما يعتقد ان الإنسان يولد غير مؤهل للحياة. فإن هذه الأهلية لابد منها وهي واقع على أي حال ولولاها لما أمكن للفرد أن يحيا وأن يعيش وأن يفهم الآخرين. فمسألة تهيئة الإنسان للحياة مُسلّمة ولا يُحتمل نكرانها حتى من قِبَل أصحاب النظرية الأولى. كل ما في الأمر ان الطفل يولد (صفحة بيضاء) من ناحية المعلومات المكتسبة في دار الدنيا أو قل يدخل جاهلاً بدار الدنيا ثم تنكشف له بالتدريج. وهذا نقص في العلم وليس نقصاً في القابلية. فإن كان أهل المدرسة الأولى ينفون القابلية والعلم معاً. فهو جهلٌ شديد. كما أن أصحاب المدرسة الثانية يثبتون القابلية والعلم معاً على ما يشبه نظرية التذكر.. فهو باطل أيضاً. وإنما الصحيح هو وجود القابلية دون العلم. ومثاله دخول الفرد إلى دار جديدة لا يعلم مرافقها وشكلها. مع العلم أنه مزود بالإحساس الكافي والعقل الوافي بالتعرف عليها والتصرف فيها بل وتغيير بعض محتواها وتكييف نفسه بإزائها."
    },
    {
        "id": 3631,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كثيراً ما ترد هذه العبارة في الرسائل العلمية للعلماء: (يُرفع التكليف عن المجنون حتى يفيق) وكأن المجنون يُعامل معاملة النائم أو الذي غاب عنه العقل. ان حالات الجنون كثيرة ومتنوعة متعددة الأسباب (وأنتم تعرفون هذا لا ريب) وفي كل الحلات أو أغلبها لا يعي المجنون من أفعاله وأفكاره شيئاً فكيف تعرفون الجنون. وما سببه (عند العلم والفقهاء من أهل المذهب) وهل لذلك علاج (بعيداً عن التدخل العلمي -لأن هذا الأخير يتعامل مع أمراض تصيب التكوينات المادية في الجسم وفي أكثر الأحيان لا يحدث الجنون نتيجة خلل وظيفي مادي بل نتيجة ضغوط عصبية أو اجتماعية أو أسباب أخرى بعيداً عن تلك المادة وتأثيراتها) وحاشا لله أن يبتلي الإنسان بداءٍ لم يستحقه بجريرته وبجرمه وكذلك من يولد مجنوناً أو من يصاب بالجنون [وَيعزّ] علاجه. ما رأي القرآن في كل هذا وما رأي سماحتكم بالموضوع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: أنا كتبت فصلاً عن التضرر العقلي بما في ذلك الجنون والسفه وغيرهما في الجزء الرابع من كتاب ما وراء الفقه(١) ومجمل الفكرة إن الجنون ذهاب العقل وزواله إلا أن الإنسان لا يجن من كل قواه العقلية بل في بعضها فقط، وتبقى قواه الأخرى فاعلة ومؤثرة. غير ان بعض القوى أهم من بعض باصطلاحهم وليس هناك شيء بدون حكمة ومصلحة لا في الدنيا ولا في الآخرة مادام كله صادراً من الحكيم المطلق ومن تدبيره وخلقه. فقد يكون سبب ذلك هو ذنب سابق بحيث يكون ذلك عقوبة وقد يكون السبب شيئاً آخر نجهله. ونحن نعلم بنحو الإجمال ان الله تعالى لا يقصر تجاه الفرد الذي سلبه عقله، في الآخر. بل يعطيه جزءاً كثيراً حتى يرضيه. وهو يحشر هناك عاقلاً لا محالة ويحاج ربه انه أوجد في الدنيا مجنوناً. فسيكون جواب الرب سبحانه بحسن الجزاء لا محالة. وخاصة وهو بتلك الصفة لم يكن قادراً على الطاعة كالآخرين هذا طبعاً إذا لم يكن ملتفتاً إلى حاله في الحياة الدنيا. وأما إذا كان ملتفتا ومعترضاً أو عاصياً بمقدار ملكاته التي يستطيع استعمالها والسيطرة عليها، إذن يكون فاشلاً ومعاقباً في الآخرة. بمقدار ما أدى إلى الله من عصيان. هذا على القواعد. ولم أجد في القرآن الكريم وضوح في ذلك. وإن كان يقول ((ما فرطنا في الكتاب من شيء)). إلا ان ذلك من علوم الباطن لا من الظاهر.  ونحن نفهم الظاهر لا الباطن."
    },
    {
        "id": 3632,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تعتقدون ان أساس المعرفة الآدمية بدأ أولاً بالأفكار أي احتضان الفكرة المجردة للشيء ومن ثم إيجاد صورة الفكرة أو الجسم المادي لها (أي الفكر المجرد أولاً ثم الوجود المادي ثانياً) أم أن الإنسان يراقب المادة بجوارحه وبجسده ثم يُكَوّن تبعاً لذلك فكرة مجردة لها يخزنها في دماغه؟",
        "correct_answer": "مولاي: العلم علمان: علم ضروري مسبق في الذهن وعلم مكتسب حسي. والأول ينطبق عليه المعنى الأول في سؤالك والثاني ينطبق عليه المعنى الثاني في سؤالك. فالأول مثل: استحالة اجتماع النقيضين والضدين وغير ذلك مما ذُكِرَ في المنطق من البديهيات. فإنها سابقة على الإحساس بالمادة والواقع الخارجي. وأما الإحساس وإن كان هو بحسب الخلقة أسبق من الوجود الخارجي إلا أن العلم المكتسب به يبدأ من الخارج ثم يدخل إلى الذهن. ويكون هذا العلم بدوره من تطبيقات العلم الأساسي الأول ومن صغرياته -كما يعبرون -. ولولا هذا العلم الثاني لم يكن للأول أي تطبيق بل لم يكن منكشفاً للفرد ولا ملتفتاً إليه الفرد، لأنه إنما ينكشف عن طريق مصاديقه وصغرياته المعلومة بالحس."
    },
    {
        "id": 3633,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كيف ينظر علماء الكلام المسلمين والإماميين على وجه الخصوص إلى الرمز والترميز (أي تحويل الرسوم والشفرات إلى خبرات ومعلومات ذات دلالة)؟ وهل هناك نظرية أو منهج يمكن بواسطته دراسة الرموز ودلالتها سواءً في القرآن الكريم أو في الأحاديث النبوية الشريفة أو الأحاديث الواردة عن آل البيت الأطهار أو أية نصوص خطابية - كلامية - أخرى. وكيف أن الرسوم توظف وتُحوّل إلى معلومات وان هذه المعلومات متسعة منظمة لا عشوائية أو غير منطقية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: الرموز في الكون كثيرة جداً وفي حقول كثيرة وجهات متعددة. حتى من المستطاع القول بان الإنسان بنفسه رمز وانه يعيش حياة رموزة. وكما أن الطيف أو المنام رمز يحتاج إلى تفسير فكذلك الحياة الدنيا أو الاعتيادية رمز يحتاج إلى تفسير. والأفراد الآخرون رموز يحتاجون إلى تفسير. بل ونفسك التي بين جنبيك رمز تحتاج إلى تفسير قد لا تعرف منها إلا القليل. \nإلا اننا هنا ينبغي أن نلتفت إلى أمرين: \nالأمر الأول: ان الرموز على قسمين: خلقي واختياري. فالخلقي هي الرموز التي أوجدها الله في كونه. وهي من الأسرار الإلهية التي لا يمكن التوصل إليها إلا للراسخين في العلم. والرموز الاختيارية كالشفرات المتفق عليها من أي نوع كانت فإنما حلها نابع عن طريق وضعها وشكل الاتفاق عليها. أو قل: يحلها أي واحد عارف بسرها. وهذا لا إشكال فيه.\nالأمر الثاني: انه ليس في علم الكلام أي تعرض للرموز بل ولا في الفلسفة ما يشبه ذلك. أما علم الكلام والمتكلمين فليس ذلك من اختصاصهم ولا يخطر في بالهم. وأما الفلاسفة فلعل المتبحرين منهم يدركون جانباً من الرموز الكونية. إلا انهم لا يستعملونها في فلسفتهم لأن ذلك يقتضي كشف الأسرار الإلهية التي يحرم كشفها. كما انهم يؤمنون من ناحية أخرى: ان الحكمة يجب أن تُخفى عن غير أهلها. فانهم يتكلمون بلغة رمزية. فان توفق القارئ لحل تلك الرموز فهو أهل لها وإلا فجهلهُ خير له من علمه. \nولن يوفق الله أحداً إلى فهمها وحل رموزها إلا مَنْ كان أهلاً لها. ولا يوجد من هو أهلٌ لها إلا إذا كان قد وَسَعَى لَهَا سَعْيَهَا وَهُوَ مُؤْمِنٌ(١). شأنها في ذلك شأن درجات الجنة تماماً."
    },
    {
        "id": 3634,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أين تعتقدون مواطن العلم والمعرفة في الإنسان أهو العقل (الدماغ) - القلب - النفس - الروح - الفؤاد- أو أية جارحة أخرى وما الفرق بين هذه الجوارح إن كان ثمة تباين والتقاء في وظائفها وغاياتها وتكوينها؟",
        "correct_answer": "مولاي: أولاً: ينبغي أن نأخذ مسلماً ان كل ما يسمى بالعقل وما يسمى بالقلب لا يُراد به الدماغ أو العضو الجسدي وإنما يُراد به طاقة روحية مخزونة في الإنسان أو ملكة من ملكات النفس. وإنما هي سميت بهذه الأسماء باعتبار ارتباطها بها وإحساس الإنسان بها عن طريق هذه الأعضاء. \nثانياً: ان كلاً من العقل (الروحي) والقلب (الروحي) شغله وتأثيره في النفس الإنسانية عامة. فالعقل (ظرف) الإدراك والتفكير والقلب (ظرف) العواطف كالحزن والغضب والضيق والفرح. ومن المعلوم جداً ان الإنسان يعيش في المحصلة من هذه الأمور كلها. وانه بحاجة في حياته إلى هذه الأمور كلها. وانه في الحقيقة في امتحان إلهي تجاه هذه الأمور كلها يجب أن يستخدمها في طاعة الله سبحانه. فهذه الطاقات تلتقي في (تكوينهاً) في النفس وفي غايتها بطاعة الله التي خلقت النفس كلها من أجلها. وان تنزلنا قليلاً قلنا في الغاية انها: هي تيسير الحياة للفرد. لأن أي طاقة من ذلك إذا انسحبت سحباً كاملاً تعذرت على صاحبها الحياة. كما هو واضح."
    },
    {
        "id": 3635,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لماذا لا نلاحظ تعرضكم (وأنتم أهلٌ لذلك بكل تأكيد) أو أياً من علمائنا الأعلام (مدَّ الله في أعمارهم وسدد خطاهم) إلى نظريات الغرب الفكرية الحالية والتي أصبحت الصبغة المميزة لهذا القرن إذ تحول إلى قرن علم اللغة أو علوم اللغة - بعد أن أصبحت نتائج النظريات الكمية والنسبية في الفيزياء بعدية المنال وتوقفت أو تكاد ثروة المعلومات عند حدود مُعلّمه. ان علوم اللغة (النفسية، الاجتماعية، الفلسفية، السياسية، الأدبية، الخ) الغربية تلتقي في كثير من الحيان مع نظريات وعلوم الكلام الإسلامية وقواعد أصول الدين والفقه، وفي أحايين كثيرة تذهب الأولى شططاً ويذهب معها دُعاة التقليد الأعمى للغرب ونظرياته الملحدة. \nفان كنتم على تواصلٍ مع ما يدور في العالم من نزاع فكري فلماذا لم تخصوا هذا الموضوع بالبحث والدراسة، وإن كانت مشاغل المرجعية ومهامكم الدينية -أعانكم الله عليها ووفقكم في أدائها - تشغل جُلَّ وقتكم فهلا وكلتم المهمة إلى الثقات الأكفّاء من تلاميذكم. فوالله يحز في نفسي ونفس كل مؤمن أن يرى علوم الغرب الجوفاء تسير هذا السير المنتظم وتخطوا بسرعة لا تُعقل بينما يجثوا علم الله ورسوله وآله وقد دُرست أعلامه وتنكرت محجته وطوى عنه الناس كشحاً فلله أنتم أوعية العلم ومناهله المترعة ما أصبركم على ما يُراد بكم؟ \nأما إن كنتم لا ترون في علوم الغرب ما يهم الإسلام وأهله فهلا أنبأتمونا بذلك نبأ المحلل الناقد لأن الناس - وخاصة أولئك الذين أوتوا نصيباً من المعرفة وهم ثروة الإسلام كما تعلمون- قد فُتِنوا بالغرب وأصبحوا حواريي مفكريه من حيث يشعرون أو لا يشعرون.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: أصبت السؤال فأصب الجواب. ان الغرب مادي ولا إنساني ونحن نحتقره بكل وجوده حتى علومه التي هي الشيء الوحيد الذي يفتخر به. ولولاها لكان مجرد سبع يأكل الآخرين سياسياً ودينياً واجتماعياً واقتصادياً وأخلاقياً. وكلهم متفقون على حربنا وإبادتنا. والقوة والمال والتخطيطات العالمية بيدهم. ونحن عُزَّل من كل ذلك. إذن فنحن في تقية مكثفة منهم. ولا نستطيع إعلان مضادتهم مضادة حقيقية على أي مستوى كان. ولكنني على أي حال قد كتبت ما يصلح لبعض المناقشات للنظريات الغربية في الفلك في كتاب الصلاة من كتاب ما وراء الفقه وخاصة في بحث الكسوف والخسوف والزلزلة فراجع(١). وإذا أمكن انتقاض القوانين الطبيعية التي يقدسونها مرة أمكن ذلك مرات ومرات وسقطت علومهم كلها. \nأنا أعتقد انهم جاهلون ومخادعون في علومهم وان كثيراً مما يعرض في الكتب أو في وسائل الإعلام فيه نقاط ضعف مهمة حاول الفاعل سترها عن الآخرين. وإنما تحتاج إلى بُعد بصيرة ودقة ذكاء لاكتشافها. خذ إليك مثلاً: دوران الدم ما هو سببه. إذا كان هو دقات القلب فما هو سبب هذه الدقات. فإن كان هو دوران الدم لَزِمَ الدور. أو من قبيل الجهاز الدائم الحركة الذي عجزوا لحد الآن عن إنجازه. أما أنا فأعتقد ان دقات القلب أسبق رتبة من دوران الدم والدجاجة أسبق رتبة من البيضة. وان الحلقة الأولى منها حصلت خارج القوانين الطبيعية. إذن ينحصر ان يكون تعرضنا إلى أمثال هذه الأمور منهم إنما هو تعرض للرد لا للاحترام. والرد لا يمكن أن يتحقق دائماً. لأنه خلاف التقية أولاً. وإضفاء أهمية لما لا أهمية فيه. وإنما يحترمهم أولئك الذين تربوا في أحضانهم وفي بلادهم. تصور سحب القوة والمال منهم فيسقط منهم كل شيء حتى العلم إلا النادر النادر."
    },
    {
        "id": 3636,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يقدم القرآن الكريم جملة من المسائل العقائدية ينبغي على المؤمن المكلف التسليم بها وكأن يراها عين اليقين رغم انها في طيّات الغيب ومكنون علم الله سبحانه. مثل البعث والمعاد والجنة والنار وما إلى ذلك من مقدمات ونتائج تخرج عن نطاق دوائر الحس المادية وتدخل في دوائر الحس العقائدية الإيمانية (البصيرة) من جملة هذه العوالم عالم الجن وما يحتويه من خفايا هي مدار حديث الكثير من العامة والخاصة فالبعض يؤمن به ويراه حقاً والبعض الآخر يُصدق ما يقال بارتياب ويتحفظ والكثيرون ممن تبقى يلزمون السكوت والاعتراف بجهلهم لهذا العالم البتة.\nما رأيكم مولاي في عالم الجن وهل تجدون ان الموضوع يستحق منكم أن تفردوا له رسالة توضحون فيها خفاياه وبواطنه على أني أجد وأنا الجاهل الوضيع أن هذه الرسالة الشريفة ستكون رائدة في موضوعها إذ لم يسبق لأحدٍ من العلماء الأعلام المعروفين بموضوعيتهم وعمق تفكيرهم أن تطرَّق لهذا الموضوع أو تصدى لهذا البحث. وان كان ثمة من فعل فما هو البحث (الكتاب) والعالم وما رأيكم بكليهما؟",
        "correct_answer": "مولاي: هناك عديدون ألفوا في الجن بمختلف المشارب وكان أمثلهم طريقة هو الأسلوب الذي يريد التعرف على الجن من الكتاب والسنة الشريفين. \nوعلى أي حال فلم تزد قيمة أي من ذلك على الكتاب والسنة نفسها بطبيعة الحال. فان من يشك أو يتحفظ من رأي الكتاب والسنة في الجن سيكون أشد تحفظاً مما سواهما. حتى لو كان هذا الكتاب صادراً من أحد مراجع النجف. هذا وانما ليس من اختصاصي أمام الله سبحانه النظر بعين البصيرة إلى عالم الجن والتعرف على أشكالهم وأفعالهم وأقوالهم وأحوالهم. ومن ثم سأكون كأحد المؤلفين القائلين عن مباشرة ذلك العامل ولا أستطيع أن أخبر عنه بحسٍ وعيان. وإنما الأرجح أن نوكل مثل هذه الكتابة إلى شخص من محضري الجن ومسخّريهم لأنه أكثر معرفة بحقائقهم ودقائقهم مني، وله ان يعرض كتابه قبل نشره على أحد المتفقهين -أنا أو غيري- لتطبيقه على نصوص الشريعة ان كان ذاك جاهلاً بها أو بأسلوبها ومحتواها."
    },
    {
        "id": 3637,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما السر وراء حركات الصلاة (القيام -القنوت - الركوع - السجود) ثم ما الحكمة في تعدادها التي هي عليه. هل هي ذات دلالة رمزية أو إيحائية (هل ثمة فلسفة تكشفها ومعنى عميقاً يكمن وراءها)؟",
        "correct_answer": "مولاي: في ذلك عدة نقاط: \nالنقطة الأولى: أعتقد ان الله سبحانه أخذ بالطاعة العمياء وهي الطاعة بدون التعرف على المصلحة. وإنما الاعتقاد بها إجمالاً باعتبار ان التكليف صادر من الحكيم المطلق إذن فهي لابد أن تكون ذات حكمة ولم يعرفنا تفاصيل الحكم؛ لتكون طاعتنا له عمياء، فإنها أحسن لتربية الفرد من الطاعة المعلومة السبب. ومن ذلك أجزاء الصلاة وشرائطها ومستحباتها وغير ذلك كثير في سائر العبادات. \nالنقطة الثانية: اننا يمكن ان نستمد المعنى من المعاني اللغوية لأسماء هذه الأفعال، الواجبة في الصلاة. فما هو معنى القنوت والركوع والسجود وهكذا. فإذا عرفنا مفاهيمها عرفنا ان هذه الأفعال تكون مصداقاً من ذلك المفهوم بالحمل الشايع. \nالنقطة الثالثة: ان لكل حركة من حركات الجسم حالة عاطفية معينة تكتنف فاعلها لدى انجازها. \nقد نقول عنه هي: الركوع النفسي والسجود النفسي ونحو ذلك. فالمطلوب إذن وإن كانت حركة الجسم إلا أن المطلوب وراء ذلك هو إيجاد تلك الحالة وبشكل متتابع لتكمل الصلاة وتكون مقبولة صحيحة."
    },
    {
        "id": 3638,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إن لمسألة الأبراج الفلكية علاقة بموضوع الجبر والاختيار. وقد أحببت أن اعرض عليكم ما أفهمه - وفهمي قاصر- عن هذه المسألة. \nأن أي انسان حينما يولد في زمان ومكان معيـنين، فإنه في الحقيقة يولد ضمن برج معـين؛ ولذلك ستتولد لديه صفات معيّنة، تترتّب عليها حياته ومستقبله، علـى نحو طبيعي؛ ليس لله تعالى أي جبر ولا فرض فيه، وانما هو يعلم الغيب والمخفيات. وبالإمكان أن تتغير صفات شخص معين وحياته بما لا يتناسب مع برجه عندما يستخدم أحد أمرين أو كليهما، الأمر الأول هو الدعاء، والأمر الثاني هو الإرادة. فإذا عرفنا ما هو برج فلان من الناس؛ أمكننا معرفة الشيء العام من صفاته ومستقبله؛ على أن هذه المعرفة تقتصر على المعصومين وعلى من تعلّموا من المعصومين. \nولا يمكن معرفة برج الإنسان الحقيقي، إلا إذا عرفنا إسمه الحقيقي والاسم الحقيقي للشخص الآخر الذي تعتمد عليه (اسم الأب أو الأم). \nهذه هي الاطروحة الاولى لتفسير الابراج. \nوهناك أطروحة أخرى مفادها: إنه توجد صفات كثيرة لدى النوع الإنساني وإن كل واحدة من هذه الصفات موجودة عند مجموعة معينة من الناس. \nوتوجد أنواع كثيرة من (طريقة الحياة) لدى النوع الإنساني. وإن كل واحدة من طرق الحيـاة موجودة عند مجموعة معينة من الناس. وهكذا، فإن كل برج هو رمز لمجموعة من الصفات والعادات وطريقة الحياة والمستقبل. \nوإن كل مجموعة من الناس تمارس مضامين هذا البرج الرمزي، فهي تنتمي اليه.\nولكي يسهل على الأنبياء والمعصومين معرفة برج كل إنسان من أجل معرفة حياته وعاداته وأسراره، فإن الله تعالى يجعل لكل مولود إسماً يضعه على لسان من له القوة والسيطرة ليُسمّي به هذا المولود. ويكون هذا الاسم منسجماً مع برجه. وقد اشتهر أن الأسماء منزلة، ولا يخفى أنه ورد نزول أسماء علي والحسن والحسين. \nوتبقى الإرادة الإنسانية والدعاء سبباً في تغيير المستقبل والعادات. ويظل شرط (الاسم الحقيقي الأصيل) موجوداً ليمكن معرفة البرج الحقيقي. \nفأيّ الأطروحتين أصحّ- يا سيدي الكريم-؟ وإذا لم تكونا صحيحتَين، فما هو التفسير المنطقي لمسألة الأبراج؟ \nعلماً أنه توجد طرق أخرى لمعرفـة تفاصيل كثيرة ومهمة عن الإنسان، منها ما يعتمد على تقاسيم وجهه، ومنها ما يعتمد علـى كلامه، ومنها ما يعتمد علـى طريقة نومه. \nوأنا أعرف شخصاً يتعرّف على الكثير من عادات الإنسان وصفاته، بالاعتماد علـى وجهه وكلامه معاً،  وقد ورد في بعض الروايات أن كل إنسان مكتوب على جبينه مؤمن أو كافر؛ وأن ذلك محجوب عن الناس إلا عن الأئمة الذين هم المتوسّمون كما في الرواية، أنظر الكافي وغيره بصائر الدرجات. \nهذا وأسأل الله تعـالى أن يـديم ظلّكـم علينا وأن يرزقكم وإيانا سعادة الدارين. وأتمنى مرة أخرى أن لا أكون ثقيلاً عليكم يا سيدي؛ بل رجائي أن تتصدّق علي ولو بنزر يسير من وقتكم الثمين. (والله يحب المصّدّقين) والسلام علـيكم ورحمة الله وبركاته.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن أن يجاب هذا السؤال على عدّة مستويات: \nالمستوى الأول: إنكار الأبراج وتأثيرها في الناس في أيّ زمان ومكان بالمرّة، وإنه إنما هو وهم وقع به بعض المنجّمين أو عدد منهم، وليس له من الواقع شيء. \nأما على الواقع الإلهي، فإننا نعتقد أنه سبحانه هو الفاعل ولا فاعل سواه (وقد سقطت الأسباب إلّا سبب متصل بسببك) وهو معنى (توحيد الأفعال)، وكل ما سواه من المعتقدات فهو من (الشرك الخفي) كما نعلم. \nوأما على مستوى الواقع المادي، فإن هذه الأمور مما لا يمكن إخضاعها بالتجربة أو للتجربة وإنما هي على أحسن تقدير (أطروحات) لا دليل على بطلانها، ولكننا نفتقر إلى الدليل على صحتها وهو غير موجود بل متعذّر، وكلّ ما روى الناس من القصص الدالة عليه فلها تفسير أو تأويل آخر يمكن الركون إليه. \nالمستوى الثاني: أن نسلّم بتأثير الأبراج في الحياة الـدنيا. \nولكنها: أولاً: تؤثر في حدود إرادته سبحانه. \nوثانياً: تؤثر تأثيراً (اقتضائياً) لا (عِلّياً)، تماماً كالأمور الدنيوية نفسها، فظرف الفقر مثلا للفقير أو الغنى للغني أو السجن للمسجون مثلاً وغيرها كثر، لا تشكل ظروفاً علّية يعني أنها تؤثّر بنحو العلّة التامّة على تصرفات الفرد أو الأفراد. ومن ثم لا تكون سبباً للجبر بأيّ شكل من الأشكال، وإنما هي ظروف اقتضائية ناقصة العلّية يبقى معها الإختيار موجوداً ومحفوظاً. وإنما قد يوهِم بأنها سببٌ للجبر كلام بعض الفلكيين الماديين القدماء، الذين يعتقدون بالتأثير الكامل للأبراج خارجاً عن إرادة الله سبحانه. \nالمستوى الثالث: أن نحمل الأبراج على معنى معنوي أو روحي أو عقلي أو عرفاني، ما شئت فعبِّر، فقد تكون الأبراج عبارة عن مستويات أو درجات معيّنة يصل إليها الفرد السالك في طريق الله سبحانه. وهـذه الدرجة أو أيّة درجة ملازمة مع عدد من الظواهر الداخلية والخارجية، إن صح التعبير. \nفالصفات الداخلية للفرد السالك تختلف قليلاً أو كثيراً لا محالة. كما أنه -طبقاً لذلك- تختلف تصرفاته وسلوكه في الجملة. ويختلف (الحال) في نظره أيضاً، كما تختلف مقادير وأنواع الهبات والمراحم الإلهية الخاصة لديه، وهكذا في درجة جديدة...الخ. \nوإذا تم هذا الفهم أمكن أن تحمل فكرة أو أفكار عن سائر التفاصيل المتصلة بها، فالإسم الذي يكون للفرد ليس هو اسمه الظاهري، بل هو معنى (انتزاعي) يمكن فهمه من الصفات الأساسية للفرد، وهذه الصفات تولد معه، لكنها بشكل ضمني غير مُلتفَت إليه ثم تتّضح وتتّسع خلال عمره بالتدريج، ومن هنا يمكن القول: بأن الاسم يولد مع الفرد، ومن هنا قيل: الأسماء تنزل من السماء، وفي الـدعاء (اللهم لا تغيّر لي إسماً ولا تبدّل لي جسماً). \nهذا، وأما الأم والأب، فلها من الناحية المعنوية عدّة تفاسير، منها: المعلّم والموجّه أو الشيخ للسالك، ومنها: أن الأم هي النفس والأب هو الروح، ومنها أن الأب هو النبي والأم هو أمير المؤمنين، لا بمعنى أنه أنثى والعياذ بالله كما يقول بعض المنحرفين، بل باعتبار أن الجهة النظرية للكون موكولة إلى النبي والجهة التطبيقيـة موكولة إليه. كالأب والأم من هذه الناحية. ومنا هنا ورد: أنا وأنت أبَوَا هذه الأمة. \nوأما اعتماد اسم الفرد على اسم أبويه فهذا ينبغي أن يكون واضحاً بعد الـذي قلنـاه، لارتباط الكون عامة والمؤمنين خاصة بروح ونور هذين الأبوين العظيمين (صلى الله عليهما وسلم). \nوأما معرفة تصرفات ومستقبل الفرد من معرفة اسمه، فمن الواضح أن أي فـرد \n-على أي مستوى- مع الإطّلاع علـى صفاته ومستواه يمكن الـتخمين بتصرفاته المستقبلية. فإذا وصل ذلك الإطّـلاع إلى العلم اليقـيني والتفصيلي كان الإطّلاع على النتائج يقينياً وتفصيلياً أيضاً بطبيعة الحال. ولكنه علـم لا يتوفّر إلّا لخاصّة الخاصّة من الناس أو عند المعصومين (سلام الله علـيهم) كما أشرتَ في رسالتك. وخاصة إذا سرنا مع هذا الفهم العرفاني فإن نتائجه والاطلاع عليها سيكون أعقد مما سواه طبعاً. \nالمستوى الرابع: إننا لو تنزلنا عن كل الذي قلناه أمكن أن نصل إلى التفسيرات التي ذكرتها في رسالتك، وكِلا الفكرتين تصلح أن تكون (أطروحة) محترمة جداً للفهم، مع العلم إننا لا ينبغي أن نتوقع جمع الـدلائل الحقيقية علـى أيّ من الأطروحتين في المدى المنظور. \nبقي-على هذا المستوى الرابع- أن أشير إلى أنه يمكن الدمج والتركيب بـين الأطروحتين. بعد حذف فكرة رمزية الأبراج التي أشرت إليها في الأطروحة الثانية. فإنها بنفسها تصلح أن تكون أطروحة. لأننا بعـد التركيـب بـين الأطروحتين فإما أن نسلّم بالمعنى الحرفي للأبراج فهذه أطروحة، أو بالمعنى الرمزي لها فهذه أطروحة أخرى. \nوفي الواقع أن هاتين ليستا أطروحتين بل هما نوعان من (الفهم) للأبراج لا أكثر، ومع إننا نتوخى تفسير (الواقع) على واقعه يعني الأبراج كما يقول بها الناس. إذن فينبغي أن نفهمها بالفهم الحرفي وليس بالفهم الرمزي. فإن الفهم الرمزي، مهما كان صحيحاً فإنه يحرّف ويصرف الفكرة عن كونها هي المتداولة لدى الناس. \nهذا وينبغي الإلماع أخيراً إلى ما ألمعت له أخيراً من إمكان التعرّف علـى صفات الإنسان من كلامه، فـإن هذا لا ربط له مباشرة بالأبراج بأيّ حال، فإنه علـمٌ يهبه الله سبحانه لمن يشاء من عباده سواء كان مربوطاً بالأبراج أم لا."
    },
    {
        "id": 3639,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أرجو التفضّل بالإجابة على هذه الأسئلة التي وجدت أن في كتابتها تحريرياً مجالاً أوسع لي للتوضيح، وفرصة أفضل لي للاستفادة من جوابكم المحترم. \nالسؤال الأول: إختلف العلماء في من هو الواضع للغة على آراء معروفة؛ فمنهم من قال: إنه شخص بعينه، ومنهم من قال: إنه الله تعالى، ومنهم من قال أن طبقات البشر هي التي وضعت اللغة، على تفصيل في محله. \nوأغلب المتأخّرين- ومنهم المظفّر وصاحب الحلقات- يميلون إلى القول الثالث.\nوحيث أن المجال لا يتّسع للمناقشة؛ أقتصر هنا على ذكر رأي جديد يوفِّق بين هذه الأقوال الثلاثة، وأرجو من سماحتكم أن تحكموا عليه بحكمكم السديد. \nاذ يمكن التوفيق بين هذه الاقوال الثلاثة على النحو التالي: \nإن الله تعالى هو الذي وضع اللغات الأساسية، وذلك عن طريق بعث الأنبياء بلغة معيّنة يعلمونها للبشر على نحو التعيين، ثم تتعيّن الألفاظ بالاستمرارية والتكرار. فكلّ نبيّ إذن يعلّم جماعته الأولى اللغة التي علمه الله تعالى، فيكون واضع كلّ لغة جديدة هو نبي. \nثم إن طبقات البشر تُزيد وتُنقِص في اللغات حتى يصل الحال إلى مَن بعدهم. فطبقات البشر إذن لـهم دور في غير الألفاظ الأساسية وقواعدها الأولى، بل قد يؤلّفون لغات جديدة فرعية كما في اللغة المكسيكية التي هي فرع الإسبانية. وكما في لهجات عامية يتفق عليها وضعاً. \nوهكذا يمكن التوفيق بين تلـك الأقـوال الـثلاثة المشهورة في واضع اللغة. \nالسؤال الثاني: هناك قاعدة عامة مضمونها أن إقرار العقلاء على أنفسهم جائز، فهل هذه قاعدة أصولية ام أنها خبر مروي؟\nثم إنها إذا لم تكن رواية فهل يصح العمل بها كقاعدة؟ ولو أقرَّ شخص على نفسه بأنه مجنون فهل يؤخذ إقراره أم لا؟ \nالسؤال الثالث: وهو سؤال عن إعجاز القرآن أو الإعجاز عموماً. \nفما هو نوع التلازم أو اللزوم بين وجود المعجزة وبـين صدق المدّعي للمنصب الإلهي؛ وكيف تفسر كونها دليلاً على صدقه؟ \nأرجو من سماحتكم توضيح الملازمة أو الدلالة. \nثم إنه إذا كانت سيرة المدّعي وأخلاقه تشهدان له بالصدق؛ فلا داعي لانتظار المعجزة؛ فقـد آمن الامام علي وبعض الصحابة بالنبي محمد من دون أن يطلبوا أو ينتظروا منه معجزة أو آية؛ لأنهم كانوا يعرفـون أنه الصادق الأمين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بالنسبة للسؤال الأول: فإن الواضع الأصلي هو الله سبحانه من حيث ما عبرنا في بحث الأصول: أنه سبحانه أبـدع اللغـات في طبـائع البشر قوة وفعلاً. يعني أنه شيء يقرب من الإلهام الذاتي، ومن المؤكّد أنه لا يمكن لأيّ بشري بالتعيين حتى الأنبياء أن يعلّم الناس اللغة الأولى يعني بدون لغة مسبقة، ولكن بعد جعل اللغة الأولى من قبـل الله سبحانه تسلسلت اللغات تسلسلاً اجتماعياً بالوضع التعيّني، ما عدا الأعلام الموضوعة للبشر أو للمؤسسات أو المخترعات أو غيرها فإنها من الوضع التعييني. \nوأما ما زعموه من أن المجتمع البشري هو الواضع فقـد (يعني من دون الالهام الإلهي) فهذا لا يساعد عليه الاعتبار جزماً إذا أوكل للقوانين الطبيعية والنفسية لتلـك الأجيال، لوضوح تكاثر الحاجات الشخصية والعامة قبل نمو اللغة والمفروض عندهم أن اللغة الأولى لم توجد إلّا بعـد آلاف السنين، مع العلـم أن الحاجات موجودة في كلّ جيـل وهذا معناه تعطّل هذه الحاجات بدون لغة. أو بلغة ضيّقة جداً لا تفي بالغرض (ليس فيها أفعال ولا حروف). \nالسؤال الثاني: لا أعتقد أنه مضمون لخبر مروي ولكنه مضمون سيرة عقلائية قطعية كبرى وصغرى. \nأما صغراه فوجود صحته والتسالم عليه. \nوأما كبراه فلأنه كان من زمن المعصومين وقد أقرّوه ولم يرد عليه نفي جزماً. \nالسؤال الثالث: هذا التلازم يمكن تفسيره بأحد تقريبين: \nالتقريب الاول: ما ذكر الخوئي في البيان من أن الله تعـالى لا يظهر المعجزة على يد الكاذب، فإذا ظهرت على يد مدّعي المنصب الإلهي آية معجزة فهي حق. \nالتقريب الثاني: إن مدّعي هذا المنصب إن أوجد المعجزة تعرف أنه أهل لهذا المنصب لأنه وصل إلى درجة الكمال التي تظهر المعجزات فيها. وأما إذا لم يظهر عليه معجزة فلم يصل إلى ذلك فهو ليس أهلاً. وأما السؤال أن الأهلية لا تـلازم الصدق، قلنا: بـل تلازمه أولاً: لأنه ادّعى ذلـك والكامل لا يكذب، وثانياً: لأن الفرد إذا وصل إلى مرتبة من الكمال طلب بلسان حاله آثارها ونتائجها والله سبحانه كريم فيجيب الطلب.\nاما عدم الاحتياج إلى المعجزة فهذا هو الأصوب والأفضل ويكون بأحد شكلين: ظاهري وبـاطني. \nأما الظاهري: فما ذكرتموه في السؤال من التزام المدّعي للصدق وحسن السيرة ونحو ذلك بخلاف العكس. \nواما الباطن: فمشار إليه بقوله تعالى: وَلِيَعْلَمَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ أَنَّهُ الحَقُّ مِن رَّبِّكَ(١). حيث يرى الفرد منهم بعين البصيرة ويعلم بـالعلم اللـدنّي، أن الحق هنا والضلال هنا بلا حاجة إلى إظهار معجزات، وما الحاجة إلى معجزات وهو نفسه يستطيع أن يوجِد معجزات بدون ادّعاء لمنصب الهي وغيره. بتأييـد من الله سبحانه وتعالى. \nبقيت بقية من السؤال الثاني: أن الفرد إذا أقرّ أنه مجنـون فإنه لا يُـصدّق لأن الإقـرار حجّة ظاهريـة لا تكـون معتبرة إلّا مع احتمال الصدق وأما مع العلم بكذب المقر فلا. ومعلوم: أن الفرد المجنون حقيقة لا يعلم أنه مجنون ولا يقرّ على نفسه لأنه سالبة بانتفاء الموضوع لأن الإقرار يحتاج إلى عقل. فإقراره دال على عقله ومن ثم على كذبه بإقراره. نعم بعض أنواع (النقص) القليل قد يشعر به صاحبه ويعترف به ككثرة النسيان أو الشرود أو السفه ونحو ذلك. إلا أن هذا غير الجنون الوارد في السؤال."
    },
    {
        "id": 3640,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أرجو من سماحتكم أن تتفضلوا بالإجابة على هذه الأسئلة المتواضعة.. \nفإن في ذلك شرفاً لي، علاوة على عظيم الفائدة والمنفعة التي تعوّدتها منكم. فإن عطاءكم متواصل، وفضلكم سابق. والحمد لله أولاً وآخراً. \nالسؤال الأول: هل المطلوب من التكاليف الشرعية، هو نفسها ام آثارها؟ فإن معرفة جواب ذلك تترتب عليه عدة فوائد، منها: \nأ- إذا أمرنا الشارع- مثلا بتطهير المتنجّس، وتم تطهيره، فإن هذا يكفي حتى لو لم تكن النفس مطمئنة بـالتطهير؛ لأن المكلف عمل بالقواعد وإن لم يكن بالدقّة. لكنه يجد في نفسه أنه أطاع أمر الله تعالى وهذا يكفي. \nب- يشعر الفرد أحياناً أن بعض التكاليف المندوبة غاية بحد ذاتها كما لو لوحظت كشعائر لا بد من إظهارها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التكاليف ليست إلّا مقدمات للنتائج فما هو أقرب للنتيجة لا ينبغي تفويته."
    },
    {
        "id": 3641,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "السؤال الثاني: أحيانا يدرك الفرد أن عليه واجبات (خاصة) ينبغي فعلها، ولكنه يجد في نفسه معارضة بشكل من الأشكال، وهذه المعارضة يحتمل فيها أحد أمرين مختلفين ومتباينين: \nأولهما: أنها ناتجة من النفس، لطبعها الـذي يقتضي الميل للسوء. \nثانيهما: أنها ناتجة من النفس، لكونها تمثل -بمعنى من المعاني- خلاصة تأثيرات كل من الروح والعقل والقلب -والنفس أيضا- فيحتمل جدا أن تكون هذه المعارضة جيدة وصحيحة، لأن سببها قد يكون هو أن مرتبة الفرد الحالية هي المناسبة له لحد الآن، ولم يأن الأوان ولم يأت الوقت الذي يسمح له فيه بالتقدّم والصعود؛ لأن هذا قد يـضرّه حاليا. وأمام هذين الاحتمالين يحتار الفرد، فما هو الراجح منهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يحتاج إلى شيخ موجّه، وبدونه فالاحتمال الأول هو الأرجح، والثاني إنما هو من تسويلات النفس."
    },
    {
        "id": 3642,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "السؤال الثالث: نحن ندرك- والحمد لله- أن كل ما كان من الله تعالى فهو خير؛ ولكن هل هذا يشمل ما يقع تحت الإختيار بالإضافة إلى ما لا يقع تحت الإختيار؟ وإذا كان كذلك فكيف نوفّق بينه وبين عدم الجبر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل شيء من الله سبحانه فهو خير، أما طاعات الفرد فهي كذلك يعني من الله سبحانه بنص القرآن. وأما المعاصي فإن كانت من الغير على الفرد فهي أيضاً منه تعالى. ومنه قوله تعالى: (الظالم جنـدي أنتقم به وأنتقم منه). وهذا طبق قانون يجعل الكون كلّه مترابطاً بما فيه من قسر واختيار. وهذا من الأسرار التي يدركها أهلها. وأما المعاصي الصادرة من الفرد فقد تندرج ضمن هذا القـانون، وفي أنظمة أخرى كالعقوبة والاستدراج والاستحقاق والحكمة ونحوها. وعلى أي حال فهي شرٌّ على صاحبها إلّا أن يرحمه الرحمن الرحيم."
    },
    {
        "id": 3643,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "موضوع الزمن موضوع فيزياوي قد لا يجد المرء-لأول وهلة- ما يجعله مرتبطاً بمواضيع الإسلام أو الـدين عموماً، ولكن الواقع يؤكّد وجود تلـك العلقة أو الرابط ما بينهما، وهذه أمثلة لحاجة الفلسفة الإسلامية إلى الدخول في بعض تفاصيل موضوع الزمن. \nالمثال الاول- قضية المعراج النبوي الشريف، فإنه قد يكون من معاني سفر للمستقبل. \nالمثال الثاني- علم الله بالغيب. \nوهناك امثلة كثيرة لا حاجة لذكرها، ويظهر من جملتها الحاجة إلى البحث في موضوع الزمن، لكي نفهم بعض الحقائق الدينية أو الغيبية كالتي مثّلنا بها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بالنسبة إلى البحث: مولاي: \nأولاً: لا تخلط مستواك الصافي أمام الله سبحانه بالتدقيق الفلسفي فإن ذلك يضرّك في السلوك. \nثانياً: إن الزمن في نظر الفلاسفة من قديم، مقسم إلى ثلاثة أقسام: الزمان والدهر والسرمدية، وقد أكّدت في بحثك ذلك ولا بأس به وفي القرآن الكريم ما يدل عليه. \nثالثاً: إن معراج النبي إذا قسناه بأفهامنا فهو من قبيل السفر الأول والسفر الثاني من الأسفار الأربعة العقلية وليس سفراً للمستقبل. كلّ ما في الإمر أن الإنسان إذا وصل إلى المراتب العليا ورأى زمن السرمدية تساوى لديه الحاضر والمستقبل والماضي الموجودة في الزمن الاعتيادي."
    },
    {
        "id": 3644,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو تفسير سماحتكم للعقول العشرة، وهل هي كذلك أم أكثر، وما مقدار علاقتها بالوجود والكون، وهل لها علاقة بالخلقة والإيجاد؟ \nأرجو التفضل بالإجابة بحسب ما يسمح به وقتكم الثمين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه النظرية ناشئة من نظرية أن الواحد لا يصدر منه إلّا الواحد، فإذا نفيناها أو خصّصناها بالفاعل القسري سقط البرهان على هذه العقول. وأمكن وجود الكثرة عن الفاعل المختار ابتداءً. وهذا هو الصحيح. \nغير أنهم قالوا بناءً على تلك القاعدة أن الله بما أنه واحد فلا يمكن أن يصدر منه إلّا واحد. ومن هنا صدر منه شيء واحد هو العقل الاول. وهذا العقل مركّب من أمرين فباعتبار إدراكه لعلّيته أوجد العقل الثاني، وبإدراكه لذاته أوجد الفلك الأول. والعقل الثاني باعتبار ادراكه لعلّته أوجد العقل الثالث وبإدراكه لذاته أوجد الفلك الثاني، وهكذا إلى أن ينتهي العدد إلى سبعة أفلاك وعشرة عقول. والعقل العاشر عندهم هو العقل الفعال. ويعطونه مزايا من السيطرة (الاقتضائية) على العقول البشرية كلّها. وعلى أي حال فقد كان العقل العاشر (الفعال) مركباً من جهات كثيرة باعتبار تعدّد علله الطولية فمنه صدرت الكثرة المحسوسة وغير المحسوسة. \nوبعض المتشرعة وبعض أهل المعرفة يفسّر العقل الأول برسول الله أو ما يسمى بالحقيقة المحمدية وهي النور الأعلى والأصلي لرسول الله. كما يفسر العقل الفعال بجبرئيل. \nوالذي أريد الإلماع إليه أن الإيمان بما ذكرناه أخيراً لا ربط له بالإيمان بالعقول العشرة والأفلاك السبعة وتلك القاعدة العقلية، اذ يمكن أن يكون الله سبحانه قد خلق هذين الخلقـين أعني العقل الاول والعقل الفعال بإرادته بـدون الحاجة إلى توسيط بـاقي المقدمات الفلسفية. وأنه تعلقت المشيئة (اختياراً) على أن يكون الصادر الأول واحداً بحيث تصدر منه الكثرة بقدرة الله سبحانه. وعليه بعض الروايات الدالة عليه (أول ما خلق الله نوري) وغير ذلك. \nوكذلك الإيمان بالعقل الفعال لا بصفته هو العقل العاشر بل هو خلق من خلق الله (من الملائكة) أعطي صلاحيات معينة. هي صلاحيات الأمين سلام الله عليه. وإنما يجب أن يكون أميناً لأنه الطريق الرئيسي للرسالات فضلاً عن دونها من التبليغات الواصلة للخلق عموماً على جميع أصنافهم وأجناسهم ومراتبهم. \nأطفئ السراج فقد طلع الصبح."
    },
    {
        "id": 3645,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نرجو من سماحتكم بيان معنى الماهية واعتباراتها في الفلسفة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الماهية هو ما يقال عادة في جواب ما هو؟ ومن هنا اشتق اسمها. وهو يجاب بالحدّ الكامل (الجنس والفصل) فهو الماهية حقيقة. ومع تعذره بالرسم والخاصة وهي من متعلقات الماهية أيضاً. ومن هنا قالوا: أن ما لا حدَّ له (لأنه لا يدخل تحت جنس أعلى منه) لـيس له ماهية كالوجود والشيء. وكذلك الله سبحانه، فمن قال بأصالة الوجود قال: إنه وجود محض، ومن قال بأصالة الماهية قـال: إنه النور المطلق أو المحض ونحو ذلك. \nفالماهية لا تكون إلا كلية وهي الأجناس والأنواع ولا تكون جزئية إلا بصفته مصداقاً للكلي، فتعريف الماهية: أنها حقيقة الشيء، لا يشمل الجزئي لأنه متكوّن من خصائص فردية زائدة على الماهية أو على الحد التام. كما أنه ناتج من زعم معرفة حقائق الأشياء في أجناسها وفـصولها في مقابل من لا يدّعي المعرفة، بل يوكل علم ذلك إلى علّام الغيوب المطّلع على حقائق الأشياء.\nوالماهية (بهذا المعنى) إما أن لا تُلحَظ نسبتها إلى أيّ شيء آخر بل يقتصر النظر إلى ذاتها (وذاتياتها) فنقول: الماهية، أو الماهية بحيال ذاتها، أو الماهية بما هي، ونحو ذلك. \nوإنما أوقع التشويش: الإصطلاح (لا بشرط) عليها ويراد به عدم لحاظ نسبتها إلى أي شيء آخر. \nثم إن الماهية قد تلحظ نسبتها إلى الأشياء الأخرى غيرها (خارجة عن ذاتها) يعني ذات ماهيات أخرى و(حدّ كامل) آخر، وذلك من نسبة الماهيات بعضها إلى بعض. وعندئذ يبدأ الشعور بأن هذه الماهية المنظورة ليست وحدها بل هي منسوبة إلى غيرها، وهذا الشعور هو الفرق عن القسم الأول. فيكون بيدنا قسم ثانٍ هو الماهية اللابـشرط المقسمي. فـاللابشرط هنا يعني نفس الماهية السابقة يعـني ذاتها وذاتياتها، والمقـسمي يعـني لحاظ الماهيات الأخرى بالنسبة إليها، لتنقسم إلى ثلاثة أقسام بعد ذلك. \nوهذه الأقسام الثلاثة حاصرة يعني لا رابع لها، لأن الماهيتين إما مرتبطتين فيما بينهما فهما (بشرط شيء)، أو متنافرتين ومتنافيتين فهما (بشرط لا)، وإما أن النسبة بينهما هي الإهمال بحيث يمكن اجتماعهما وافتراقهما ولا محذور منه فهو بشرط قسمي. وإنما سمي (قسمي) لتمييزه عن المقسمي.\nغير اننا يجب أن نلحظ من جعل الارتباط أو التنافر بين الماهيات، هل هو عن الخلق التكويني كما في العلة والمعلول فإنها بشرط شيء أو الضدان فإنهما بشرط لا؟ أو الخلافان فإنهما لا بشرط؟ أو أن الجاعل لذلك هو القانون أو الشارع المقدس كما في الأمثلة الأخرى؟\nوحيث أن المهم في الفقه والأصول هو الشارع المقدس فقد ذكروا الأمثلة التي هي من جعله. \nوأما كون الماهية ذهنية فلأنهـم يعتقـدون أن الكلـي لا موطن له إلّا الذهن، لأنه لا يوجد في الخارج. لأن الخارج هو موطن الجزئيات وينبو عـن الكليـات، إذن ينحصر وجودها في الذهن، إلا أننا قلنا في الدرس أن الكليـات والماهيات موجودة في (عالم الواقع) وهو عالم غير الخارج وغير الذهن، ومن أوضح فروقه أن الذهن قد ينسى في حـين أن الماهيات وعالم الواقع موجودة باستمرار على صورة كليتها. وقد أعطينا تفاصيل ذلك في الدرس. \nوإذا كان موطنها الـذهن- علـى المـشهور- إذن فاللابشرط المقسمي بـصفته كلياً لا وجود له إلا في الذهن ولا تعين له في الخارج. بل الأمر كذلك في حصصه وأقسامه لأنها كلها كليات، ولا وجود لها إلا في الذهن، كانقسام الإنسان إلى عراقـي وهنـدي وتركي. وإنما الوجود لأفراد الماهية مثل أحد الناس. أو قل أحد الصلوات المشروطة بالوضوء.\nومثال الكلمة صحيح إلا أنه ليس من الماهيات الخلقية بل من الماهيات الإصطلاحية. ويمكن أن نتصور فيه (الماهية المهملة) حين نلحظ الكلمة بما هي و(اللابشرط المقسمي) حين نلحظ الكلمة منسوبة إلى غيرها إجمالاً كنسبتها إلى لافظها أو إلى العوامل اللفظية المؤثرة فيها. \nفتنقسم أيضاً إلى ما يكون بشرط شيء أو لا بشرط وهكذا، كما يمكـن أن نلحظها فانية في أقسامها أو حصصها وهي الاسم والفعل والحرف، وتحمل عليه ولا توجد إلا به.\nوينـتج ذلك: أن (الحصة) هـي (الماهية) بالحمل الشايع أي في عالم المصداق، كما أن الإنسان حيوان بالحمل الشايع والاسم كلمة بالحمل الشايع والإنسان ناطق بالحمل الشايع وهكذا. في مقابل الإتحاد مفهوماً كما في المترادفات، فإن حملها يكون في الإتحاد في المفهوم، فيكون بالحمل الأولي كقولنا: الإنسان بشر أو الإنسان حيوان نـاطق، فـإن هذا الأخير يمكن فيه كلا المحملـين، وإذا طبقناها على محل الكلام قلنا: إن الماهية اللابشرط القسمي هي ماهية لا بشرط مقسمي وهذا صحيح لأن الأول حصة من الثاني، والثاني فانٍ في الأول، ولا يوجد إلا به. أو أنه كلّ منطبق عليه، كما لو قلنا: العراقي إنسان، ويراد -في محل الكلام- ان اللابشرط القسمي هو من نوع الماهيات الملحوظة إلى خارج ذاتها (وهو اللابشرط المقسمي) وهذا صـحيح، وكذلك لو قلنا: الماهية (بشرط لا) هي لا بشرط مقـسمي أي ملحوظة إلى خارج ذاتها، وكذلك لو قلنا: الماهية بشرط شيء هي لا بشرط مقسمي، ودع عنك هذه التعقيدات التي ذكرتها في سؤالك كمبرر لذلك فإنها غير ملحوظة للأصوليين والمنطقيين. والحمد لله رب العالمين."
    },
    {
        "id": 3646,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إن من المفاهيم الفقهية التي ظلت لبرهة من الزمن غير واضحة في بالي هو مفهوم الشبهة المحصورة والشبهة غير المحصورة. \nوالآن أعرض على سماحتكم الفكرة العامة الـتي استقرت حاليا في ذهني القاصر، راجياً منكم تقييمها برأيكم السديد. \nفمن المعروف أن ضابط الشبهة غير المحصورة هو أن تبلغ كثرة الأطراف حداً يوجـب خروج بعضها عن مورد التكليف. \nوهذا القول يُفهم منه ما يلي: \n١- أنه لا يوجد عدد معين يضبط المحصورة عن غيرها؛ وإنما الذي يميزها هو الـدخول أو الخروج عن مورد التكليف بغض النظر عن قلة الأطراف أو كثرتها.\nمثال: لو دار أمر الجنابة بـين شخصين يعلم كل منهما أنها من أحدهما؛ فإنها تكون شبهة محصورة إذا كانت جنابة الآخر موضوعاً لحكم إلزامي بالنسبة إليه أو إلى ثالث يعلـم إجمالاً بجنابة أحدهما. كذلك تكون شبهة غير محصورة إذا لم تكن جنابة الآخر موضوعاً لحكم إلزامي بالنسبة إليه أو إلى ثالث يعلم إجمالاً بجنابة أحدهما. هذا بـالرغم من أن عدد الأطراف هو (٢) فقط. \nمثال آخر: لو كان عند شخص مائة دجاجة مثلاً يعلم أن إحداها غير مذكّاة؛ فإنه يجب عليه اجتناب أكلها جميعاً لأنها شبهة محصورة. لكن لو تلفت عشرة منها مثلاً؛ فعندئذ يكون المتبقي من الـدجاج شبهة غير محصورة؛ لاحتمـال أن تكون الدجاجة غير المذكّاة قد تلفت مع العشر دجاجات التالفة. \nوالحال نفسه لو كانـت عند هذا الشخص مثلاً خمسة دجاجات يعلم أن إحداها غير مذكّاة؛ فلو تلفت منها اثنتان أو ثلاثة فيجوز أكل الباقي. \nمثال ثالث: بالنسبة إلى (الكلي في المعين) كالعين (او قيمتها) التي لا بد من إخراجها خمساً أو زكاة من شيء معين؛ فما يجب إخراجه هو (كلي) ينطبق على هذا الجزء أو ذاك أو أي جزء آخر محصور ضمن ثوب معـين مثلا غير مخمّس؛ ولذلك فهذه شبهة محصورة؛ ولا يجوز للمكلف أن يـصلي في هذا الثوب. ولو تلف جزء من الثوب وانفصل عنه؛ فإن باقي الثوب أيضاً لا يجوز الصلاة فيه؛ لا لكونها شبهة محصورة؛ بل لأن المكلف ضامن لمقدار ما يجب عليه إخراجه من الخمس أو الزكاة ما دام الوجوب قد تعلق به؛ فيبقى الحق (حق مستحقي الخمس) قائماً. \n٢- كما يفهم أيضاً من ضابط الشبهة غير المحصورة، أنها إذا لم تخرج بعض الأطراف عن مورد التكليف؛ فإنه تبقـى الشبهة محصورة مهما كان عدد الأطراف كثيراً. \nويبقى سؤال أخير هو: هل أن الحرج النوعي-أو الشخصي حتى- يخرج عن مورد التكليف؟ أي هل أن حصول هذا الحرج يجعل الشبهة غير محصورة؟ \nمولاي: أرجو عطفكم الكريم، فإن هذا الموضوع مما يجهله الكثير-إن لم أقل الأغلب- وقد سألت بعض الفضلاء عنه فلم أحصل على تحديد مناسب أو جواب تام. \nفأكرمونا بما يرضينا وإن كان طالب العلم منهوم لا يشبع ولا يرضى. غير أنّا نرضى منكم دائما؛ لأنه لا يصدر منكم إلا ما يرضينا إن شاء الله تعالى. والحمد لله رب العالمين وصلى الله على سيدنا محمد وآله الطاهرين.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: المهم في وجوب طاعة العلـم الإجمـالي والاحتيـاط فيه يعني حرمة المخالفة الاحتمالية لأحد أطرافه فـضلاً عن المخالفة القطعية. المهم في ذلك هو تنجيز أو منجزية العلم الإجمالي. والسبب الرئيسي في تنجيزه هو تعارض الأصول في أطرافه وتساقطها باعتبار أن كل طرف هو مشكوك في نفسه فيكون مشمولاً للأصل المؤمن كالبراءة. \nإلا أن جريان الأصول في الطرفين أو الأطراف كلها يسبب تكاذبها، لأنها تكون نافية لما هو المعلوم إجمالاً. فـإذا تكاذبت تساقطت. وإذا تساقطت لم يبقَ دليل مؤمن لارتكاب أي طرف منه. مع العلم أنه لا بد في الارتكاب من وجود المؤمن الشرعي، وبدونه يكون الارتكاب حراماً لأنه إلقاء للنفس في التهلكة -وهو قبيح عقلاً-. \nفلذا اعتبروا منجزية العلم الإجمالي عقلية كالعلم التفصيلي ما لم يثبت فيه الترخيص، ومع المنجزية في الأطراف كلها لا يوجد الترخيص. وإنما هناك موارد لانحلال العلم الإجمالي. وهو كل مورد لم تتعارض فيه الأصول (المؤمنة) في الأطراف بل أمكن جريانها في الـبعض دون البعض. فما جرى فيه الأصل المؤمن أمكن ارتكابه. ولا يكون العلم الإجمالي مؤثراً في تحريمه وهو معنى الإنحلال. \nومن جملة موارد الإنحلال هو الشبهة غير المحصورة وهي أحد أقسام العلم الإجمالي. إلا أنه لا يكون فيها منجزاً كما سنوضّح. وليس كل مورد لا يكون العلم فيها منجزاً يكون شبهة غير محصورة. بل غير المنجز قد يكون فيها، وقد يكون في غيرها. \nفمثلا لو علمنا بنجاسة أحد المـاءين ثم وقعت نجاسة في أحدهما يقيناً، إنحلّ العلم الإجمالي الأول، ونتيجته إمكان استعمال الماء الآخر. وكذلك لو طهّرنا أحد الماءين يقيناً. وكذلك لو أريق أحد الماءين. وكذلك لو سرق أحدهما بحيث خرج عن مورد التكليف والابتلاء. كلّ ذلك موارد لانحلال العلم الإجمالي وإن لم يكن شبهة غير محصورة. \nوانما الشبهة غير المحصورة عنوان أو مفهوم ابتدعه بعض الأصوليين ليكون سبباً في نظره للانحلال. ومراده في ذلك كثرة العدد بحيث يكون التكليف المعلـوم إجمالاً بمنزلة المستهلك أو ضعيف الاحتمال في أي واحد منها. والصحيح أننا لو لاحظنا كثرة العدد لم يكن ذلك بمجرده كافياً لانحلال العلم الإجمالي في الشبهة غير المحصورة بـل يبقى منجزاً فيجب اجتناب الجميع وإن كثر العدد. ما لم يحصل هناك سبب آخر للانحلال كما مثّلنا في الأمثلة السابقة. وهذا معناه أننا ننكر تأثير الشبهة غير المحصورة بصفتها غير محصورة. بـل لا بد أن ينضم إليها سبب آخر للانحلال. ومن هنا اختلف الأصوليون المتأخرون في ذلك السبب بعد اتفـاق مشهورهم على الإنحلال. \nوالمبرر الأرجح هو كون بعض الأطراف خارجة عن مورد التكليف الإبتلاء كما مثّلنا لا يختلف في ذلك العدد الكثير والقليل. \nوالآن نناقش الأمثلة التي ذكرتموها: \nالمثال الأول: يعتبر تكليف كل منهما خارجاً عن محل الإبتلاء بالنسبة إلى الثاني. فلا يكون العلم الإجمالي منجزاً فيه. بخلاف الثالث كما هو واضح. \nالمثال الثاني: عرفنا أن المهم ليس هو العدد بل هو الخروج عن الابتلاء. وحينما مات قسم من الدجاج فقد خرج عن الابتلاء بمقدار ما هو معلوم إجمالاً بل أكثر، فيكون الباقي جائزاً لكونه مجرىً للأصل المؤمن.\nالمثال الثالث: مولاي (الكلي في المعين) لـيس من قبيل العلم الإجمالي، لا الشبهة المحصورة ولا غير المحصورة. بـل لـيس هو كلياً أصلاً وإن خدعنا الإصطلاح. بل هو جزئي. كل ما في الأمر أن هناك حكم تكليفـي أو وضعي بجواز الأخذ من أي الأجزاء من هذا المجموع. بخلاف المال المملوك بالشركة بالكسر العشري كالمناصفة فإنه كسر كلـي ولكنه لا يـشبه العلـم الإجمـالي أيضاً. \nوأما مثال الثوب الذي تلف بعضه. فباعتبار تعلّق الخمس في كل أجزائه ما لم تسقط عن المالية، فإذا بقي منه شيء وجب فيه الخمس وحرمت الصلاة فيه. \nوأما بالنسبة إلى الحرج الشخصي فهو مُسقِط للتكليف حتماً بنص القرآن الكريم. وإذا حصل ذلك في بعض أطراف العلم الإجمالي فإنه ينحلّ على القاعدة كما سبق في مثاله. \nوأما الحرج النوعي فهل هو كذلك، هذا حسب الفهم من لفظ الحرج من الآية الكريمة وهو لا يخلو من إشكال. ودمتم لمخلصكم."
    },
    {
        "id": 3647,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز حلق اللحية وإذا حلقت هل يجزي عنها شيء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة عدم الجواز ولا يجزي عنها شيء."
    },
    {
        "id": 3648,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما عقوبة حالق اللحية في الدنيا أو الآخرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان قد حلق لحيته حراماً عوقب بالنار."
    },
    {
        "id": 3649,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل تقبل شهادة حالق اللحية مطلقاً أو في بعض الحالات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أخلّ حلق اللحية بعدالة الشاهد لم تقبل شهادته."
    },
    {
        "id": 3650,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- لو أن الوالد أمر ولده أن يحلق لحيته وهدده بالطرد مثلاً، فهل يجوز مخالفته في ذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، ما لم يقع في حرج وضرورة."
    },
    {
        "id": 3651,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أرجو من سماحتكم التكرم علينا بإجابة هذه الأسئلة المختصة بحكم حلق اللحية.\n١- ما حكم حلق اللحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك حرام ما لم يطرأ عنوان ثانوي فيجوز."
    },
    {
        "id": 3652,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم أخذ الأجرة على حلقها من قبل الحلاق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الحلق جائزاً فالأجرة جائزة وإن كان حراماً كانت حراما."
    },
    {
        "id": 3653,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٣- ما حكم الأموال المأخوذة بهذا الصدد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يشمله الحكم السابق."
    },
    {
        "id": 3654,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٤- في حالة حلق اللحية للعسكري وغيره ممن لهم عذر في حلقها ما حكم الحلق والأجرة للحلاق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز والأجرة عليه حلال."
    },
    {
        "id": 3655,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٥- هل يجب تنبيه بعض الناس ممن لا يعلمون بالحكم الشرعي من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب تنبيههم ما لم يسألوا."
    },
    {
        "id": 3656,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٦- ما حكم حلق اللحية من بعض الشباب فمن يقول أن بقائها يؤدي الى حرقة في الجلد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من وسواس الشيطان."
    },
    {
        "id": 3657,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٧- هل يجوز أخذ غيبة حالق اللحية بدون عذر شرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز أن يُذكر بحلاقته للحية وليس بغيره."
    },
    {
        "id": 3658,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٨- هل تقبل شهادة حالق اللحية؟\nأ - بعذر شرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ليس مانعا عن العدالة."
    },
    {
        "id": 3659,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ب- بدون عذر شرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مانع عن العدالة."
    },
    {
        "id": 3660,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٩- ما حكم الحفافة للرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز."
    },
    {
        "id": 3661,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١٠- بماذا تنصحون الشباب بهذا الصدد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنصح بعدم الكثرة في التجمل فأنه سبب الفتنة وإنما المهم هو الكثرة في طاعة الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 3662,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الشخص في بدء التكليف تظهر له لحية خفيفة ومتناثرة مما يثير السخرية والاستهزاء من بعض الناس فهل يجوز له حلق لحيته؟ وهل يجوز له أن يقلّمها إلى حد تظهر الشعيرات بطول قصير جداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقص الشعر بحيث يبقى منه قليل جداً."
    },
    {
        "id": 3663,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص يعمل في أحد محلات الحلاقة للرجال وغالباً ما يأتي(الزبون) لحلاقة (ذقنه) أي لحيته والعامل يأخذ أجرة هذا العمل بما إنه يحرم حلق اللحية على الأحوط. فما حكم هذا العامل بأخذ الأجرة هل هي حرام وإنه لا يقدر على ترك هذه المهنة؟\nكما إنه يعمل بهذه الأجرة التي يأخذها من حلاقة اللحية والعمل بالمال في مشروع خيري مثلاً أو يعطي الفقير وذلك للتخلص أو الاحتياط فما هو حكم هذا العامل، علماً هو أحد مقلدي سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فليترك شعر الذقن فقط ويكون أجره حلالاً."
    },
    {
        "id": 3664,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما الدليل على حرمة حلق اللحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أهم الأدلة صحيحة زرارة التي تقول: أما من العارضين فنعم وأما من الوسط فلا."
    },
    {
        "id": 3665,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل (الحف) حرام على الرجل أم مكروه وما هو وجه الحرمة والكراهية؟ واستعمال الملقط في نتف الشعر هل هو جائز؟ وهل هناك أحاديث عن المعصومين حرَّمت حلق اللحى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعال: الحف واستعمال الملقط وغيره إذا كان في منطقة جائزة فهو جائز، وإن كان في منطقة محرمة كاللحية فهو محرم."
    },
    {
        "id": 3666,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم حلاقة الذقن من قبل الرجال وكذلك التزين بالذهب سواءً في ذلك الخاتم أو المحبس أو غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك حرام."
    },
    {
        "id": 3667,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا ترتب على النصارى الذي يعيشون بيننا من أحكام فهل هم من أهل الذمة أم نعتبرهم محاربين؟ أفتونا مأجورين",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هم ليسوا من أهل الذمة حتماً. ولكن معاملتهم كحربيين مخالف للتقية ولأوضاعنا الاجتماعية."
    },
    {
        "id": 3668,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بعض فرق المسلمين المتطرفة -الوهابية مثلاً- ظاهراً على ألسنتهم وفي مؤلفاتهم لا ينصبون العداء لأهل البيت لكن يسلبونهم فضائلهم وكذلك يستحلون دماء وأعراض شيعتهم وينبزونهم بشتى التهم ويسبونهم ويفتون بكفرهم تارة وبشركهم تارة أخرى. فهل يعتبر هؤلاء ممن نصب العداء لأهل البيت وهل يجوز سبهم وغيبتهم وأخذ أموالهم وهل لأعراضهم حرمة أم لهم أحكام المسلمين ظاهراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما صفة النواصب فهو منوط لرجوع العداء لأهل البيت أنفسهم وليس للشيعة. نعم قد يكون درجة من العداء للشيعة راجعاً إلى ذلك. وأما سبهم ونحو ذلك فهو مخالف للتقية على أي حال. وأما أخذ أموالهم وأعراضهم فهو حرام جزماً."
    },
    {
        "id": 3669,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز للمكلف ان يقوم بالجهاد من ذات نفسه أو من دون إذن الإمام الجامع للشرائط وكانت الغاية من جهاده الحفاظ على الدين الإسلامي ونشره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أدى الأمر إلى القتل فهو غير جائز في عصرنا مضافاً إلى أن من الراجح جداً أن يجد الفرد نفسه في ورطة من حيث لا يعلم لأنه من البعيد أن يأت شيء معتد به من التخطيطات الخارجية."
    },
    {
        "id": 3670,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي المفدى.. يتردد على ألسنة البعض بأن ادعائكم بأنَّكم الأعلم وبتصريح علني من قبلكم هو خِلاف الأخلاق. فما هو ردكم على ما يقولون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: \nأولاً: إني لم أقل: إنني أعلم، وإنما قلت: إنني أعتقد إنني أعلم. بمعنى قيام الحجة الشرعية عندي على ذلك. \nثانياً: إنَّ المانع الأخلاقي إن سلمناه فهو لا يخلّ بالعدالة ولم يقل أحد من الفقهاء بذلك.\nثالثاً: إنني قلت بذلك قبل عدَّة سنوات حينما لم يكن لي أحد يعرفني أو يعتني بأموري فكنت مضطراً أن أعرّف الناس بنفسي لأجل حصول النتائج والمصالح التي أتوخاها من وراء ذلك، وقد حصل بعضها والحمد لله وبقي الباقي حسب التوفيق الإلهي. \nرابعاً: إن هناك اتجاهات غير منصفة في المرجعية وكان من أهم الأهداف هو التحذير من ذلك، فكان ما قلناه من جملة المقدِّمات لذلك وخاصة بعد قيام الحجّة الشرعية على ذلك كما أشرنا."
    },
    {
        "id": 3671,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي.. سمعنا عن تصدّيكم لمناظرة بعض المراجع وامتناعهم عن ذلك، فهل لذلك صحّة؟ ومن هم تحديداً للاطمئنان، وما هي باعتقادكم أسباب رفضهم دعوتكم للمناظرة؟ علماً أن ذلك هو الدليل القاطع على ثبوت الأعلمية.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا دائماً مستعد للمناظرة إلى الآن وما دمت حياً، وأما أسباب الرفض فاسألوهم عنها، الله العالم بدوافعها ودواعيها."
    },
    {
        "id": 3672,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كثير من الناس يقولون إن سماحة السيد محمد محمد صادق الصدر سريع الغضب أو يقولون إن السيد الصدر عصبي، ما تقولون في هذه المسألة بالنسبة إلى هؤلاء الناس؟ والبعض منهم وللأسف الشديد لا يحملون هذا الغضب على محمل خير، أرجو من سماحتكم توضيح ذلك تفصيلاً لهؤلاء.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: أنا فعلاً (عصبي) إلا أنَّ هذا -كأي شيء آخر- إنَّما يضر بالعدالة فيما إذا استعمل في محرم والعياذ بالله. وأما إذا استعمل في واجب أو مباح ونحوها فلا يخل بالعدالة. ولذا لم يذكر الفقهاء في رسائلهم من جملة الشروط للمقلد أن لا يكون (عصبياً)، مضافاً إلى أنهم فلينظروا إلى أشهر المتأخرين عصبياً أم لا؟!"
    },
    {
        "id": 3673,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كم عدد أجزاء مؤلفاتكم؟ أمثال فقه الأخلاق وما وراء الفقه، وهل لكم مؤلفات تصدر قريباً. بالنسبة إلى تأليفكم كتاب الغيبة ويعتبر أكبر موسوعة في التصنيف الشيعي كما قالها أحد الأفاضل، هل له تكملة من أجزاء في المستقبل القريب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجاب شفوياً."
    },
    {
        "id": 3674,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نحن مقلدون السيد عبد الأعلى السبزواري، وبعد صدور منهج الصالحين لجنابكم نودُّ الجواز لنا تقليدكم في المسائل الدينية والدنيوية كافة إماماً لنا ومقتدى مع الشكر.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز لكم ذلك تقبل الله أعمالكم."
    },
    {
        "id": 3675,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يميل سماحتكم في الفقه إلى العرف أم إلى الفلسفة والتدقيق أي هل تحملون الرواية على العرف العام أم على الفلسفة؟ أفتونا يرحمكم الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل اللازم فهمها فهماً عرفياً كما هو محقق في علم الأصول."
    },
    {
        "id": 3676,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يقول أحد الأشخاص بأن الذي يمدح نفسه ويقول أنا أعلم هو قبيح فما يكون جواب سماحتكم على هذا الشخص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا صحيح إلا إذا اقتضت المصلحة العامة بيان ذلك."
    },
    {
        "id": 3677,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نحن أبناؤك الذين قلدوك دون أن يثبت لهم أنكم الأعلم بدليل علمي أو بشهادة شاهدين عدول أو بشياع حوزوي أو عرفي، إنما سحرنا بريق ألقكم وسطع بنور شمسكم فنوّر دربنا فاهتدينا بكم وعرفنا الله بكم فأغنانا الشاهد منكم عن طلب البرهان عليكم ورأينا منكم ما لم نسمع ولم نرَ من غيركم، لكن أشكل علينا المشككون قائلين بعدم حجية ما تدّعون وببطلان تقليد مَنْ تقلدون. فما هو قولكم فيما يدّعون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أعتقد أن تقليدكم مجزئ ومقبول أمام الله سبحانه وقد صدر مطبوع بعنوان المرجعية الرسالية فراجعوه فإنه ينفع بهذا الصدد."
    },
    {
        "id": 3678,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ورد عن سماحتكم في اللقاء الخامس حول موضوع السيد السيستاني إن البعض يصطاد في الماء العكر بل وحتى في الماء الصافي.\nسماحة الوالد.. إن بعض أهل الإضلال والضلال سولت له نفسه المريضة أن ينسب لكم كلاماً لم تقولوه ولم تصرحوا به.\nلم تذكروه في اللقاء بحجة أنكم لم تنقلوا كل ما جرى باللقاء. فما ردكم على هؤلاء سيدي الوالد...؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا تكلمت عن المقابلة مع جناب السيد السيستاني تفصيلاً في التسجيل ولم يحصل بيني وبينه أي كلام آخر والحاضرون كلهم شهود على ذلك وخاصة الذين سميتهم خلال هذا التسجيل."
    },
    {
        "id": 3679,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ألتمس من جنابكم الأفخر والنور الأزهر أن تنظروا في هذا العرض الصغير مع علمي بكثرة أشغالكم وتبلبل بالكم وضيق مجالكم ولسعة صدركم أقول: صدر كراس مُعقِب على كراس المرجعية الرسالية الذي بحث واضعه أسس المرجعية الموضوعية المستقاة مفرداتها من الرسالة السماوية لرسول الله فتصدى أحد المساكين الذين حرموا نور البصيرة والقلب السليم، إلى تفنيد فقرات المرجعية الرسالية تفنيداً لاذعاً بشكل خالي من الحياء، فقد شمّر عن ساعديه هذا المسكين الذي لا أرغب بذكر اسمه من باب عفاف الكلام. فقام ببث سمومه مستغلاً وجود طبقة من المسلمين يسمعون ولا يسألون فغرر بهم وشوّه صفو عقيدتهم، فما تعليقكم سماحة الوالد على هذا الموضوع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: دعها على الله (تفتر)(١) إن شاء الله."
    },
    {
        "id": 3680,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يوجد الكثير ممن يريد أن يخلق الفتن. ويريد شق عصى المسلمين.\nيدّعون بأن سماحتكم تقولون بأن السيد الخوئي ليس بسيد ويروجون هذا القول لأجل نوايا خبيثة هدفها الطعن بسماحتكم شخصياً مما يؤدي إلى وجود ثغرات يستغلها أعداء الدين وأعداء المذهب فأرجو من سماحتكم بيان رأيكم بهذا الأمر لسد هذه الثغرات وقطع هذه الألسن المغرضة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نحن نقدس العلماء العاملين والفقهاء السالفين ولا يجوز فتح الفم ضد أي واحد منهم بسوء وكل من فعل فهو آثم على الإسلام والمذهب بالتأكيد."
    },
    {
        "id": 3681,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي مؤلفات السيد الصدر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجاب شفوياً."
    },
    {
        "id": 3682,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نحن مقلدوا سماحتكم ونريد أن نحصل على جميع الكتب الفقهية وغير الفقهية لسماحتكم ولكن الأسعار غالية جداً مثل الغيبة الصغرى والكبرى ٦.٥٠٠ ما وراء الفقه ٢٠٠٠ منهج الصالحين الجزء الأول ٣.٥٠٠.... الجزء الثاني ٢.٢٥٠ يعني كلها غالية فما السبب بذلك ومعظم الناس تعاني من هذه المشكلة وكل الناس تقريباً من الطبقة الفقيرة والوسطى يريدون اقتناء هذه الكتب ولكن السبب هو الغلاء لعدم إقبال الناس خاصة للطبقتين الفقيرة والوسطى أفتنا عن هذا الأمر جزآكم الله خير الجزاء ونصركم لكلمة الحق إن شاء الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هل الطبع سهل وكثير في مثل هذه الأيام لكي توزعها مجاناً فلا يبقى للآخرين أية نسخة!؟"
    },
    {
        "id": 3683,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رأى شخص في المنام إنه قد حصل خسوف القمر وأصاب الناس هلع وذعر ومن ثم انجلت هذهِ الآية أي خسوف القمر. ومن ثم رأى في السماء كأنَّ كوكباً قد اقترب من الأرض وهو يشبه الأرض تقريباً ومن ثمَّ اختفى هذا الكوكب بسرعة فائقة وبعد لحظات قامت النجوم لوحدها في الاقتراب من بعضها البعض مكونة كلمات في السماء وبخطٍ بديع ومن الكلمات التي رآها اسم محمد الصدر بشكل معكوس وأيضاً (يا الله يا محمد يا علي) وجملة (إنا فتحنا لك فتحاً مبيناً) وكلمات أخرى باللغة الإنكليزية وفهم منها ومن غيرها إنها تدعو إلى ظهور الإمام المهدي فبقي يهتف هتافات تندب الإمام المهدي وتدعو لتعجيل فرجه؟ فما هو تفسيركم لهذه الرؤية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تدل هذهِ الرؤيا على نتائج دينية محمودة في المجتمع بعونه سبحانه."
    },
    {
        "id": 3684,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "يقال إن السيد محمد الصدر عصبي وان عصبيته تكون مرة واجبة ومرة مستحبة ومرة مباحة ممكن من سماحتكم توضيح(هذا) مع المثل في مراحلها الثلاث (نرجو المعذرة سيدي ومولاي عن هذا السؤال) أرجو أن يكون تفصيلاً حتى يكون واضحاً للعوام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الغضب من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر فإن كان ذلك واجباً كان الغضب واجباً وإن كان ذلك مستحباً كان الغضب مستحباً وأما إذا كان الأمر مباحاً أساساً كان الغضب عليه مباحاً."
    },
    {
        "id": 3685,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قيل إنكم -حفظكم الله تعالى- صرحتم بالاستعداد للمناظرة العلمية مع المتصدين للمرجعية لبيان من هو الأعلم. فهل هذا صحيح؟ وإن كان صحيحاً فما هو رد باقي المراجع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما من ناحيتي فنعم، وأما من ناحية الباقين فاسألهم إذا شئت."
    },
    {
        "id": 3686,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل أنتم مستعدون لإجراء حوار مع بقية المجتهدين بخصوص تحديد الأعلم وفق شروط يرتضيها الجميع عملاً لرفع الحيرة عن الناس، وهل سبق أن عُرضَت عليكم مثل هذه المحاولة.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الاقتراح موجود ومنذ عدة سنوات وقلت في جوابه أنني موافق وسأكون أول الداخلين وآخر الخارجين وفي أي مكان متفق عليه. ولكن الكلام ليس في واحد وهو أنا وإنما في الجميع فاسألوهم عن ذلك. ولا أعتقد أنهم سيوافقون."
    },
    {
        "id": 3687,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "بالنسبة إلى مؤلفاتكم الشريفة نقصت بالأسواق وخصوصاً الرسالة العملية الجزئين الأولين والموسوعة وما وراء الفقه هل لنا أن نستنهل من كرمكم أن تعيدوا طبعها وبالنسبة أننا وبقية الناس جداً منزعجين على طبع ما وراء الفقه السابع والتي في المطبعة الآن يقال أنها طبعت على أوراق رديئة ولا يستحق هذا الكرم على هذا الكتاب القيم الذي هز العلماء والمفكرين وغيرهم أن ترضى أنت بذلك وإذا قلت أن المال لا يكفي لماذا لم تطبع قليل ثم يأتي ثمنها وترجع إلى نفس هذه الفكرة إلى أن يتوفر بالأسواق ولماذا لم تطبع هذه المؤلفات الكريمة عند مطبعة الديواني التي كانت الكثير من المراجع يطبعون فيها؟ الرجاء أن لا يكون هذا فضول مني لكن والله من حبنا العظيم إليكم لا أرضى أن يكون هذه المؤلفات هكذا عفواً ولما انقطع بحث البداء والكذب والرجعة وثورة الحسين بذات الرجاء أن تسارعوا في طبعها؟ أسألك بحق جدك أن تطبعها وأنا لأكره أن نجبرك بهذه الرسالة أسأل الله أن يظلكم بنور رحمته وينيلك الله مرامك ويعود عليك بعزه ويحميك من كيد الأعداء ويحرسك بحجاب من نور بحق محمد وآله الطاهرين والله يوفقكم لكل خير.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أرجو من الله أن يجعلني وكتبي عند حسن ظنك وظن المؤمنين وبخدمتك وخدمة المؤمنين. ولكن لا ينبغي أن نكون شاطحين في التفكير وغير مقدرين للواقع المعاش."
    },
    {
        "id": 3688,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شاب من المؤمنين يقوم بتصوير بعض مؤلفاتكم ويوزعها مجاناً أو بنصف قيمتها تقرباً لله تعالى ما رأي سماحتكم بذلك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أأذن له إذا كان في ذلك مصلحة وكان أهلاً لذلك. فيبقى هذا الأمر على مسؤوليتك."
    },
    {
        "id": 3689,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو أفضل عمل ينفع الإنسان بعد موته؟ أريد منك موعظة ونصيحة... جزاك الله خير الجزاء دنيا وآخرة والسلام عليكم",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عليك بالصبر والتوكل وذكر الله على كل حال وحسن الظن به. واختيار ما هو أرضى له سبحانه من أمور الدنيا وإن أضر بك. ولا تأسف على ما فات منها. وكن متوقعاً لبلائها حامداً على نعمائها. وعمّق هذه الصفات في وجدانك بالتدريج. وأفضل مقدماته هو الابتعاد عن الطعام المشبوه والكلام المشبوه ومرافقة الشخص المشبوه. أعوذ بالله من كل خطل وزلل. وتحية لك ودعاء من كل وجداني."
    },
    {
        "id": 3690,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدي ما مبلغ عمركم الشريف وفي أي سنة حصلتم على الاجتهاد. وأرجو من عطفكم الأبوي ألا تجيبونا عن هذا السؤال بأنه (جواب شفهي) واعتذاري لكم سيدي الإمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا من مواليد ١٣٦٢هـ ١٩٤٣ميلادي وفي حدود ١٩٧٧ عرفت أني مجتهد. مع احتمال وجوده قبل ذلك ولكني لم أكن ملتفتاً إليه."
    },
    {
        "id": 3691,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل التالية أسماءهم أدناه من ذوي الخبرة في بحوث الخارج. ومنهم ثبتت عدالته. وهل هم يشيدون بأعلمية سماحتكم؟ \n١ـ الشيخ محمد علي الحلفي \n٢ـ الشيخ علي سميسم \n٣ـ الشيخ عبد العال المظفر \n٤ـ السيد محمد صادق الخرسان \n٥ـ الشيخ فيصل الأسدي \n٦ـ الشيخ وفقان الكعبي \n٧ـ السيد رحيم الشوكي \n٨ـ الشيخ شبر حسين فهمي\n٩ـ السيد مير حسين أبو طبيخ   \n١٠ـ الشيخ محمد اليعقوبي \n١١ـ السيد نصير الدين الكاظمي \n١٢ـ الشيخ محسن الحسناوي \n١٣ـ السيد أحمد الأردبيلي \n١٤ـ الشيخ حبيب الطرفي \n١٥ـ الشيخ ماجد الكرعاوي \n١٦ـ الشيخ صالحي \n١٧ـ الشيخ قاسم الطائي",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هؤلاء كلهم يحضرون بحوث الخارج وعلى مستوى طيب من الفهم العلمي وقد حضروا عندي كثيراً من بحوث الأصول والفقه وهم عموماً يشهدون لي بالأعلمية جزاهم الله خيراً."
    },
    {
        "id": 3692,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي نصيحتكم الأبوية لمن يحرض المجتمع وبصورة غير مباشرة إلى أنكم النفس الزكية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا بريء من هذه الدعوى ولم تصدر مني وأعتقد ان كل من يقولها كاذب."
    },
    {
        "id": 3693,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الكثير من أهل الخلاف لمذهب الحق يتهمون مذهب الحق بعدم وجود علم رجال وحديث ودراية عنده ويقولون انهم ليسوا أهل حديث ولا أهل دراية به فحبذا لو ذكرتم لنا حديث سلسلة الذهب بسندكم المتصل بالإمام المعصوم تثلجوا به صدورنا وصدور المؤمنين وتفقئوا به عيون أهل الخلاف للحق أدامكم الله حصناً منيعاً لمذهب الحق والسلام",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مولاي: أنا أروي بالإجازة(١) عن أعلى مشايخي الشيخ محسن الطهراني صاحب الذريعة وهو يروي عن أعلى مشايخه وهو النوري صاحب مستدرك الوسائل وطبعاً الإجازات والأسانيد الكثيرة المذكورة في الجزء الثالث منه قد تصل إلى المئات أو الآلاف. إلا أنه نادر النسخة مع الأسف. كما ان للشيخ ملا محسن كتاب في مشايخه اسمه الإسناد المصفى. وللسيد عبد الحسين شرف الدين كتاباً في مشايخه اسمه ثبت الإثبات. كما ان للشيخ نجم الدين العسكري شيئاً من هذا القبيل في كتاب الوضوء في الكتاب والسنة. وأنا عندي عدة إجازات قديمة مكتوبة أهمها إجازة السيد حسن صدر الدين للشيخ ملا محسن وإجازة الشيخ ملا محسن للسيد صادق بحر العلوم وغيرها. وان منشأ هذا الكلام هو الجهل بهذه المصادر وغيرها."
    },
    {
        "id": 3694,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "لدي بنت عمرها (١٥) سنة وشعرها قصير وخفيف ولم ينمو ويتساقط. راجعت بها الأطباء واستعملت الأعشاب ودخلت بها على آل بيت الرحمة ودعيت كثيراً وصليت ونذرت ولم ألمس أي شيء. وأخيراً فكرت بهذه الرسالة. أرجو المعذرة على إزعاجي لك سيدي: أرجو ان تكون سبباً من أسباب الله لشفاء ابنتي بدعائك. سامحني سيدي على هذا الطلب. \nمولاي: اعذرني أن أكلفك بهذا الطلب ويمكن أن ظروفك لا تسمح بهذه المهمة. لأني لم أجد غيرك قريباً من الله ومن حضرة الإمام علي؟\nسيدي: أنا أم وقلبي يتقطع على ابنتي. علماً إنني مقعدة ولديَّ إخوة أربعة مقعدين أيضاً وهي تخدمنا ولم تقصر بخدمتنا أرجو من الله ومنك أن تسعى لها بهذا الأمر ولتسعد به لأنها في يأس من أن يكون لها شعر مثل بنات جنسها.\nوأخيراً مولاي وسيدي أن لا تخيب ظني وظنها أقسم عليك بالله يا سيدي أن تساعدها وتدعو لها بأن يكون لها شعر مثل باقي البنات وسامحني على تجرئي وطلبي هذا أنت الوسيلة الوحيدة إلى الله لا تجعلني قنوطة من رحمة الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سوف أدعو لها مع حصول التوجه إلى ذلك لأنه بدون توجه فالدعاء غير مستجاب. أتمنى لكم التوفيق."
    },
    {
        "id": 3695,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قرأت كتيباً عن حياة سماحتكم ذكر فيه مؤلفه أن لكم بحوثاً في النحو فهل أستطيع الحصول عليها لأنها تنفعني في مجال تخصيصي وهو (اللغة العربية)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو كتاب واحد غير مطبوع لا توجد منه إلا نسخة واحدة(١)."
    },
    {
        "id": 3696,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل صحيح انكم طلبتم المباحثة على إحراز من هو الأعلم مع المجتهدين في النجف الأشرف خصوصاً في الأصول؟ وهل وصل لهم هذا الطلب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لم أطلب ولكني أعلنت رضاي بالمناقشة ولا زلت أقول ذلك."
    },
    {
        "id": 3697,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- يتناقل في بغداد انكم ناقشتم السيد علي السيستاني والشيخ الغروي؟ وإذا حدث هذا فما هي النتيجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا حدث عدة مرات وخاصةً مع السيستاني وفي كل مرة يكون هو الذي يقول شيئاً يدل على كراهته استمرار المناقشة فأسكت احتراماً له وليس انقطاعاً للحجة والدليل. فلو كان دليله أقوى لاستمر بالمناقشة."
    },
    {
        "id": 3698,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كثرت في هذه الأيام ومع هذا الانخفاض في الأسعار ورخص الأثمان المطالبة بالدين من قبل الدائن وهذا مما يشق على المدين ويعسر عليه لعدم وجود النقد الكافي للوفاء بدينه.\nفهل يجوز يا مولاي أن يطلب الدائن المدين بكل دينه ويلح عليه بذلك وهل يجوز أن يأخذ من دينه بعضه ويبرئه من الباقي. أفتونا مأجورين جزآكم الله خيراً.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أولاً: للدائن أن يطالب بكل دينه مع ملاحظة النقاط التالية.\nثانياً: يحرم على الدائن أن يحرج المدين، وَإِن كَانَ ذُو عُسْرَةٍ فَنَظِرَةٌ إِلَى مَيْسَرَةٍ(١). \nثالثاً: يحرم على الدائن أن يطالب المدين ببيع أو دفع مستثنيات الدين كالدار والفرش واللباس وواسطة النقل. \nرابعاً: يستحب له التنازل عن بعض دينه حسب ما يراه من المصلحة. كما يستحب له تقسيط بل قد يجب التقسيط إذا كان في النقد حرجاً.\nخامساً: ننصحه بأن يأخذ بالثمن السوقية الفعلية بالطحين أو الذهب أو الدولار. وله أن يختار منها أعلى القيم."
    },
    {
        "id": 3699,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني شخص من الداعين لكم وقد كنت مسجوناً وأفرِجَ عني قبل عشرين يوماً وهناك أشخاص لهم بذمتي دَين فارجو من سماحتكم أن تأمرهم بأن يمهلوني فترة من الزمن حتى يتسنى لي أن أسدد لهم المبلغ وارجو مساعدتكم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك بنص القرآن الكريم حيث يقول: وَإِن كَانَ ذُو عُسْرَةٍ فَنَظِرَةٌ إِلَى مَيْسَرَةٍ(١). فلا تجوز المطالبة مع الاعسار."
    },
    {
        "id": 3700,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك رجل يطلب مبلغاً من المال من رجل آخر وعصى عليه ولم يعطيه المبلغ ويريد أن يأخذ دينه بدون علمه بصيغة وبصيغة أخرى. فما هو الحكم أفتونا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ينبغي بيان الصيغة التي يأخذ بها."
    },
    {
        "id": 3701,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سائق سيارة إذا تجاوز عن الإشارات الضوئية (مخالفة) سواء بضرورة أو بعدم ضرورة وكان رجل المرور قريباً منه فأوقفه وأخذ منه الإجازة والسنوية وقام السائق بدفع مبلغ من المال الى هذا الرجل لكي يعيده له فما حكم هذا المال في الشارع المقدس.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس على الدافع."
    },
    {
        "id": 3702,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز أخذ الرشوة أم لا يجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت على أمر صحيح فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3703,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك نوع من السكائر متوفر في الأسواق يسمى ElitE علماً بأن الصنع الماني وبريطاني(مشترك) هل هذا النوع من السكائر محرم أم مشكل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يبدو أنه من التجارة الإسرائيلية فإذا كانت كذلك حرمت وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 3704,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "خلال هذه الأيام يتعرض بلدنا العراق المسلم وشعبنا إلى عدوان أمريكي – بريطاني – صهيوني، أدّى إلى قتل الشيوخ والنساء والأطفال.\nبودنا لو تفضل سماحتكم بكلمة حول هذا العدوان اللئيم وهدفه وما هو الدور الذي ينبغي أن يقوم به المسلم لمواجهة هذا العدوان. والسلام عليكم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم الأمر كما تقول قبحهم الله تعالى وأنا أسميه خنزير الصحراء لأنه عين نجاسة ندعو الله أن يشغل الظالمين بالظالمين ويجعلنا من بينهم سالمين إنه ولي التوفيق."
    },
    {
        "id": 3705,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نعمل أنا وأخي بتمويل منافقي خلق أو بما يسمونهم (مجاهدي خلق) بالمواد الغذائية والخضروات فهل المعاملة صحيحة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير جائز شرعاً لأنه إعانة على الإثم اقطع هذه العلاقة فوراً."
    },
    {
        "id": 3706,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم بالمجازر الأخيرة التي ارتكبتها قوات طالبان ضد المسلمين الشيعة في(أفغانستان) والتي ذُبَح فيها الآلاف من الشيوخ والأطفال والنساء.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي جريمة بشعة قاموا بها لصالح الاستعمار الغاشم ولأجل حقدهم ضد الحق وأهله قبحهم الله جميعاً."
    },
    {
        "id": 3707,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "[نطلب منك] كلمة إلى العاملين للإسلام: مدرسين- مدرسات – طلاب – طالبات.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قال تعالى: اصْبِرْ وَمَا صَبْرُكَ إِلَّا بِاللهِ وَلَا تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلَا تَكُ فِي ضَيْقٍ مِمَّا يَمْكُرُونَ(١٢٧) إِنَّ اللهَ مَعَ الَّذِينَ اتَّقَوْا وَالَّذِينَ هُمْ مُحْسِنُونَ(١)، إلا أن الصبر يجب أن لا ينسينا شريعتنا وتكليفنا وخدمتنا لمجتمعنا والمؤمنين من إخواننا والتعب على أنفسنا في السير في مراتب الكمال والثواب ورضا الله تعالى، فإنه غاية كل مطلوب كما قال في الحكمة: (اللهم أخرج حب الدنيا من قلبي)، فمن كان كذلك جعل كل حاله الاجتماعي والاقتصادي والعلمي مجنداً لمصلحة الآخرة ورضا الله لا للدنيا وخدمة الشيطان. نسألكم الدعاء في مضان الإجابة."
    },
    {
        "id": 3708,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي الحدود التي تجيز ضرب التلاميذ في المدرسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الضرب مفيداً في تأديبهم حقيقة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3709,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "السلام على أهل الكتاب ورد السلام عليهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكنك الاقتصار معهم على لفظ (السلام) بقصد كونه على المؤمنين. كما يمكن الاقتصار على لفظ (عليكم) يعني عليهم ما يستحقون."
    },
    {
        "id": 3710,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان المصلي مع جماعة فسلم عليه من يقصده دون غيره فهل يجب على المصلي نفسه الرد سواء كان الآخرون مشغولين بالصلاة أم غير مشغولين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 3711,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل تنطبق أحكام السلام المذكورة في الكتب الفقهية إذا كان المسلـّم غير بالغ مميز أو غير مميز بحيث يجب الرد عليه إذا سلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب الرد على المميز دون غير المميز."
    },
    {
        "id": 3712,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجب رد التحية التي لا تكون بصيغة السلام كصباح الخير، مرحبا، وأمثالها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب الرد وإن كان أحوط استحباباً ومستحباً أيضاً."
    },
    {
        "id": 3713,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا سَلَّم النصراني أو اليهودي على المسلم ما يكون رد المسلم وهل يعتبر واجب الرد.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس الرد واجباً إلا للتقية."
    },
    {
        "id": 3714,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- إذا سَلَمَ طفل لم يبلغ هل يكون الرد واجباً سواء كان الطفل مميزاً أو غير مميّز.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط وجوباً رد المميز."
    },
    {
        "id": 3715,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هل يجب رد التحية التي لا تكون بصيغة السلام، كصباح الخير، ومرحبا وأمثالهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 3716,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجب رد السلام على كل رسالة تتضمن السلام الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 3717,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأيكم بالابتداء بالسلام على أهل الكتاب والصابئة؟ سواء كانت العبارة السلام عليكم أو عبارة أخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ينبغي الابتداء معه بالسلام الشرعي، فإن كان ولا بد فاختر صيغة أخرى للتحية."
    },
    {
        "id": 3718,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل واجب رد السلام بالتلفزيون أو الراديو أو كاسيت المسجل أو الرسالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر هو السؤال عن الوجوب فيما إذا صدر السلام من أحد هذه الأجهزة. والجواب هو عدم الوجوب مع عدم إمكان صدق الرد كما هو الأغلب."
    },
    {
        "id": 3719,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجب رد السلام على المذيع بالصيغة الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. لأن اللازم في التحية الإسماع. وهو متعذر."
    },
    {
        "id": 3720,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "وجود ((دع الناس على غفلاتها)) في أمور المعاملات أو العبادات إن صح ذلك؟ أفيدونا دام ظلكم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هذا معنى مطلقاً وإلا فهو ينافي الأمر بالمعروف. ولكنه يصدق عند عدم اجتماع شرائط الأمر بالمعروف."
    },
    {
        "id": 3721,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان شارب الخمر ولا يصلي ولا يصوم ولا يدفع الخمس فقط ينطق الشهادتين ومن أبوين مسلمين فما هي حدود العلاقة الواجبة معه؟ رغم وجود صلة الرحم بيننا. فهل واجب طرده من الدار أم هو مستحب من الحكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مثل ذلك صلته قطعه لأن في قطعه نصراً لله سبحانه إلا أنه غير واجب بل هو مستحب."
    },
    {
        "id": 3722,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كان شخص مرتكباً جريمة كبيرة وأنا قد أمرته بتركها فلم يتركها فهل يجوز مصاحبته أو أخذ شيء منه.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مجرد ذلك لا يجعل مقاطعته واجبة شرعاً."
    },
    {
        "id": 3723,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص يأخذ كاسيتات الغناء من معارفه وأخوته ويسجل عليها محاضرات دينية من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر ويتملكها لنفسه؟ أو يتلفها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يضمنها إذا كان ذلك بدون رضا المالك. ولكن فعله جيد تكليفاً."
    },
    {
        "id": 3724,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- إذا كان مكلف جاهلاً بموضوع الحكم فهل يجب إعلامه مهما اختلفت أهمية الموضوع من حيث توقف صحة عمل هذا المكلف عليه أو عدم توقفها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان عمله باطلاً في صورة الجهل وجب على الآخرين الأمر بالمعروف بشرائطه وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 3725,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يشترط في وجوب إخباره نفس شرائط وجوب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر في الرسالة العملية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه."
    },
    {
        "id": 3726,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "المكلف (أ) يختلف مع المكلف (ب) في التقليد فرآه يرتكب محرماً وفق تقليد مجتهده الذي يقلده لكن هذا الأمر المحرم عند المكلف (ب) هو جائز عند المكلف (أ) بمقتضى تقليده للمجتهد الآخر السؤال: هل يجب على المكلف (أ) أن ينهى المكلف (ب) عن هذا المنكر الذي هو منكر في تقليده خصوصاً مع توفر باقي شرائط الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ليس جامعاً للشرائط (الامر) لأن الآمر نفسه لا يجده محرماً بالحجة الشرعية لديه وهو رأي مقلده. وإنما يكون الآخر في نظره متجرياً لا أكثر والنهي عن التجري غير واجب."
    },
    {
        "id": 3727,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هنالك شخص يدعي بالإيمان بل كل الإيمان. يصلي في المساجد وخصوصاً في الصف الأول ويذهب إلى الزيارة ويرتدي زي المؤمنين ويدعي التقليد. ولكن مع الأسف وبثبوت الأدلة القاطعة والشرعية وشهود العدول الذي يفوق عددهم على العشرة أو أكثر. وأيضاً لدينا شهود ليسوا مسلتزمين يشهدون بأن هذا الشخص مع الأسف يقوم بعض الشباب الفسقة والعياذ بالله (باللواط) به.\nمولاي في الحقيقة إنها طامة كبرى فنرجو أن تسعفنا بالحل السريع والوافي مع العلم بأن النصيحة لم تجدِ بأي نفع منذ عدّة سنوات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اهملوا هذا الشخص من جميع الجهات. وهذا يكفي."
    },
    {
        "id": 3728,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز مقاطعة من يعمل المنكر سواء كان من صلة الرحم أو غيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجب مقاطعته، إلا إذا كان فيها ردع أو من كانت في الصلة مفسدة دينية."
    },
    {
        "id": 3729,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز صداقة الأصدقاء الذين لا يُصلّون وهل في ذلك إثم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يكون فيه إثم لأنه إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 3730,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الضابط لمعرفة أو لتمييز الجاهل القاصر من الجاهل غير القاصر؟ ومع اجتماع شروط الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر الأخرى في أي منهما يجب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الفرد عاجزاً عن التعلم فهو قاصر وإلا فهو مقصّر. والقاصر يجوز له عمله. فلا يجب نهيه عن المنكر ولو مع احتمال كونه قاصراً باحتمال معتدٍ به."
    },
    {
        "id": 3731,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل قطع صلة الرحم للأسباب خلاف بين الأخوة كثيرة فيها عقوبة ويكون الذي يقطع صلة الرحم آثماً أم لا؟ أرجو من سماحتكم توضيح ذلك ولكم الأجر والثواب. وكيف إذا كانت الأم هي التي تريد تقطع صلة الرحم مع أولادها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الاتصال فيه عسر وحرج لم يجب"
    },
    {
        "id": 3732,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل توفت امرأته وبعد أربعة أشهر تزوج بامرأة أرملة وقد أخبر أبناءه وبناته على أنه لا يستطيع أن يعيش أعزباً بدون زوجة وأنه مضطر لذلك صحياً وأنه لا يرى راحةً بدون زوجة فوافقوا جميعاً وبعد الزواج بثلاثة أشهر انقلبوا على أبيهم وزوجته بالكراهية والعداء والتهديد حتى بالقتل إلا إن الزوج صبر وثبت إزاء هذه الأعمال فما الحكم في ذلك والعمل مع الأولاد والبنات.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس للأولاد حق التطاول على أبيهم."
    },
    {
        "id": 3733,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عاق الوالدين لكنهما راضيان عنه من باب الأبوة أو من باب العاطفة فهل تكون هذه المرضاة بمثابة رضا الله عليه وبحيث ليس عليه عقاب عاق الوالدين يوم القيامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أعتقد أن هذا يعتبر عاقاً أساساً."
    },
    {
        "id": 3734,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص منع زوجته من صلة الرحم الواجبة فماذا تعمل الزوجة أفيدونا أفادكم الله.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز له ذلك ولكن إذا كانت في وضع عسر وحرج سقط وجوب صلة الرحم."
    },
    {
        "id": 3735,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- أرجو تحديد دائرة الأرحام الواجب صلتهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هم المرتبة الأولى(١) من الطبقات الثلاث في الإرث."
    },
    {
        "id": 3736,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما هو السبب الذي بإزائه يجوز قطع الصلة مع من يجب عليّ وصله؟ وهل إنه الحقد والعداء الشديدين هما سببان كافيان لقطع الصلة. نرجو من سماحتكم توضيح ذلك بشيء من التفصيل...",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز القطع لأسباب: \nمنها: قطع الطرف الآخر. \nومنها: وجود مفسدة عامة في الاتصال. \nومنها: العسر والحرج الشخصي على الفرد. \nومنها: الارتداد عن الدين أو ما يشبهه من المستويات كالنواصب وأضرابهم."
    },
    {
        "id": 3737,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إني أرغب في دراسة العلوم الدينية لكن والداي يرفضان ذلك وبشدة لدرجة الطرد من البيت إذا فعلت ذلك فماذا أفعل.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أطع والديك."
    },
    {
        "id": 3738,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ولدت أنا وأخ لي في يوم واحد وكانت والدتي تقول إن هذا الولد مريض وقامت جدتي بأخذي منها من حين يوم ولادتي وأرضعتني جدتي عند جارتها في الناصرية علماً أن والدتي في بيتها في بغداد ولم تكن تكثر السؤال عني حتى بلغت السن الخامسة من عمري فانفصلت والدتي عن  والدي وبعدها تزوجت ابن خالها وكانت جدتي هي التي أحسنت تربيتي من الناحية الخلقية والدينية وكثرت علي بالمواعظ والإرشاد وحب آل البيت وبعد بلوغي سن الثالثة والعشرين انتقلت إلى الرفيق الأعلى وأخذ بعنايتي بعدها خالي وأخذ يكثر علي بأمر الزواج ولما عزمت أمري على الزواج ذهبت أنا وخالي إلى والدتي وفاتحتها في أمر الزواج وهي ميسورة الحال ولكنها كانت تصلي وتقطع الصلاة وقد أعرضت بوجهها عني في موضوع الزواج وأعادت الكرة مرتان بمعارضة هذا الشيء وفي الثالثة ذهبت لها أنا وخالي وقلنا لها تأتين مع النساء فقط ولا تخسرين شيئاً من الأموال إلا الجلوس في مجلس الخطبة فقالت لم أكن مسئولة عليه وليس لدي دخل في هذا الأمر في حين هي تساعد أخواني وأخواتي من جانب الحنان والأموال وتساعد كذلك نسابتها وعلماً أن والدي قد مات فما حكم سماحتكم في هذا الأمر أأتزوج وأترك مشورتها لأنها تستهزأ في هذا الأمر وأنا أريد مرضاة الله من هذا الأمر وهل أطيعها بعد هذا لطرو عدم الاهتمام في كل أموري.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي ليست لها الولاية عليك. تزوج واترك مشورتها لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 3739,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "صلة الرحم الواجبة هل تمتد إلى الأعمام والأخوال وما بعدهم من الطبقات أم تقتصر على ما دونهم من الطبقات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تمتد إلى الأعمام والأخوال وأولادهم فقط."
    },
    {
        "id": 3740,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو الفعل الذي يتحقق معه أقل مصداق لصلة الرحم الواجبة وما هي أطول فترة لفعله أو لتكراره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بالسنة مرة."
    },
    {
        "id": 3741,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا استلزمت طاعة أحد الوالدين الكذب على الغير بل في بعض الأحيان أحدهما يأمر بالكذب صراحة هل يجب على الولد طاعتهما في ذلك أم هذا المورد يدخل ضمن (لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أمر أحد الوالدين بالكذب وغيره من المحرمات."
    },
    {
        "id": 3742,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل تجوز مقاطعة الأخ الذي نصحناه لأداء واجبات شرعية فلم يستجب لنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس إذا كان في ذلك نحو من أنحاء النهي عن المنكر."
    },
    {
        "id": 3743,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إن والدي يفعل بما لا يرضي الله، حيث يأخذ كتب موقوفة من مرقد أمير المؤمنين ويأخذ صدقات من الناس ويدّعي بأنها لناس فقراء فيتصرف بها حيث يشاء ولا ينصح بذلك. وأهلي يلعبون (الدمبلا والطاولي) مع الرهن ويسمعون الأغاني والتلفزيون بما يحوي ولا فائدة بنصحهم. ما رأيكم بذلك هل أخرج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا استطعت الخروج فاخرج لكي تنجو بدينك."
    },
    {
        "id": 3744,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم في الاستفتاءات التالية: \n١- هل يجوز النوم في المسجد المُعَد للصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مكروه وليس بحرام، نعم إذا أصبح ظاهرة كثيرة لزم النهي عنه لأنه على خلاف شرط الواقف."
    },
    {
        "id": 3745,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- هل يجوز التدخين في المسجد ورمي أعقاب السكائر فيه مما يسبب ضرراً في بعض الأحيان لسجاد المسجد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع رجحان حصول المفسدة كان حراماً."
    },
    {
        "id": 3746,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما تقولون في إمام جماعة جامع (...). يريد البناء في بيت أهل الجامع وذلك لوجود فراغ في الدار وليس في الجامع فراغ وعلماً أن هذا الفراغ مستغل حديقة للدار وإنهم غير راغبين بذلك كما تعلم سماحتكم بأن الجامع قد بني من أموال جدنا ووالدنا الشيخ ناجي السلطان الذي توفي في عام ١٩٦٨كما إن هذا البناء يزاحمنا لأننا نساء فقط. ولهذا رفعنا أمرنا لكم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز له ذلك إلا برضاء المالك وهم ورثة الشيخ المذكور."
    },
    {
        "id": 3747,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص يوقف شيئاً من أمواله التي يملكها لتنفق بعد موته في وفاء الديون أوأداء الواجبات المالية التي عليه من زكاة وخمس وكفارات هل يجوز له هذا الوقف أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الوقف باطل."
    },
    {
        "id": 3748,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "امرأة كبيرة أوقفت دارها قبل خمسة عشر عاماً على أن تصرف جميع الدار في مأتم الإمام الحسين بعد التعمير وبعد وفاتها بخمسة أعوام هجرت الدار وأصبحت خربة ولم يبقَ فيها سوى الأرض فعند ذلك استلمت الولاية عليها حسب ما تقول الوصية وقمت ببناء الدار وتعميرها من أموالي الخاصة فعند ذلك ظهر من يدّعي أني ليس أهلاً للوقفية وأصبح هذا الادعاء مشكلة كبيرة في هذه الوقفية وعدم احترام الوقفية فيها علماً أن الدار في الوقت الحاضر مهجورة، ولفك هذا النزاع تنازلت عن الولاية لهذا الوقف فهل لي بالمطالبة بمصاريف التعمير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان قصدك عند التعمير التبرع للوقف فليس لك المطالبة به. وإن كان قصدك البناء لنفسك جازت المطالبة. غير أن البناء لنفسك في وقف الحسين مُشكل شرعاً."
    },
    {
        "id": 3749,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز التوضؤ بماء السبيل المخصص للشرب إثناء الزيارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن موقوفا فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3750,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في بعض المساجد يجمعون من المصلين صدقة جارية فيأخذ خادم الجامع ومؤذنه من الصدقة الجارية ما يراه كافياً له والباقي لخدمات الجامع هل يجوز ذلك.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إذن المتولي الشرعي."
    },
    {
        "id": 3751,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "أرض ملك شخص وفيها شجرة موقوفة وهذا الشخص أراد أن يبني في هذه الأرض داراً لسكناه فعارضته الشجرة في البناء فهل يجوز قلعها وغرس شجرة بدلها من نوعها في مكان أخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط المحافظة على العين الموقوفة مهما أمكن."
    },
    {
        "id": 3752,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل أوقف بستاناً دون الأرض لله عز وجل أي تكون فقط الأشجار والنخل للفقراء يتم إنفاقها فمات هذا الرجل مع وجود ولي على البستان. فأراد ورثة هذا الرجل أن يبعدوا هذا المتولي عن البستان وطرده لأنه زاني وفاحش وشارب خمر فهل ذلك جائز لهم أفتونا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن ثقة في التصرف بالأموال جاز الرجوع إلى الحاكم الشرعي لعزله وتعيين غيره."
    },
    {
        "id": 3753,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في جامع غماس الكبير مواد بعضها منتفي الحاجة إليها وبعضها عاطلة وبعضها صالحة للجامع والآن تعد زائدة (كراسي صغيرة وكبيرة) والجامع بحاجة إلى أجهزة ضرورية كالمكبرات فهل لنا بيع هذه المواد بقصد شراء مواد ضرورية. نلتمس فتواكم!؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك وأنا مستعد لشراء الكراسي إذا كانت حسنة."
    },
    {
        "id": 3754,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك جامع يُصلى فيه صلاة الجمعة يُشاع أن فيه إشكالاً وقد تحققنا عنه وثبت إجمالاً ما يلي: \nكان أساساً حسينية فوضعت الدولة اليد عليها لعدم اكتمالها من ناحية البناء وأسباب أخرى فبنيت مغتسلاً لتغسيل الموتى ثم هدم جزئياً وشيد بدله جامع، والصلاة تقام فيه الآن فما حكم ذلك الجامع مع كل هذه الخلفيات.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو لا زال على وقفيته الأولى كحسينية فيجوز الصلاة فيها ما لم يكن قد اشترط الواقف فيها بعض الشروط المجهولة."
    },
    {
        "id": 3755,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- هدمت حسينية وشيد بيت بدلها من قبل زوج ابنة صاحب الوقف بعد وفاته وتم بيع الأثاث والمواد ومن ضمن هذه المواد سجادة موجودة عند رجل حالياً يريد ان يتحلل منها مع مبلغ (٤٠٠) أربعمائة دينار ثمن مواد أخرى باعها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يدفع خمس المجموع وهو مجاز في الباقي."
    },
    {
        "id": 3756,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- حصل رجل على كتاب (الاجتهاد والتقليد في عصر الغيبة) من مسجد مهدوم ويريد أن يتحلل منه. هل يجوز أن يضع الكتاب في جامع آخر أو يدفع ثمنه ويتملكه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يدفع ثمنه ويتملكه ويقبضه عن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3757,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز إخراج مروحة أو كتاب أو أي حاجة من المسجد لمدة أسبوع فأقل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 3758,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- عندنا حسينية في منطقتنا وفيها تربة كربلاء المقدسة بكثرة فتأتي بعض العوام فيطلبون منّا هذه التربة القديمة علماً أن هذه التربة لم يصلِّ عليها لأنها متكسرة أو مستهلكة فما الحكم على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بدفعها إليهم إذا لم يكن لها منفعة فعلية."
    },
    {
        "id": 3759,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- ما حكم صلاة من أخذ التربة من العتبات المقدسة لحضرة الإمام علي أو ولده وكانت عن جهل وأخذها للتبرك أو جهلاً بالحكم أو نسياناً فوضعها في جيبه؟ فما حكم هذه الصلاة وهل عليه الاعادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عليه الاعادة في الوقت وأما القضاء فهو مبني على الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 3760,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "اشتريت كتاباً وبعد دفع ثمنه وتصفح أوراقه وجدت عليه ختماً يبين كونه وقفاً لإحدى المكتبات العامة المتفرعة عن مكتبة الإمام الحكيم العامة، ما حكم الكتاب وما الواجب عليَّ فعله؟ وهل يمكن تملّكه؟ أم يحفظ كأمانة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت المكتبة موجودة فارجعه إليها وإلا فادفعه إلى آل الحكيم أو إلينا."
    },
    {
        "id": 3761,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز استعارة المراوح أو الأفرشة أو الأواني من المسجد، علماً بأن للمسجد متولياً شرعياً ومن سماحتكم توليته، وبإيجار أي مقابل مبلغ أو بدونها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذ لم يعارض الوقفية أولاً، وإذن المتولي به ثانياً، وإلا لم يجز."
    },
    {
        "id": 3762,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "استأجرت مقهى من شخص بعد مدّة سُفِّر هذا الشخص وعلى أثر التسفير عُرضت المقهى للبيع فاشتريتها من الدولة لغرض الحفاظ عليها. فما هو تكليفي الآن من ناحية الإيجار هل أحتفظ به لحين قدومه أو من ينوب عنه أم أسلمه لسماحتكم.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أمكن الاتصال بالمالك ولو خلال مدة. أو من يتصل به أو موكله أو يقرب إليه، فالواجب هو ذلك. وإن لم يكن فأخبرونا إن شئتم."
    },
    {
        "id": 3763,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- جهلاً منا في السنين السابقة قمنا بشراء أموال المُسَفَّرين من غيرهم معتقدين عدم الحرمة مع علمنا بأنها أموال مسفرين واليوم نريد أن نخلص رقابنا مما نحن فيه فما هو المطلوب هل ندفع أسعارهن بالسعر السابق أم بالسعر الحالي علما أنها الآن تكون باهظة الثمن أجيرونا أجاركم الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه ردود مظالم بسعر يوم التلف وإذا كانت العين موجودة فبسعر اليوم."
    },
    {
        "id": 3764,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "٢- فيما لو دفعنا الثمن هل نخمسها فيما بعد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا أصبحت فاضل المؤونة."
    },
    {
        "id": 3765,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عمارة لأحد المسفرين هدمت بكاملها من قبل أحد الأشخاص الذين اشتروها من الدولة وبنى في مكانها عمارة جديدة بالكامل، استأجرت أحد محلاتها ودفعت له (السرقفلية).\nثم تبين إن ابنة المسفر موجودة ومتزوجة برجل عراقي. ذهبت إلى الزوج وطلبت منه الإذن وإبراء ذمتي لكنه رفض وتكلم بكلام جارح ومادي وأراد مني مبلغاً من المال كي يبرئ ذمتي.\nمولاي الكريم. هل يحق لهذا الشخص إبراء ذمتي وهل يمثل صاحب العمارة. وهل تعتبر هذه العمارة نفس عمارة المسفر وإن بدلت وهدمت. ثم إني بعت المحل إلى شخص آخر بسرقفلية معينة فهل تحل لي أن أبرئ ذمتي الزوج أو ابنة صاحب العمارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سؤالك أنما يتوجه إذا أبرأ هذا الشخص ذمتك وأما إذا لم يبرئها فإنها تبقى مشغولة طبقاً لقواعد الغصب. نعم استعمال الطابق الأعلى من العمارة جائز. ولكن البيع بالسرقفلية غير جائز."
    },
    {
        "id": 3766,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "محل فيه حصة لأحد الأشخاص المُسَفَّرين وهذه الحصة اشتراها شخص ثم باعها بعد مدة إلى شخص آخر ثم اشتراها شخص ثالث علماً أن حصة الشخص المسفّر هي الربع فما حكم البيع وما الأثر الشرعي المترتب على المشتري الأخير. ضمن فتاواكم وولايتكم نلتمس الحل. علماً أن شراء الحصة كان من بيع الدولة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى مراجعة الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3767,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل للحسد أو ما يسمى عندنا بالعين تأثير فعلي في زوال ما عند الغير من نِعَم أو إصابته بضرر ما؟ فإذا كان هناك مثل هذا التأثير فما هي الكيفية أو ما هي فلسفة هذا التأثير من قِبَل الإنسان الحاسد على الإنسان المحسود من جراء حسده -عينه-؟ وإذا لم يكن هناك مثل هذا التأثير فما التفسير المنطقي لحالات الترابط بين وزوال أو تضرر نعمة المحسود ووجود الحاسد والتي نعيشها وجداناً من قِبَل بعض الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قانون (العين) مع صحته قانون سنّه الله تعالى في كونه في تأثير الأقوى بالأضعف من حيث ان (نفس) صاحب (العين) تؤثر في تغيير الجانب (الموضوعي) لدى الآخر من حيث يشعر صاحب (العين) أو لا يشعر بل أحياناً من حيث يريد أو لا يريد. فان عمل النفس مستقل نسبياً عن عمل الفرد يعني عن عمل احساسه الخارجي وعمله الفعلي بواقعه المعاش له. نعم. الله سبحانه هو الذي فتح لأصحاب العيون هذا التأثير لوجود مصلحة في مثل هذا القانون وهو مما يدل عليه القرآن الكريم حين يقول: وَادْخُلُوا مِنْ أَبْوَابٍ مُتَفَرِّقَةٍ() . من حيث انه خشي عليهم العين في التفسير الأرجح."
    },
    {
        "id": 3768,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدنا عن مسألة الحجز دائماً ازدحام في الباصات الركاب إلى الأحياء أو إلى كربلاء المقدسة حيث تصعد وقال هذا محجوز وقال ذاك محجوز حيث تصل أحياناً نصف السيارة محجوزة فهل هذا صحيح من الناحية الشرعية أفتنا آجرك الله ونصرك بعونه تعالى.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على حرمته من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 3769,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز رسم ذوات الأرواح (الإنسان) كلياً أو جزئياً بقلم الرصاص أو الفرشاة أو غير ذلك؟ مع العلم أن الرسم على لوحة عادية ولا يبرز على سطحها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 3770,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز سرقة المسيحي.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا نأذن بذلك."
    },
    {
        "id": 3771,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل خلاف الوعد (الموعد) حرام شرعاً وهل هو بمثابة الكذب.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس كذباً ولا حراما بل هو مكروه."
    },
    {
        "id": 3772,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "كثر في الآونة الأخيرة واثناء زيارة المراقد المقدسة مضايقة الزوار الأجانب بكثرة التسول والإلحاح في ذلك مما أصبح ملفتا للنظر، فما رأي الشارع المقدس في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان فيه إضرار بالآخرين لم يجز وإذا لم يكن فيه إضرار جاز، وإذا كان لضرورة حياته وجب."
    },
    {
        "id": 3773,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "شخص ولد مشركاً في بلد مشرك وأبواه مشركان وبقي على إشراكه حتى الممات حتى أصبح من العمر ٥٠ او٦٠ سنة هل يخلد في النار علما لايوجد مرشد في تلك البلدة حسب الروايات. وهل يوجد فرق بين القاصر والمقصر إذا كان في النار خالد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شك انه إذا مات قاصراً فإنه لايستحق العقاب."
    },
    {
        "id": 3774,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "سيدنا يوجد في الصحن الحيدري الشريف مرافق صحية وهي المعروف عنها مجاناً أيضاً في الصحن الشريف لمسلم بن عقيل سلام الله عليه وفي ميثم التمار وبعض الناس ضعفاء النفوس يجلسون ويأخذون أجرة على الناس الذين يتكرمون في هذهِ المرافق فهل هذا صحيح أفتنا أدامك الله وأطال عمرك وحفظك بعينه التي لا تنام.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تسأل عن تكليف غيرك."
    },
    {
        "id": 3775,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "١- ما حكم الشخص الذي يأخذ القرآن من والده ووالده يملك ٥-٦ كتب من القرآن وأخذ هو واحداً ويقرأ به دون علم الوالد، وأعطى آخر إلى عمه دون علم الوالد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هذا بإذن المالك ولو بالفحوى فلا بأس وإلا حرم."
    },
    {
        "id": 3776,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "اكتشف العلماء إن جسم الإنسان يبعث أشعة بحيث إن أي عمل يقوم به الإنسان تبقى صورته مطبوعة في الجو. واكتشف العلماء أيضاً جهازاً يمتص هذهِ الصورة الموجودة في الجو بساعات قليلة. السؤال هو إذا قام الإنسان بمعصيةٍ في مكان ما فتنطبع هذهِ الصورة في الجو لكن هذا الشخص الذي يقوم بالمعصية بعد فترة تاب وأصلح نفسه مما كان قد عمله فهل صورته التي عصى الله فيها تبقى مطبوعة في الجو أم تُمحى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تبقى أكيداً. ولكن الله سبحانه لا يعاقبه عليها بعد التوبة."
    },
    {
        "id": 3777,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز لشخص أن يسترد حقه بطريقة الخدعة أو التورية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن فيه أسلوب محرم فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3778,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما هي أظهر الروايات لديكم بالنسبة لتعيين ليلة القدر؟ وما رأيكم في خبر الجهني الذي يستدل به البعض على أنها الليلة الثالثة والعشرون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يؤجل."
    },
    {
        "id": 3779,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما تقول رضي الله عنك وعن والديك في امرأة تقول بأنها تعرف رجلاً سرق سيارة لكنها لا تعرف من أين سرقها وتريد أن تبلغ الشرطة ولكنها تخشى عدم رضا والدها، فهل التبليغ عليها واجب أم لا في حالة عدم رضا والدها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غير واجب عليها مطلقاً."
    },
    {
        "id": 3780,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "نساء الكافر الحربي هل يجوز استرقاقهن ووطؤهن قبل أن يسلمن دون إجازة الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز مطلقاً لأنهن لا يدخلن تحت اليد غالباً."
    },
    {
        "id": 3781,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إذا كانت امرأة غنية ولكن عندها حالة نفسية أنها تهوى سرقة الأشياء الصغيرة (ما خف وزنه وعلت قيمته) وهي تعرف بأن هذا العمل سرقة، فما حكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا حرام كغيره ويجب عليها أن تحارب هواها وتعصي نزعات الشيطان."
    },
    {
        "id": 3782,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل توجد حرمة شرعية بشِعْر الغزل أي مغازلة الرجال النساء أو مغازلة النساء الرجال. وهل يجوز قراءة هذا الشعر في الكتب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن يراد به شخص معين فلا بأس."
    },
    {
        "id": 3783,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "رجل مؤمن ملتزم ومؤدي الواجبات الشرعية يقول إني أرى في المنام رؤيا مزعجة دائماً. القصد هل توجد علامة بالرؤية الصادقة بشرط أن يكون مؤمناً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على مثل ذلك."
    },
    {
        "id": 3784,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "ما حكم الغبار الغليظ المتصاعد من كنس الأرض النجسة، إذا لم يصدق عليه عرفاً تراب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم تذكر جهة السؤال هل هو عن الصوم أو الصلاة أو غيرها."
    },
    {
        "id": 3785,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "من الأمور التي يحث عليها الشارع المقدس وحث عليها سماحتكم هي أن نجعل من مناسبات الأفراح كولادات المعصومين وكذلك المناسبات الخاصة كالزواج أو الختان محفلاً دينياً يُذكر فيه الله عز وجل وآل بيت رسول الله بدلاً من إقامة الحفلات الغنائية المحرمة إلا أن البعض ممن يحسبون أنفسهم على الدين بدأوا يشوهون هذه المحافل بأداء قصائد ذات ألحان غنائية بحتة على أن يغيرون كلماتها لتصبح برداء الدين. \nوأما البعض الآخر فلا ذكر لله فيها وإنما لإثارة الضحك الكثير وذلك بذكر حالات الاستهزاء كاتخاذ عجوز في الخمسين من عمرها لتأليف قصيدة على هذا العمر لإثارة الضحك أفتونا مأجورين فيما نستشكل منه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرأي الأول هو الصحيح وهو جعل الحفل دينياً لذكر الله والموعظة ونحوها."
    },
    {
        "id": 3786,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "في أغلب المناطق الشعبية تنتشر الباعة على جوانب أرصفة الشوارع العامة مما يؤدي عملهم إلى مضايقة المارة فضلاً عن السيارات التي بدأت تنقطع عن هذه المناطق بسبب نزول الباعة إلى منتصف الشوارع، سيدي ما هو حكم البائع هل هو غاصب أم لا؟ وبماذا تنصحوهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ورد إن من قطع طريق المسلمين فليس بمسلم وهؤلاء يكونون تطبيقاً لهذا الحديث"
    },
    {
        "id": 3787,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل من الممكن أن تكون الوسوسة التي في صدر الإنسان نوعاً من الابتلاء الإلهي ليمتحن ذلك الإنسان بصبره على النفس الأمارة بالسوء خاصة إذا كانت تلك الوسوسة مبغوضة لهذا الإنسان من حيث أنها مبغوضة شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر هكذا."
    },
    {
        "id": 3788,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هناك بعض الكنائس في العراق تعطي مساعدات مالية وطعاماً للفقراء، وهناك بعض المسلمين يستلمون من تلك المساعدات ما هو رأي سماحتكم بهذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أعتقد أن في الأخذ منها إعانة على الضلال فلا يجوز أكيداً."
    },
    {
        "id": 3789,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "الطريق بين النعمانية والكوت يوجد مرقد باسم (احمد المهدي بن الامام الكاظم فهل هذا صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: راجع مراقد المعارف وكتب التاريخ التي تذكر الأئمة مثل الإرشاد وكشف الغمة وإعلام الورى وتذكرة الخواص."
    },
    {
        "id": 3790,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "إن مشكلتي عامة وهي تتعلق بالسفر خارج العراق وأعتقد انكم على علم انه صار ديدن الشباب في الوقت الحاضر فعله متوقف على جمع المال الكافي للجواز وأنا من ضمن هؤلاء الشباب وفكرة السفر عندي قديمة جداً ولم أعتقد اني سأغيرها لأي سبب كان.\nولكن بعد إقامة صلاة الجمعة المباركة وبعد استماعي لخطبكم العظيمة صغرت الدنيا في عيني وبدأت أفكر بالآخرة أكثر فقررت أن أرجع إلى ولي أمري الحقيقي في جميع أمور حياتي ومنها مسألة السفر. أتمنى أن أعرف رأيكم فيها. فكيف ترونها وهل سأكون بعيداً عن رضاكم إذا سافرت...وهل بقائي وعدم سفري وتحملي المصاعب الموجودة هنا فيه ثواب الصابرين. أتمنى أن أعرف أين الثواب الأكثر.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا كنت ولا زلت أنصح بعدم السفر في غير الضرورة القصوى."
    },
    {
        "id": 3791,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز حرق ورقة مكتوب عليها آية قرآنية أو تمزيقها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا خلاف الاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 3792,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "قتل العنكبوت حلال أم حرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال في ذلك."
    },
    {
        "id": 3793,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "عندي مواشي ولي فيها راع فأقبلت ذات يوم ورأيت الراعي ينكح أحد المواشي ولما رآني هرب ولم أره بعد ولم اعرف الشاة التي نكحها فماذا أعمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط وجوباً استخراجها بالقرعة."
    },
    {
        "id": 3794,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز رمي أسماء (لفظ الجلالة) في القمامة بعدم نيّة الإهانة إليها وما حكمها إذا كانت مرمية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك مطلقاً."
    },
    {
        "id": 3795,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل لليالي المقمرة حكم خاص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلّا."
    },
    {
        "id": 3796,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "تم اكتشاف هيكل عظمي لامرأة مسلمة كما يقول الخبر ويقولون إنه يعود إلى ٧٠٠عام في إحدى الدول الإسلامية فهل يجوز عرض هذا الهيكل المتميز في إحدى المتاحف الطبيعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هم لا يسألون عن ذلك فإن سألوا أجبناهم."
    },
    {
        "id": 3797,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز لنا (لأي مسلم) أن يمارس مهنة المحاماة إذا كان متخرجاً من المدارس العصرية؟ وإذا كان مضطر للممارسة لأنها سبب رزقه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المحامي لا بد له من مراجعة أوليات المسألة لدى الآخر، فإن وجدها على حق أمكن الأخذ بها وإلا أمكن له رفضها بل يتعين."
    },
    {
        "id": 3798,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل يجوز لأصحاب المحال منع الباعة المتجولين عن العمل أمام محلاتهم علماً بأن المساحة بين المحال والباعة تقارب العشرة أمتار وإن عمل الباعة لا يتضارب مع نوع عمل أصحاب المحال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس من حقهم المنع."
    },
    {
        "id": 3799,
        "category": "كتاب الجزء 5",
        "question": "هل ورد لدى فقهائنا من يجوز سرقة كل من الناصبي والكافر الملحد والغلاة والإمام الجائر ومن يعاونه والغاية من السرقة إضعاف هؤلاء والقضاء عليهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نحن لا نجيز شيئاً من ذلك والأمر المذكور اعتقد انه وهم في حدود ما نعرف من حال العالم به."
    },
    {
        "id": 3800,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما معنى الصوم؟",
        "correct_answer": "الجواب: هو الإمساك عن المفطرات مع النية، والإمساك: هو الكف عن أي شيء قد يرغب فيه الإنسان."
    },
    {
        "id": 3801,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "كم هي أقسام الصوم؟",
        "correct_answer": "الجواب: هي أربعة أقسام: واجب- مستحب- حرام- مكروه."
    },
    {
        "id": 3802,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ينقسم الصوم الواجب إلى أقسام فما هي تلك الأقسام؟",
        "correct_answer": "الجواب:\n١- صوم شهر رمضان.\n٢- صوم الكفارة.\n٣- صوم القضاء.\n٤- صوم بدل الهدي في الحج.\n٥- صوم اليوم الثالث من الاعتكاف.\n٦- صوم النذر والعهد واليمين."
    },
    {
        "id": 3803,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما  الأيام التي يستحب فيها الصوم من كل شهر؟",
        "correct_answer": "الجواب: يستحب صيام أول خميس من الشهر وآخر خميس منه وأول أربعاء من العشر الأواسط."
    },
    {
        "id": 3804,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما الأيام التي يستحب فيها الصوم من كل سنة؟",
        "correct_answer": "الجواب: \n١- صوم يوم الغدير: فإنه يعدل مائة حجة ومائة عمرة مبرورات متقبلات. (١٨ذي الحجة).\n٢- يوم مولد النبي (١٧ ربيع الأول).\n٣- يوم مبعث النبي (٢٧ رجب).\n٤- يوم دحو الأرض (٢٥ ذو  القعدة).\n٥- يوم عرفة لمن لا يضعفه عن الدعاء وعدم الشك في الهلال (٩ ذي الحجة).\n٦- يوم المباهلة (٢٤ ذ و الحجة).\n٧- صوم جميع أيام شهر رجب.\n٨- صوم جميع أيام شهر شعبان.\n٩- يوم النوروز.\n١٠- أول يوم من محرم وثالثه وسابعه.\n١١- كل خميس وكل جمعة إذا لم يصادفا عيداً أو سفراً واجباً ولو بالنذر."
    },
    {
        "id": 3805,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "يكره الصوم في أيامٍ من كل سنة فما هي تلك الأيام؟",
        "correct_answer": "الجواب:\n١- صوم يوم عرفة لمن خاف أن يضعفه عن الدعاء.\n٢- الصوم في يوم عرفة أيضاً مع الشك في الهلال بحيث يحتمل كونه يوم عيد الأضحى. \n٣- صوم الضيف نافلة بدون إذن مضيفه.\n٤- صوم الولد من غير إذن والده. ولو من حيث الشفقة فيحرم والأولى إجراء نفس الحكم للوالدة أيضاً."
    },
    {
        "id": 3806,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "يحرم الصوم في أيام من كل سنة فما تلك الأيام؟",
        "correct_answer": "الجواب:\n١- صوم العيدين وهو الأول من شهر شوال والعاشر من ذي الحجة.\n٢- صوم أيام التشريق لمن كان بمنى ناسكاً كان أم لم يكن وهي لثلاثة أيام التي تلي عيد الأضحى.\n٣- صوم يوم الشك على انه من رمضان.\n٤- صوم نذر المعصية.\n٥- صوم يوم الوصال: وهو إدخال جزء من الليل مع النهار في نية الصوم أو الليل كله."
    },
    {
        "id": 3807,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "للصوم شروط فما هي تلك الشروط؟",
        "correct_answer": "الجواب: \n١- الإسلام. فلا يصح من غير المسلم.\n٢- الإيمان. فلا يصح من غير المؤمن.\n٣- العقل. فلا يصح من المجنون.\n٤- الخلوّ من الحيض والنفاس طول اليوم. فلو كانت محدثة بأحدهما خلال اليوم ولو لحظة لم يجب ولم يصح.\n٥- عدم الإصباح جنباً عالماً عامداً.\n٦- أن لا يكون مسافراً سفراً يوجب قصر الصلاة.\n٧- الصحة من المرض المنافي مع الصوم ولو احتمالاً معتداً به.\n٨- عدم وجود العسر والحرج في الصوم."
    },
    {
        "id": 3808,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "الحائض أو النفساء لا يجب عليهما قضاء الصلوات وهل الصوم كذلك؟",
        "correct_answer": "الجواب: كلا. بل يجب عليها قضاء الصوم بعد شهر رمضان بل كل صوم واجب عليها ورأت فيه الدم."
    },
    {
        "id": 3809,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو حد المرض الذي يوجب الإفطار؟",
        "correct_answer": "الجواب: حد ذلك ما إذا كان الصيام ينافي الصحة من المرض وتحصل المنافاة بأمور:\n١- التضرّر من المرض خلال الصوم إما  لإيجابه شدّته أو بطء برئه أو شدّة ألمه.\n٢- منافاته لاستعمال الدواء نهاراً.\n٣- الصحيح إذا خاف حدوث المرض فضلاً عمّا إذا علم بذلك."
    },
    {
        "id": 3810,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو العسر والحرج في الصوم؟",
        "correct_answer": "الجواب: هو كالضعف المفرط ولو لم يكن مفرطاً لم يجز الإفطار، وكذا إذا أدى الضعف إلى العجز اللازم للمعاش مع عدم التمكن من تركه ولا إبدال العمل فإنه يجوز الإفطار أو كان العامل بحيث لا يتمكن من الاستمرار على الصوم لغلبة العطش."
    },
    {
        "id": 3811,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لا يجوز الإفطار في شهر رمضان إلا لأشخاص فمن هم أولئك الأشخاص؟",
        "correct_answer": "الجواب:\n١- الشيخ والشيخة إذا تعذر عليهم الصوم أو كان حرجاً.\n٢- ذو العطاش إذا تعذر عليهم الصوم أو كان حرجاً. \n٣- الحامل المقرب التي يضر بها الصوم أو يضر حملها.\n٤- المرضعة القليلة اللبن إذا أضر بها الصوم أو بالولد."
    },
    {
        "id": 3812,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجب عليهم شيء بدل الصوم؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم يجب على الأول الفدية فقط عن كل يوم وعلى الثاني والثالث الفدية والقضاء."
    },
    {
        "id": 3813,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "كم يبلغ مقدار الفدية؟",
        "correct_answer": "الجواب: تبلغ مُدْ من الطعام والمُد يساوي ثلاثة أرباع الكيلو وإن كان الاحتياط الاستحبابي مُدّين  من الطعام. والأفضل أن تكون من الحنطة."
    },
    {
        "id": 3814,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما معنى النية وهل يعتبر فيها التلفظ؟",
        "correct_answer": "الجواب: هي القصد في العبادة والإخلاص لله سبحانه وتعالى، ولا يعتبر فيها التلفظ بل هي نية قلبية."
    },
    {
        "id": 3815,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "متى وقت النية؟",
        "correct_answer": "الجواب: وقت النية في الواجب المعين كصوم رمضان أو صوم النذر المعين يكون عند طلوع الفجر الصادق وأما في الصوم الواجب غير المعين (غير شهر رمضان) فيكون من طلوع الفجر الصادق إلى الزوال.\nوأما في الصوم المستحب فمن طلوع الفجر الصادق إلى أن يبقى من النهار ما يمكن فيه تجديد النية على أن لا يكون قد تناول شيئاً من المفطرات."
    },
    {
        "id": 3816,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو ترك النية في الصوم المعين لنسيان أو لجهل فهل يصح صومه إذا نوى قبل الزوال؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم يصح صومه والأحوط استحباباً القضاء."
    },
    {
        "id": 3817,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجتزأ  لشهر رمضان نية واحدة؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم يجتزأ  لشهر رمضان كلّه بنية واحدة إذا حصلت بعد الهلال."
    },
    {
        "id": 3818,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو نوى تناول المفطر في غير المعين بعد الزوال فبطل صومه فهل يجوز أن ينقل نيته إلى الصوم المستحب؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم يجوز ويصح صومه."
    },
    {
        "id": 3819,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "الإمساك عن المفطرات من أي وقت يبتدئ وفي أي وقت ينتهي؟",
        "correct_answer": "الجواب: ذلك من طلوع الفجر الصادق إلى غروب الشمس أعني (ذهاب الحمرة المشرقية)."
    },
    {
        "id": 3820,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هي المفطرات؟",
        "correct_answer": "الجواب:\n١- ٢- الأكل والشرب مطلقاً ولو كانا قليلين أو غير معتادين. بل كل ما دخل المعدة ولو عن غير الطريق المعتاد.\n٣- الجماع قبلاً ودبراً فاعلاً ومفعولاً حياً وميتاً حتى البهيمة على الأحوط وجوباً سواء أنزل أم لم ينزل.\n٤- الكذب على الله تعالى أو على رسوله أو على الأئمة والأحوط إلحاق الأنبياء.\n٥- رمس تمام الرأس في الماء ولو بدون العنق، ومن دون فرق بين الدفعة والتدريج. \n٦- إيصال الغبار الغليظ إلى جوفه عمداً. بل الأحوط إلحاق غير الغليظ به إذا كان معتداً به.\n٧- تعمد البقاء على الجنابة حتى يطلع الفجر من شهر رمضان وقضائه.\n٨- إنزال المني نهاراً بفعل ما يؤدي إلى نزوله أو كان سبباً معتاداً له مع احتمال ذلك احتمالاً معتداً به مطلقاً على الأحوط. \n٩- الاحتقان بالمائع، ولا بأس بالجامد.\n١٠- تعمّد القيء وإن كان لضرورة من علاج مرض ونحوه ولا بأس بما كان بلا اختيار."
    },
    {
        "id": 3821,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو اعتقد الصدق في كلامه المنسوب إلى الله تعالى أو إلى احد الأنبياء والمعصومين ثم تبيَّن الكذب فهل يبطل صومه؟",
        "correct_answer": "الجواب: لا يبطل صومه ما دام اعتقاده هو الصدق."
    },
    {
        "id": 3822,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "إذا لبس ما يمنع اقتراب الماء إلى الرأس أو ارتمس رأسه في الماء على وجه التعاقب (بأن أدخل قسماً من رأسه وأخرجه ثم أدخل القسم الآخر) فهل يبطل صومه؟",
        "correct_answer": "الجواب: لا يبطل صومه."
    },
    {
        "id": 3823,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو ارتمس في الماء عمداً ناوياً الغسل فهل يصح غسله وصومه؟",
        "correct_answer": "الجواب: إن كان ناسياً لصومه صح صومه وغسله وأما إذا كان ذاكراً له، فإن كان في شهر رمضان بطل صومه وغسله، وأما في الواجب المعين غير شهر رمضان فيبطل صومه بنية الارتماس وصحّ غسله إذا كان ملتفتاً حال غسله إلى بطلان صومه، وأما في أنواع الصوم من الواجب أو المستحب فلا ينبغي الإشكال في صحة غسله وإن بطل صومه."
    },
    {
        "id": 3824,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما حكم التدخين في شهر رمضان عمداً ونسياناً؟",
        "correct_answer": "الجواب: لا ينبغي الإشكال فيما إذا وقع التدخين سهواً أو نسياناً فإن سائر المفطرات كذلك. وأما إذا وقع عمداً فالظاهر عدم بطلان الصوم مع وجود الضرورة كالضعف أو الصداع الذي يزول بالتدخين."
    },
    {
        "id": 3825,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو أصبح جنباً في الصوم المعين كشهر رمضان هل يصح صومه؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم، يصح صومه إذا كان من غير عمد كالنوم والنسيان والإكراه حتى في باقي أنواع الصوم المعين إلا في قضاء رمضان فلا يصح معه على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 3826,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل الاحتلام في أثناء النهار في شهر رمضان يوجب بطلان الصوم؟",
        "correct_answer": "الجواب: لا يوجب بطلان الصوم. سواء كان في شهر رمضان وفي غيره من الصوم الواجب أو المستحب."
    },
    {
        "id": 3827,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو نسي غسل الجنابة ليلاً حتى مضى يوم أو أيام من شهر رمضان هل يصح صومه؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم، يصح صومه والأحوط استحباباً القضاء."
    },
    {
        "id": 3828,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "إذا كان المجنب لا يتمكن من الغسل قبل الفجر فما يصنع؟",
        "correct_answer": "الجواب: يتيمم. فإن تركه بطل صومه والأحوط استحباباً أن يبقى مستيقظاً حتى الفجر."
    },
    {
        "id": 3829,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو ظن سعة الوقت للغسل فأجنب نفسه ثم تبين الخلاف فهل يجب عليه القضاء أو لا؟",
        "correct_answer": "الجواب: مع المراعاة لا قضاء عليه وأما بدونها فالأحوط القضاء بدون كفارة."
    },
    {
        "id": 3830,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل أن حدثي الحيض والنفاس كحدث الجنابة في فساد الصوم لو تعمدت البقاء عليهما؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم وهو مبني على الاحتياط الاستحبابي الأكيد."
    },
    {
        "id": 3831,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو حكم صوم من أجنب في الليل من شهر رمضان عمداً ونام حتى طلع الفجر؟",
        "correct_answer": "الجواب: إذا كان ناوياً لترك الغسل أو متردداً فيه أو مهملاً له لَحِقَه حكم تعمد البقاء على الجنابة. وإن نام ناوياً للغسل أو غافلاً عنه فإن كان في النومة الأولى صح صومه. وإن كان في النومة الثانية وغير عازم على تركه (بأن نام بعد العلم بالجنابة ثم أفاق وتذكر جنابته ثم نام ثانياً) حتى أصبح وجب عليه القضاء دون الكفارة، وكذلك إذا كان بعد النومة الثانية وإن كان الأحوط استحباباً عند ذلك وجوب الكفارة."
    },
    {
        "id": 3832,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يبطل صوم من أنزل بالعادة السرية بفعل ما يؤدي إلى نزوله؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم يبطل صومه."
    },
    {
        "id": 3833,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو سبقه المني بلا فعل شيء (حتى تعمد التفكير)، فهل يبطل صومه؟",
        "correct_answer": "الجواب: لم يبطل صومه."
    },
    {
        "id": 3834,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل التقطير -في العين أو الأذن- أو كتزريق الدواء يوجبان بطلان الصوم؟",
        "correct_answer": "الجواب: كلا لا يوجبان بطلان الصوم."
    },
    {
        "id": 3835,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل استعمال المغذي مفطر للصوم؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم مفطر على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 3836,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجوز للصائم بلع ريقه أو ما يخرج بالتجشُّؤ؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم. يجوز بلع ريقه وأما  يخرج بالتجشُّؤ إذا لم يَصِل إلى فضاء الفم. وأما إذا وصل إلى فضاء الفم فابتلعه اختياراً بطل صومه وعليه الكفارة على الأحوط. وأما إذا نزل من غير اختيار لم يكن مفطراً."
    },
    {
        "id": 3837,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل إن مضغ الطعام للصبي أو ذوق المرق من المفطرات؟",
        "correct_answer": "الجواب: ليس من المفطرات إذا لم يتعدَّ  إلى الحلق أو تعدى من غير قصد أو نسياناً للصوم."
    },
    {
        "id": 3838,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هي مكروهات الصوم؟",
        "correct_answer": "الجواب:\n١- ملامسة النساء وتقبيلها وملاعبتها  إذا لم يقصد الإنزال.\n٢- الاكتحال بما يصل طعمه أو رائحته إلى الحلق كالعنبر والمسك.\n٣- دخول الحمام إذا خشي الضعف.\n٤- إخراج الدم المضعف.\n٥- السّعوط مع عدم العلم بوصوله إلى الحلق وإلا ففيه إشكال.\n٦- شمّ كل نبات طيِّب الريح.\n٧- بلّ الثوب على الجسد.\n٨- الحقنة بالجامد.\n٩- قلع الضرس بل مطلق إدماء الفم.\n١٠- السواك بالعود الرطب.\n١١- المضمضة عبثاً.\n١٢- إنشاد الشعر إلا في مراثي الأئمة ومدائحهم فليس بمكروه.\n١٣- جلوس المرأة في الماء."
    },
    {
        "id": 3839,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجوز استعمال البخاخ لضيق النفس ونحوه؟",
        "correct_answer": "الجواب: هو مفطر وإذا اضطر الفرد إلى استعماله أفطر في صومه وقضاه."
    },
    {
        "id": 3840,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "الكفارات هل تختصّ بالعامد المرتكب للمفطرات أو أنها تعمّ غيره؟",
        "correct_answer": "الجواب: تختص بالعامد فقط."
    },
    {
        "id": 3841,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هي كفارة إفطار يوم من شهر رمضان؟",
        "correct_answer": "الجواب: هي كفارة مخيرة بين عتق رقبة وصوم شهرين وإطعام ستين مسكيناً لكل مسكين مُد (وهو يساوي ثلاثة أرباع الكيلو) على المشهور. والأحوط وجوباً حصول الإشباع."
    },
    {
        "id": 3842,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هي كفارة إفطار يوم قضاء شهر رمضان؟",
        "correct_answer": "الجواب: إذا كان بعد الزوال عليه إطعام عشرة مساكين لكل مسكين مُد فإن لم يتمكن صام ثلاثة أيام. وإن كان قبل الزوال لم تجب الكفارة."
    },
    {
        "id": 3843,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو أفطر على الحرام في شهر رمضان فهل تختلف كفارته عما لو أفطر بغير الحرام؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم تختلف فلو أفطر على محرم كالخمر ولحم الخنزير والزنا والاستمناء المحرم وجبت عليه كفارة الجمع بين الخصال الثلاث  المتقدمة على الأحوط."
    },
    {
        "id": 3844,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو جامع زوجته في نهار شهر رمضان وهما صائمان فعلى من تجب الكفارة؟",
        "correct_answer": "الجواب: إذا أكره زوجته على الجماع في صوم شهر رمضان فالأحوط أن عليه كفارتين وتعزيرين، خمسين سوطاً ، فيتحمّل عنها الكفارة والتعزير."
    },
    {
        "id": 3845,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "إذا كان الزوج مفطراً لعذر فأكره زوجته الصائمة فهل تجب الكفارة؟",
        "correct_answer": "الجواب: لم يتحمل الكفارة عنها وإن كان آثماً ولا تجب الكفارة عليه ولكن يجب عليها القضاء على الأحوط."
    },
    {
        "id": 3846,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "قد تكون الزوجة مكرهة في الابتداء ثم يحصل منها الرضا لغلبة الشهوة أو لأي سبب فهل تعتبر مكرهة؟",
        "correct_answer": "الجواب: إذا كان قبل الإيلاج اعتبرت راضية. وإن كانت بعده فهي بحكم المكرهة."
    },
    {
        "id": 3847,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو افطر متعمداً ثم سافر فهل تسقط الكفارة؟",
        "correct_answer": "الجواب: لا تسقط الكفارة بل تجب عليه الكفارة."
    },
    {
        "id": 3848,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "وجوب الكفارة موسّع أو فوري؟",
        "correct_answer": "الجواب: موسَّع لكن لا يجوز التأخير إلى حد يعد تسامحاً في أداء الواجب."
    },
    {
        "id": 3849,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجوز التبرع بالكفارة عن الميت؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 3850,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو مصرف الكفارة؟",
        "correct_answer": "الجواب: مصرف كفارة الإطعام للفقراء إما  بإحضارهم وإشباعهم وإما  بالتسليم إليهم."
    },
    {
        "id": 3851,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجزي إشباع شخص واحد مرتين أو مرات؟ وهل يجوز إعطاء الكفارة لعائلة الفقير حسب أفرادهم؟",
        "correct_answer": "الجواب: لا يجزي إشباع شخص واحد مرتين أو مرات بل لا بد من إطعام ستين مسكيناً  إلا مع تعذر العدد، ويجوز إعطاء عائلة الفقير حسب أفرادهم."
    },
    {
        "id": 3852,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هي الموارد التي يجب فيها قضاء الصوم دون الكفارة؟",
        "correct_answer": "الجواب:\nالأول: نوم الجنب حتى يصبح كما تقدم.\nالثاني: إذا أبطل صومه بالإخلال بالنية من دون استعمال المفطر.\nالثالث: إذا نسي غسل الجنابة ومضى عليه يوم أو أيام على الأحوط استحباباً.\nالرابع: إذا استعمل المفطر بعد طلوع الفجر بدون مراعاة ولا حجة على طلوعه.\nوأما إذا قامت حجة على طلوعه وجب القضاء والكفارة ما لم يثبت الخلاف بعد ذلك وإذا كان مع المراعاة واعتقاد بقاء الليل فلا قضاء ولا كفارة هذا في صوم شهر رمضان وأما في الواجب المعين فالأحوط الإتمام والقضاء. وفي غيره من أنواع الصوم الواجب والمندوب البطلان.\nالخامس: الإفطار قبل دخول الليل لظلمة ظنَّ منها دخول الليل ولم يكن في السماء غيم بل الأحوط وجوباً الكفارة أيضاً وأما إذا كان في السماء غيم فظنَّ دخول الليل فأفطر فلا قضاء ولا كفارة.\nأما إذا قامت حجة على دخول الليل أو قطع بدخوله فأفطر فتبيَّن عدم دخوله وجب القضاء فقط.\nالسادس: إدخال الماء بمضمضة وغيرها إلى الفم لاستحباب شرعي، أو غيره فيسبق ويدخل الجوف, فإنه يوجب القضاء دون الكفارة، وإن نسي فابتلعه فلا قضاء ولا كفارة. ولا فرق في هذا الحكم بين صوم رمضان وغيره."
    },
    {
        "id": 3853,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هي الموارد التي يجوز فيها الصوم في السفر؟",
        "correct_answer": "الجواب: \n١-الثلاثة أيام التي هي بعض العشرة التي تكون بدل هدي التمتع لمن عجز عنه.\n٢-صوم الثمانية عشر يوماً التي هي بدل البُدنة كفارة لمن \nالصوم بين السائل والمجيب\nأفاض من عرفات قبل الغروب.\n٣-صوم النذر المشروط إيقاعه في السفر. وإن كان هذا لا يخلو من إشكال، فإن حصل فليكن برجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 3854,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو المحل الذي لو خرج الصائم من وطنه أو من محلّ إقامته جاز له الإفطار إن وصل إليه؟",
        "correct_answer": "الجواب: إذا وصل إلى حد الترخص جاز له الإفطار."
    },
    {
        "id": 3855,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يصح الصوم المندوب في السفر؟",
        "correct_answer": "الجواب: الأقوى عدم جواز الصوم المندوب في السفر."
    },
    {
        "id": 3856,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هي الأمور التي يثبت بها الهلال؟",
        "correct_answer": "الجواب: يثبت الهلال بعدة طرق:\nأولاً: العلم الحاصل من الرؤية.\nثانياً: العلم أو الاطمئنان الحاصل من التواتر (يعني تواتر رؤية الهلال من قِبَل الآخرين).\nثالثاً: الاطمئنان من الشياع الحاصل بين الناس بنفس المضمون السابق.\nرابعاً: شهادة رجلين عادلين بالرؤية.\nخامساً: مضي ثلاثين يوماً من الشهر السابق."
    },
    {
        "id": 3857,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يثبت الهلال بشهادة الزوجة؟",
        "correct_answer": "الجواب: لا يثبت الهلال بشهادة النساء مطلقاً زوجة كانت أو غيرها."
    },
    {
        "id": 3858,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل زكاة الفطرة واجبة أو لا؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم، زكاة الفطرة واجبة مع تحقق شروطها."
    },
    {
        "id": 3859,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هي شروط وجوب زكاة الفطرة؟",
        "correct_answer": "الجواب: تجب زكاة الفطرة على كل فرد بالغ وعاقل وحر وغني شرعي (يعني يملك قوت سنته) ولا تجب على الفقير الشرعي الذي لا يملك قوت سنته. ويعتبر وجود الشرائط آناً ما قبل الغروب ليلة العيد إلى أن يتحقق الغروب. فإذا فقد بعضها قبل الغروب بلحظة لم تجب."
    },
    {
        "id": 3860,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجب على من جمع الشرائط أن يخرجها عن نفسه وعن كل من يعول به؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم يجب إخراجها عن نفسه وعن كل من يعول به، واجب النفقة أم غيره، قريباً أم بعيداً مسلماً أم كافراً، صغيراً أم كبيراً، بل حتى المولود قبل الغروب بلحظات."
    },
    {
        "id": 3861,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "جمع أحد وكلائكم زكاة الفطرة فهل الواجب عليه إيصالها إليكم أو يوزعها على الفقراء في نفس محل الجمع؟",
        "correct_answer": "الجواب: إيصال الفطرة من قِبَل المكلف نفسه إلى الفقراء مسموح به وأما إيصالها إليهم من قِبَل الوكيل فلا نسمح به."
    },
    {
        "id": 3862,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو جنس الفطرة؟",
        "correct_answer": "الجواب: ما كان قوتاً لغالب الناس كالحنطة والشعير والتمر والزبيب والأرز والذرة والأقط بل حتى لو كان سائلاً كالحليب واللبن الخاثر. والأحوط استجاباً الاقتصار على الأربعة الأولى."
    },
    {
        "id": 3863,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو مقدارها؟",
        "correct_answer": "الجواب: مقدارها ثلاثة  كيلو غرامات أو قيمتها من النقدين."
    },
    {
        "id": 3864,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "في أي وقت تُخرَج زكاة الفطرة؟",
        "correct_answer": "الجواب: وقت وجوب الزكاة ليلة الفطر عند الغروب. ووقت إخراجها يوم الفطر من طلوع الشمس إلى الزوال. وإن كان الظاهر أن دفعها في الليل مجزٍ."
    },
    {
        "id": 3865,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجوز تقديمها في شهر رمضان؟",
        "correct_answer": "الجواب: الظاهر جواز تقديمها وإن كان الأحوط التقديم بعنوان القرض بل لا يترك والأحوط أن تبقى العين لدى المقترض إلى العيد ليجوز احتسابها من الفطرة وإن كان الظاهر أن هذا الاحتياط استحبابي إلا انه أكيد."
    },
    {
        "id": 3866,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجوز نقلها إلى غير بلد التكليف؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم يجوز نقلها مع عدم وجود المستحق أما مع وجوده فالأحوط وجوباً ترك النقل هذا بالنسبة إلى المكلف وأما الوكيل فيجب عليه نقلها إلى الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3867,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو مصرف زكاة الفطرة؟",
        "correct_answer": "الجواب: مصرفها هو مصرف الزكاة من الأصناف الثمانية وهم: الفقراء والمساكين والعاملين عليها والمؤلفة قلوبهم والغارمون وفي الرقاب وفي سبيل الله وابن السبيل."
    },
    {
        "id": 3868,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هي أوصاف المستحق من هؤلاء؟",
        "correct_answer": "الجواب:\n١- الإيمان.\n٢- أن لا يكون من أهل المعاصي بحيث يصرف دفع الزكاة في المعاصي والأحوط عدم إعطاء الزكاة لتارك الصلاة أو شارب الخمر أو المتجاهر بالفسق أو المعتاد على السرقة أو الزنا أو المتساهل في دينه.\n٣- أن لا يكون ممن تجب نفقته على المعطي.\n٤- أن لا يكون هاشمياً إذا كانت من غير الهاشمي. فالهاشمي لا يجوز له زكاة غير الهاشمي، ولكن يجوز أن يعطي الهاشمي لغير الهاشمي."
    },
    {
        "id": 3869,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يستحب تقديم الأرحام على غيرهم؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم، يستحب تقديم الأرحام، ثم الجيران، وينبغي الترجيح بالعلم والدين والفضل."
    },
    {
        "id": 3870,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل إن صلاة العيد في عصر الغيبة واجبة أم مستحبة؟",
        "correct_answer": "الجواب: مستحبة ما لم يأمر بها الولي العام."
    },
    {
        "id": 3871,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل إن صلاة العيد مؤقتة ومتى وقتها؟",
        "correct_answer": "الجواب: وقتها من طلوع الشمس إلى الزوال من يوم العيد والمراد من العيد يومان في السنة أحدهما عيد الفطر وهو الأول من شوال والآخر عيد الأضحى وهو العاشر من ذي الحجّة."
    },
    {
        "id": 3872,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "بعض أئمة الجماعة يصلون العيد ثلاث مرات لكثرة المصلين فما هي النية الصحيحة لما بعد الصلاة الأولى؟",
        "correct_answer": "الجواب: هذا مشكل شرعاً لعدم مشروعية الإعادة."
    },
    {
        "id": 3873,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "من لم يبلغه ثبوت العيد إلا بعد الزوال، هل يجوز له الشركة في صلاة العيد لجماعة أخرى من غير مقلديكم في اليوم التالي؟",
        "correct_answer": "الجواب: لا بأس بذلك برجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 3874,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجب قضاء ما فات في أيام الصبا أو الجنون أو الإغماء؟",
        "correct_answer": "الجواب: لا يجب جميع ذلك؟"
    },
    {
        "id": 3875,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجب الفور في قضاء رمضان؟",
        "correct_answer": "الجواب: كلا بل يقضى خلال عام كامل."
    },
    {
        "id": 3876,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "وإذا أخّره عمداً أو تسامحاً إلى رمضان الثاني فما حكمه؟",
        "correct_answer": "الجواب: يقضي ويدفع الفدية."
    },
    {
        "id": 3877,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجب تعيين أيام القضاء والترتيب بينهما؟",
        "correct_answer": "الجواب: لا يجب عليه التعيين ولا الترتيب."
    },
    {
        "id": 3878,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو استمر به المرض إلى رمضان آخر فهل عليه شيء؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم تجب الفدية وهو أن يتصدق عن كل يوم بمُد وهو ثلاثة أرباع الكيلو من الطعام وسقط القضاء."
    },
    {
        "id": 3879,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو أعطى فدية أيام عديدة من شهر رمضان واحد أو من شهور متعددة لشخص واحد فهل يجزي؟",
        "correct_answer": "الجواب: نعم."
    },
    {
        "id": 3880,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو الحكم إذا صام استحباباً ثم نوى القطع ثم لم يقطع، وعاد إلى نيته بعد الزوال أو قبل المغرب بلحظات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم له أن يجدد نية الصوم في المستحب ولو قبل الغروب بلحظات بعد قصده القطع ما لم يأتِ بالمفطر."
    },
    {
        "id": 3881,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "الخلط النازل من الرأس أو الخارج من الصدر عند وصوله إلى فضاء الفم لا يجوز للصائم بلعه (على الأحوط وجوباً) ولكن في فرض عدم العلم أو الشك بوصوله إلى فضاء الفم هل يجوز بلعه؟ وهل الحكم ينطبق كما لو كان الشخص كثيراً ما يُخرِج مثل هذه الأخلاط ويُشكِّل بصقها إحراجاً شديداً وسط الناس المخالطين فهل يجوز له بلعها في حال عدم علمه أو شكّه بوصولها إلى فضاء الفم وهل هناك تمييز في حال شكّه في احتواء هذه الأخلاط على الدم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالبلع عند الشك في وصوله لفضاء الفم ولا يجوز مع العلم بالوصول إلا مع استهلاكه في بصاق الفم وكذا الدم إلا إذا استهلك في الريق بحيث لا يكون بصورة دم."
    },
    {
        "id": 3882,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "بعض المرضى يضطرون لاستعمال آلة خاصة لعلاج ضيق التنفس توضع في الفم ويضغط عليها لتسهيل عملية التنفس لهم فهل تضر بصوم من يستعملها في نهار شهر رمضان علماً بأنهم مضطرون لاستعمالها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر أنه يضر ذلك بصوم من يستعملها لاحتوائها على مواد زائدة على الأوكسجين."
    },
    {
        "id": 3883,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو الحكم في صحة صوم الشخص الذي يوصل إليه الغذاء عن طريق مصل خاص متصل بالعرق من يد المريض والمعروف (بالسيلان) وهو متعارف في المستشفيات هل يعد ذلك مفطراً أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط وجوباً تركه ومعاملة المفطر معه."
    },
    {
        "id": 3884,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يبطل صوم من اغتسل من الجنابة قبل الفجر ثم تبين له بعد الفجر بطلان الغسل لوجود حاجب مع العلم به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يبطل الصوم في مفروض السؤال."
    },
    {
        "id": 3885,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل تجب الكفارة في مثل هذه الحالات:\nأ- الصائم الذي احتلم في شهر رمضان فاعتقد بأنه أفطر، فتناول المفطر بعد ذلك؟\nب- الصائم في شهر رمضان نسي وتناول شيئاً فاعتقد جهلاً أنه قد أفطر فتناول المفطر بعد ذلك؟\nج- الشخص الذي نوى السفر ليلاً ولكنه وقبل خروجه من بيته وتجاوز حد الترخص تناول المفطر اعتقاداً منه بأنه مسافر ومن حقِّه الإفطار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان معتقداً لجواز الإفطار في تلك الصور فأفطر فليس عليه سوى قضاء ذلك اليوم ولكن لو علم في نفس اليوم بخطئه لزم عليه إمساك بقية يومه على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 3886,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هي كفارة تعمد الاستمناء في نهار شهر رمضان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط استحباباً فيه كفارة الجمع."
    },
    {
        "id": 3887,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ذكرتم في مسائل الصوم (لا يجوز التطوع بالصوم لمن عليه صوم واجب من قضاء شهر رمضان أو غيره) فهل الغير يشمل صوم الكفارة سواء كانت مخيّرة أو معينة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يشمل ما لو كانت معينة دون الكفارة المخيّرة."
    },
    {
        "id": 3888,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل تجب الكفارة والقضاء على من داعب زوجته في نهار رمضان من دون دخول، ثم نام وهو لا يزال على أثر تهيجه، واستيقظ جنباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجب الكفارة عليه في الصورة المفروضة."
    },
    {
        "id": 3889,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "شخص يملك شقة في بلد غير بلده المقيم به وقد اعتاد السفر إلى البلد الآخر الموجود به الشقة كل عام لقضاء عطلة الصيف ويقيم ما يقرب من ثلاثة شهور من كل عام، فهل يكون ذلك في حكم الوطن الشرعي بالنسبة له، بحيث ينقطع سفره حينما يصل إليه ولا يحتاج إلى نية الإقامة كي يتم في صلاته ويصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يعتبر ذلك وطناً له ويلزمه التقصير ما لم ينوِ الإقامة عشرة أيام."
    },
    {
        "id": 3890,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما حكم الطلاب الذين يدرسون في الخارج (في لندن على سبيل المثال) حيث تكون أماكن الدراسة خارج (لندن) ولكنهم ينزلون إليها في عطلة الأسبوع ثم يرجعون إلى مكان دراستهم فهل يُتِمّون في صلواتهم ويصومون؟ أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إنهم يتمّون في مقرّ دراستهم بغير احتياج قصدّ العشرة وأما في نزولهم فحكمهم كساير المسافرين."
    },
    {
        "id": 3891,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما حكم العامل والموظف الذي تستخدمه مؤسسة في أعمالها المختلفة وقد تكون أحياناً على رأس المسافة كسائق الإسعاف والذي قد تناط به مهمة على رأس المسافة الشرعية أو عامل التليفونات وغيرهما ممن لا يكون عمله دائماً على رأس المسافة ولكنه يتعرض للخروج إلى رأس المسافة بحسب ما تقتضيه ظروف العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان سفره إلى حد المسافة في عمله أو وظيفته كان حكمه الإتمام والصيام."
    },
    {
        "id": 3892,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "في العطلة الصيفية يلتحق بعض الطلاب للعمل في بعض الشركات ويكون عملهم على رأس المسافة الشرعية ويستمر هذا طيلة فترة عملهم خلال عطلة الصيف وقد يصادف ذلك في شهر رمضان فهل يجب عليهم الصوم والإتمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب عليهم الصيام والإتمام في الفرض إذا صدق أنه  عمله الرئيسي كما لو كان يعمل مع أبيه أو أخيه إلا أن  هذا الصدق على طالب المدرسة ليس غالبياً."
    },
    {
        "id": 3893,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "(إن المناط في الشروع في السفر قبل الزوال وبعده وكذا في الرجوع منه هو البلد لا حد الترخص)، ففي البلدان الكبيرة التي قد يستغرق الخروج من المنزل إلى آخر البلد ساعة أو أكثر، وكذا العودة.\nأ- لو ترك منزله مسافراً قبل الزوال بساعة ولم يخرج من حدود البلدة إلا بعد الزوال فهل صومه صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان خروجه من البلد بعد الزوال صح صومه."
    },
    {
        "id": 3894,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ب- لو عاد من سفره فَوَصَل إلى حدود البلدة قبل الزوال لكنه أدرك المحلة أو المنزل بعد الزوال فهل حكمه حكم من وصل عائداً بعد الزوال أم قبله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان دخوله البلد قبل الزوال وجبت عليه في الفرض نية الصوم وأجزأه وليس كمن دخل بعد الزوال ولا دخل للمحلة والمنزل في ذلك."
    },
    {
        "id": 3895,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "عندما يثبت الهلال للعيد في بلد ما فيثبت العيد في البلاد الأخرى التي تشترك معه في ليلة واحدة، يكون تكليفنا وكذا سائر مقلديكم بالإفطار، لكن هل يجوز لنا أن نأمر مقلدي من يشترط وحدة الأفق بالصوم؟ مع علمنا اليقيني بانتهاء شهر الصيام. إذ أن ذلك سيجعلهم يصومون في يوم العيد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما ذكرتموه وظيفة لمن يراجعنا ولستم مكلّفين بأمر غيرهم ممن لا يراجعنا بذلك والله العالم."
    },
    {
        "id": 3896,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "قد يتصدى البعض من أهل العلم بتكوين لجنة تجتمع في أحد المساجد لسماع شهادة الشهود بالنسبة لرؤية الهلال (رمضان أو شوال) أو عدمه ثم يعلنون بمكبر الصوت أو بوسائل أخرى، والأسئلة حول هذا الموضوع هي كالآتي:\nأ- هل يجوز للمكلف الاعتماد على هذا الإعلام بدون معرفة الشهود وعدالتهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز الاعتماد عليه إذا حصل له الاطمئنان منه."
    },
    {
        "id": 3897,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ب- في بعض الأحيان هذه اللجنة تختلف في ثبوت الهلال فبعضٌ يُقرّه والآخر لا والحال أن جميع اللجنة سمعت الشهود فما تكليف المكلف في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في فرض اختلاف الشهود في رؤية الهلال لم يثبت إلا إذا شهد شاهدان عدلان وسكت الآخرون فعندئذ تثبت عند من قامت البينة عنده أو حصل له الاطمئنان."
    },
    {
        "id": 3898,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ج- لو انفرد بعض من أهل العلم بسماع شهادة الشهود وأعلن بعد ذلك ثبوت الهلال فهل يجوز الاعتماد على قوله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا حصل الاطمئنان من قوله بثبوت الهلال وإلا فلا أثر له."
    },
    {
        "id": 3899,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "د- ربما ثبت عند اللجنة أو عند بعضها رؤية هلال العيد وذلك في عدالة الشهود وأعلنت بذلك من دون ذكر أسماء الشهود وتبين للمكلف بعد ذلك فسق أحد الشاهدين أو الجهل بحاله والحال بأنه أحد الشاهدين المعوَّل عليهما فما العمل وقد صام أو أفطر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما في فرض أنه صام فلا إشكال حيث إنه  عمل بما هو وظيفته الواقعية وأما في فرض الإفطار فإن حصل الاطمئنان بثبوت الهلال فلا شيء عليه إذا ظلّ على اطمئنانه وأما إذا زال بعد ظهور فسق أحد الشاهدين فعليه القضاء فقط."
    },
    {
        "id": 3900,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل التدخين يبطل الصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نقول بجوازه مع الضرورة إليه."
    },
    {
        "id": 3901,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما حكم صوم فاقد الطهورين مع بقائه على الحدث (الجنابة أو الحيض أو النفاس)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصح صومه والأحوط استحباباً القضاء."
    },
    {
        "id": 3902,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "إذا ابتلع الصائم بقية الطعام الموجود في الفم هل يفطر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان عامداً."
    },
    {
        "id": 3903,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو الحكم بالنسبة للصائم من ترك غسل الجنابة لصلاة الفجر وتيمم معتقداً انه مريض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صومه صحيح."
    },
    {
        "id": 3904,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "نرجو من سماحتكم ذكر دليل واحد كون الاحتياط استحبابي في إلحاق الدخان بالبخار والغبار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لأنه غير مذكور في الأدلة المعتبرة فيكون مقتضى الأصل استصحاب صحة الصوم مع وجود فرق بين ذرات الغبار فإنها صلبة ذاتاً وذرات الدخان فإنها لطيفة ذاتاً، فاتحادهما في الحكم متعذر."
    },
    {
        "id": 3905,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ورد في كتاب الصوم من (المنهج) بعض العبارات الغامضة لدينا نرجو منكم توضيحها؟\nأ- مسألة رقم (٧): (وكذا لو قصد الطبيعة المهملة المنطبقة على الخاص والمطلق على الأظهر).",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني مطلق الصوم القابل للانطباق على خصوص الصفة المعينة للصوم في غد ومطلق الصوم والطبيعة المهملة اصطلاح في علم المنطق يحسن الاطلاع عليه."
    },
    {
        "id": 3906,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ب- مسألة رقم (٨): (ما لم يتناول المفطر أو يكون إفطاره تقييدياً على الأحوط..)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أي يقصد الإفطار قصداً ملتفتاً إليه. يعني انه عازم جزماً على ترك الصوم."
    },
    {
        "id": 3907,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "إذا حدث اختلاف بين طائفتين كبيرتين في الثبوت وعدمه وتكون كلتاهما ثقة فما العمل هنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعمل على اطمئنانه الفعلي بأي منهما."
    },
    {
        "id": 3908,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل الاطمئنان الشخصي يكون عامّاً  للأشخاص الآخرين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا ما لم يحصل الاطمئنان للآخر."
    },
    {
        "id": 3909,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "من كان يصوم ولا يعرف جهلاً بوجوب غسل الجنابة أو إبطاله للصوم هل تجب عليه الكفارة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يقضي ولا يكفِّر ."
    },
    {
        "id": 3910,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "المرأة تبلغ بإكمال عشر  سنوات قمرية وغالباً ما تكون في هذا السن جاهلة بأحكامها لذا قد تترك الصوم لمدة حتى تصبح على علم أو تدرك أن الصوم يجب عليها فهل بناءً على ذلك تجب عليها الكفارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا علمت وجوب الصوم ولم تعلم الكفارة وجب القضاء والكفارة معاً. وإذا لم تعلم بوجوب الصوم عليها وكانت باعتقاد عدمه فليس عليها سوى القضاء وإن كانت مقصرة في جهلها."
    },
    {
        "id": 3911,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "الذي عليه قضاء صوم هل يجوز له التبرع عن ميت بالصوم أو يعتبر صوماً مستحباً لا يجوز التطوع فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز لمثله التطوع بالصوم لغيره كما لنفسه."
    },
    {
        "id": 3912,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجوز إطعام الكافر في نهار شهر رمضان؟  كما لو سقاه الماء وهل يجوز بيعه الطعام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هتكاً لحرمة الشهر المبارك لم يجز وإلا جاز أخذاً بقاعدة الإلزام وإن كنا نعتقد أن الكفار مكلفون بالفروع."
    },
    {
        "id": 3913,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما هو رأي سماحتكم في رجل مسافر في شهر رمضان وَصَلَ إلى بلده قبل الظهر ولم يتناول في السفر مفطراً عدا الدخان فهل يعتبر مفطراً ذلك اليوم فيجوز له تناول المفطر في بلده إلى الغروب أم يجب عليه الإمساك إلى آخر النهار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان التناول بنية الإفطار وجب الإمساك والقضاء دون الكفارة وإلا صح صومه والقضاء مبني على الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 3914,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "إذا داعب الرجل امرأة غير زوجته وهو صائم غير قاصد للإنزال ولكن سبق المني. فما هو حكمه في هذا الحال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان واثقاً بعدم سبق المني صح صومه وإلا فعليه القضاء والكفارة على الأحوط."
    },
    {
        "id": 3915,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "في صوم قضاء رمضان أو المستحب في شعبان أو صوم الكفارة إذا نام وأفاق مجنباً بعد طلوع الفجر هل يبطل الصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يبطل في قضاء رمضان دون غيره من أنواع الصيام."
    },
    {
        "id": 3916,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "هل يجوز تقديم الطعام للمفطرين في شهر رمضان في المطاعم مع عدم استلزام ذلك الهتك في حال وجود عذر للإفطار وعدمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس للمعذورين."
    },
    {
        "id": 3917,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "الحقنة بالمائع في القُبل للمرأة من أجل التنظيف أو المداواة هل توجب الإفطار أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط أنها توجب الإفطار لها في الفرض فتقضي ولا تكفِّر."
    },
    {
        "id": 3918,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "ما المراد بتطوّق الهلال: هل هو بروز طرفيه أو كونه محاطاً بهالة من النور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كونه محاطاً بالنور على شكل طوق."
    },
    {
        "id": 3919,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "يتحدث في بعض كتب أصحابنا انه يستحب صيام ستة أيام بعد شهر رمضان وقد أثبَتوا ذلك فما رأيكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لا بأس به رجاءً . وقد يحسب له ثواب صوم الدهر."
    },
    {
        "id": 3920,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "تناول المفطر نسياناً في غير شهر رمضان هل يوجب الإفطار أم الحكم بعدم الإفطار هو الحكم في شهر رمضان وغيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تناول المفطر نسياناً لا يبطل الصوم مطلقاً رمضان كان أو غيره."
    },
    {
        "id": 3921,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو حصل الاطمئنان الشخصي بصحة الحسابات الفلكية لولادة الهلال فهل يمكن الاعتماد على هذا الاطمئنان في إثبات أول الشهر أو العيد مثلاً وخاصة إذا صدرت عن أهل الخبرة في هذا المجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الاطمئنان بالولادة الشرعية للهلال كفى بمعنى كونه بحجم قابل للرؤية. وإن لم تتم رؤيته فعلاً."
    },
    {
        "id": 3922,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "لو بنينا على صحة البناء على الاطمئنان شرعاً فلو فرض تولد الهلال أثناء الليل أي بعد غروب الشمس فهل يمكن اعتبار اليوم الثاني أول الشهر أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذ لا بد من حصول الولادة الشرعية من أول الليل أو قبل ذلك."
    },
    {
        "id": 3923,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "إذا ثبت الهلال عند جماعة من المؤمنين في بلد ما ولم يثبت في بلد آخر أو في عدد من البلدان المؤمنة فأي الفريقين نتبع علماً بأن الاطمئنان إذا حدث يحدث لكلا الطائفتين وإذا لم يحصل الاطمئنان لا يحصل لكليهما فما العمل؟ (أي هناك حالة شك ٥٠% لكليهما)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أثر لعدم الثبوت حتى يعارض الثبوت عند جماعة فإن من يعلم حجّة على من لا يعلم إذا كان في منطقة رؤية واحدة."
    },
    {
        "id": 3924,
        "category": "كتاب الجزء 6",
        "question": "قد ينصح الطبيب المريض بالربو بأخذ الدواء على شكل غاز مضغوط عن طريق الفم بالجذب فهل يجوز تناوله أثناء الصيام مع وصول ٨٠% إلى المعدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مُفطِر."
    },
    {
        "id": 3925,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هي أقسام الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج- الزكاة على قسمين:\n١- زكاة الأموال.\n٢- زكاة الأبدان. (الفطرة) (١)."
    },
    {
        "id": 3926,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هي شروط وجوب الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج- يشترط في وجوب الزكاة أمور: \n١- البلوغ: فلا تجب على غير البالغ ويعتبر البلوغ من أول الحول فيما يعتبر فيه الحول.\n٢- العقل: فلا تجب على غير العاقل ولا على وليِّه.\n٣- الحرية: فلا تجب على العبد وان قلنا انه يملك.\n٤- الملك عند زمان التعلق أو في تمام الحول فلا زكاة على المال الموهوب والمدفوع قرضاً قبل إرجاعه إلى المالك وكذلك المال الموصى به قبل وفاة الموصي. فلا يجب على الموهوب له ولا على الموصى له دفع زكاته.\n٥- التمكن من التصرف والمراد به القدرة على التصرف فيه بالإتلاف له أو لبدله بدون ضمان فلا زكاة في المسروق والمجحود والمدفون في مكان لم يصل إليه ولا إلى وكيله ولا في الدين وان تمكن من استيفائه ولم يقبضه، وكذلك المنذور التصدق بعينه قبل تعلق الوجوب.\nيستحب لولي الصبي والمجنون إخراج زكاة مال التجارة، إذا اتَّجَر بمالهما لهما. ويستحب أيضاً لولي الصبي إخراج زكاة غلاته بل هو الأحوط وفي استحباب اخراجها من مواشيه وجه."
    },
    {
        "id": 3927,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل الإغماء والسكر يمنعان عن وجوب الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج- كلا. لا يمنعان عن وجوب الزكاة."
    },
    {
        "id": 3928,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "لو بلغ المال المشترك بين شخصين مقدار النصاب فهل فيه زكاة؟",
        "correct_answer": "ج- تجب الزكاة على كل منهم عند بلوغ حصته النصاب ولا يكفي في الوجوب بلوغ مقدار النصاب."
    },
    {
        "id": 3929,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "لو استطاع الحج بتمام النصاب ولم يمكن الجمع بين الزكاة والحج فهل يقدم الحج أم الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج- تقدم الزكاة، ولم يجب الحج إذا نقص المال بدفع الزكاة عن مقدار الاستطاعة."
    },
    {
        "id": 3930,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هي الأموال التي تجب بها الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج- الأموال التي تجب فيها الزكاة هي:\n١- الأنعام الثلاثة: وهي الإبل والبقر والغنم.\n٢- الغلات الأربع: وهي الحنطة والشعير والتمر والزبيب وهو العنب.\n٣- النقدان: وهما الذهب والفضة."
    },
    {
        "id": 3931,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "في أي شيء تستحب الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج- تستحب الزكاة في كل ما أنبتت الأرض من الحبوب كالسمسم والرز والدخن والحمص والعدس والماش والذرة وغيرها. وتستحب أيضا في مال التجارة وفي الخيل الإناث دون الذكور ودون الحمير والبغال."
    },
    {
        "id": 3932,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هي شروط وجوب الزكاة في الأنعام الثلاثة؟",
        "correct_answer": "ج- يشترط فيها مضافاً إلى الشرائط العامة المتقدمة الشروط التالية: \nأ- النصاب، على ما سنذكره.\nب- السوم: وهو الرعي في الأرض المباحة من دون ان يطعمها أحد علفاً مملوكاً ويعتبر السوم طول الحول. فإذا كانت معلوفة ولو في بعض الحول، لم تجب الزكاة فيها.\nج- ألاّ تكون عوامل: وهي التي تسخر للعمل من تحميل أو كري أو حرث أو نقل مسافرين أو غير ذلك. فلو كانت عاملة في بعض الحول لم تجب الزكاة فيها.\nد- مضي الحول: بحيث يمضي عليها عام قمري كامل وإن كان الأحوط استحباباً استقرار الوجوب في دخول الشهر الثاني عشر."
    },
    {
        "id": 3933,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "كم هو النصاب بالإبل؟",
        "correct_answer": "ج- في الإبل النصاب اثنا عشر نصاباً وهي: \n١- خمس من الإبل وفيها شاة.\n٢- عشرة وفيها شاتان.\n٣- خمسة عشر وفيها ثلاثة شياه.\n٤- عشرون وفيها أربع شياه.\n٥- خمس وعشرون وفيها خمس شياه. \n٦ - ست وعشرون وفيها بنت مخاض، وهي من الإبل الأنثى أتمت سنة ودخلت في الثانية.\n٧- ست وثلاثون وفيها بنت لبون، وهي من الإبل أنثى أتمت عامين ودخلت في السنة الثالثة.\n٨- ست وأربعون وفيها حقّة، وهي من الإبل أنثى أتمت ثلاث سنين ودخلت في الرابعة. \n٩- إحدى وستون وفيها جذعة، وهي من الإبل أنثى أتمت أربع سنين ودخلت في الخامسة.\n١٠- ست وسبعون وفيها بنتاً لبون. وقد سبق تعريفها.\n١١- إحدى وتسعون وفيها حقّتان وقد سبق تعريفها. \n١٢- مائة وإحدى وعشرون وفيها في كل خمسين حقّة وفي كل أربعين بنت لبون على ان يكون التقسيم مستوعباً لأكثر مقدار ممكن من الأفراد."
    },
    {
        "id": 3934,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "في أي نصاب من نصب الإبل يتخير المكلف بين الأربعين أو الخمسين؟",
        "correct_answer": "ج - يتخير المكلف في العدّ بين الأربعين والخمسين كالمائتين."
    },
    {
        "id": 3935,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا لم يكن عنده بنت مخاض فماذا تجزئ عنها؟",
        "correct_answer": "ج - تجزئ عنها ابن لبون وإذا لم يكن عنده تخير في شراء أيهما شاء."
    },
    {
        "id": 3936,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هي نصب البقر؟",
        "correct_answer": "ج - في البقر نصابان: \nالأول: ثلاثين من البقر وفيه: تبيع أو تبيعة وهو من البقر، ما أتم سنة ودخل في السنة الثانية \nالثاني: أربعون من البقر وفيها مسنة: وهي أنثى من البقر أتمت السنتين ودخلت في الثالثة."
    },
    {
        "id": 3937,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هي نصب الغنم؟",
        "correct_answer": "ج - في الغنم خمس نصب: \nالأول: أربعون من الغنم، وفيها شاة واحدة.\nالثاني: مائة وإحدى وعشرون وفيها شاتان. \nالثالث: مائتان وواحدة وفيها ثلاث شياه. \nالرابع: ثلاثمائة وواحدة وفيها أربع شياه. \nالخامس: أربعمائة ففي كل مائة شاة بالغاً ما بلغ ولا شيء فيما نقص عن النصاب الأول، ولا فيما بين النصابين."
    },
    {
        "id": 3938,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يعتبر فيما يدفعه للزكاة ان يكون من النصاب أو للمالك الخيار في شراءه من غيره؟",
        "correct_answer": "ج - للمالك الخيار في ذلك."
    },
    {
        "id": 3939,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز دفع القيمة لا دفع العين؟",
        "correct_answer": "ج - يجوز دفع القيمة."
    },
    {
        "id": 3940,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا كان النصاب كله صحيحاً هل يجوز دفع المريض وكذلك إذا كانت كلها سليمة أو شابّة أو سمينة؟",
        "correct_answer": "ج - لا يجوز ذلك بل يتعين الدفع من نفس الصفة."
    },
    {
        "id": 3941,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل تتكرر الزكاة لو بقي النصاب على حاله سنوات عديدة؟",
        "correct_answer": "ج - نعم، مادام جامعاً لشرائط الوجوب بما فيها النصاب فإن نقص عن النصاب الأقل لم يجب."
    },
    {
        "id": 3942,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "لو حصل له نصاب جديد في أثناء الحول فماذا يجب عليه؟ وكذا لو كان اقل من النصاب؟",
        "correct_answer": "ج - يحسب له حولاً مستقلاً، ولا حكم لما كان اقل من النصاب."
    },
    {
        "id": 3943,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز للمكلف تأخير موعد عامه الزكوي؟ وهل يمكن تقديمه؟",
        "correct_answer": "ج - يجوز تأخيره بإذن الحاكم الشرعي. ولا يمكن تقديمه بأي حال."
    },
    {
        "id": 3944,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل تدفع القيمة على قيمة الدفع أم قيمة وقت الوجوب؟ وعلى أي بلد بلد النصاب أم بلد الدفع؟",
        "correct_answer": "ج - تدفع على قيمة وقت الدفع لا وقت الوجوب وعلى بلد النصاب لا على بلد الدفع وان كان الاحوط دفع أعلى القيمتين في كلتا الصورتين."
    },
    {
        "id": 3945,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هي شروط الوجوب في زكاة الغلات؟",
        "correct_answer": "ج - ١- بلوغ النصاب وهو تسعمائة كيلو غرام(١).\n       ٢- الملك في وقت تعلق الوجوب سواءاً كان بالزرع أم بالشراء أم بالإرث أم بغيرهما من أسباب الملك."
    },
    {
        "id": 3946,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "في أي وقت تتعلق الزكاة بالغلات؟",
        "correct_answer": "ج - في الحنطة والشعير عند اشتداد الحب، وفي ثمر النخل عند الاحمرار والاصفرار وفي ثمر الكرم عند انعقاده حصرماً، ولكن الظاهر أن وقته إذا صدق انه حنطة أو شعير أو تمر أو عنب."
    },
    {
        "id": 3947,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "زكاة الغلات تخرج في أي وقت؟",
        "correct_answer": "ج - وقت وجوب الإخراج حين تصفية الغلة واجتذاذ الثمر وقطف العنب على النحو المتعارف."
    },
    {
        "id": 3948,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "فلو أخّر المالك الدفع عن ذلك الوقت بدون عذر فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج - حكمه الضمان مع وجود المستحق، بمعنى انه يجب عليه أن يدفع حصة مجددة للزكاة."
    },
    {
        "id": 3949,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هو مقدار الزكاة الواجب إخراجه من الغلات؟",
        "correct_answer": "ج - إذا عزم المالك أجوراً للسقي وجب دفع نصف العشر (١) وان سقي طبيعياً مجاناً وجب دفع العشر (٢)."
    },
    {
        "id": 3950,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا تبرع له غيره بالأجور هل يعتبر ذلك مجاناً؟",
        "correct_answer": "ج - لم يعتبر مجاناً. (أي يدفع نصف العشر)."
    },
    {
        "id": 3951,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل المؤن(١) تستثنى من النصاب؟",
        "correct_answer": "ج - الاحوط عدم استثناء المؤن جميعاً إلا حصة السلطان المأخوذة بأي سبب يقصده."
    },
    {
        "id": 3952,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل تتكرر الزكاة بتكرر السنين؟",
        "correct_answer": "ج - لا تتكرر الزكاة في الغلات بتكرر السنين، ولكن قد يجب فيها أمر آخر كالخمس."
    },
    {
        "id": 3953,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز احتساب المؤن التي تتعلق بالزرع أو الثمر على الزكاة بالنسبة بإذن الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "ج - نعم: يجوز بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3954,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل تمر النخل يضم بعضه مع بعض حتى لو كان بينهما اختلاف في النوعية أو المكان أو وقت النضوج؟",
        "correct_answer": "ج - نعم: يضم إلى بعض ويحسب كله نصاباً واحداً."
    },
    {
        "id": 3955,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا مات المالك بعد تعلق الوجوب هل يجب على الوارث إخراج الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - نعم."
    },
    {
        "id": 3956,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "وإذا مات المالك قبل تعلق الوجوب وانتقل إلى الوارث هل تجب الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - إذا بلغ نصيب كل واحد النصاب وجبت على كل واحد منهم زكاة نصيبه وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 3957,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز التصرف في النصاب قبل إخراج الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - الاحوط انه لا يجوز التصرف في النصاب ولا ببعضه حتى النقل قبل إخراج الزكاة إلا بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3958,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هي شروط زكاة النقدين؟",
        "correct_answer": "ج - مضافاً إلى الشرائط العامة السابقة (في السؤال رقم ٢) يشترط أمور: \n١- النصاب وهو في الذهب عشرون ديناراً وفيه نصف دينار وفي الفضة مئتا درهم وفيها خمسة دراهم ثم أربعون درهماً وفيها درهم واحد.\n٢- أن يكونا مسكوكين بسكّة المعاملة، سواء كان بسكّة الإسلام أو الكفر. \n٣- الحول وهو مضي عام على ملكيته على نحو ما تقدم في الأنعام."
    },
    {
        "id": 3959,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هي قيمة الدينار الذهبي والدرهم الفضي؟",
        "correct_answer": "ج - قيمة الدينار ثلاثة أرباع المثقال الصيرفي من الذهب والدرهم نصف مثقال صيرفي وربع عشره من الفضة."
    },
    {
        "id": 3960,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "لو أُخِذَت الدراهم والدنانير زينة فهل تجب الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - إن كانت المعاملة باقية وجبت فيه على الاحوط. وإلا فالأظهر عدم الوجوب."
    },
    {
        "id": 3961,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل تجب الزكاة في الحلي والسبائك وقطع الذهب والفضة؟",
        "correct_answer": "ج - لا تجب، ولكن يجب فيها الخمس."
    },
    {
        "id": 3962,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "من هم أصناف المستحقين للزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - وهي ثمانية أصناف:\n١- الفقير.  \n٢- المسكين. \n٣- العاملون عليها. \n٤- المؤلفة قلوبهم. \n٥- الرقاب. \n٦- الغارمون. \n٧- سبيل الله تعالى. \n٨- ابن السبيل. \nوسيأتي تعريفهم وإعطاء فكرة كافية عن كل منهم."
    },
    {
        "id": 3963,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما الفرق بين الفقير والمسكين؟",
        "correct_answer": "ج - الفقير هو الذي لا يملك قوت سنته اللائقة بحاله له ولعياله لا قوة ولا فعلاً. والمسكين هو أسوأ حالاً من الفقير أو كان فقيراً وذليلاً."
    },
    {
        "id": 3964,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما معنى القوة والفعل؟",
        "correct_answer": "ج - الفعل بأن يكون له مال يكفي لسنة كاملة، والقوة بأن يكون له حرفة أو تجارة يكفيه ربحها للمؤونة بالمقدار المناسب لحاله."
    },
    {
        "id": 3965,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "لو كان قادراً على الاكتساب وتركه تكاسلاً أو تسامحاً فهل يستحق الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - الاحوط وجوباً عدم استحقاقه للزكاة."
    },
    {
        "id": 3966,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا كان قادراً على التكسب، لكنه ينافي شأنه اجتماعياً فهل يجوز له اخذ الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - نعم. يجوز له ذلك."
    },
    {
        "id": 3967,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "طالب العلم الديني الذي لا يملك فعلاً ما يكفيه هل يستحق اخذ الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - نعم. يجوز له اخذ الزكاة إذا كان طلب العلم واجباً عليه ولو بنحو الواجب الكفائي كما هو الأغلب."
    },
    {
        "id": 3968,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجب إعلام الفقير بأن المدفوع إليه الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - لا يجب ذلك. بل يجوز الإعطاء على نحو يتخيل الفقير أنه هدية."
    },
    {
        "id": 3969,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل إن مدعي الفقر يقبل قوله؟",
        "correct_answer": "ج - إن عُلِمَ صدقه أو كذبه عومل به. وان جُهِلَ ذلك لم يجز إعطائه إلا إذا حصل الوثوق بفقره."
    },
    {
        "id": 3970,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل إن دار السكنى أو الخادم أو المركب اللائق بحاله تمنع من اخذ الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - لا تمنع من اخذ الزكاة."
    },
    {
        "id": 3971,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا دفع الزكاة إلى شخص باعتقاد فقره، ثم بان الخلاف فهل تبرأ ذمته؟",
        "correct_answer": "ج - كلا. فأما أن يأخذها منه ويدفعها إلى غيره أو يدفع غيرها. نعم إذا انطبق عليه عنوان آخر غير الفقير أجزأ كالغارم أو العاملون عليها أو في سبيل الله."
    },
    {
        "id": 3972,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "من هم العاملون عليها؟",
        "correct_answer": "ج - وهم المنصّبون من قبل الإمام أو نائبه الخاص أو العام لأخذ الزكاة وضبطها وحسابها وحفظها وإيصالها إلى الإمام أو نائبه أو إلى مستحقيها. ولا تشمل غير المنصوبين لذلك وان كانوا متبرعين بالعمل وكان عملهم مستمراً."
    },
    {
        "id": 3973,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما المراد من المؤلفة قلوبهم؟",
        "correct_answer": "ج - وهم المسلمون الذين يضعف اعتقادهم بالمعارف الدينية أي أصول الدين."
    },
    {
        "id": 3974,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما معنى الرقاب؟",
        "correct_answer": "ج - وهم العبيد المكاتبون العاجزون عن أداء مال الكتابة سواء كانت مطلقة أو مشروطة وكذلك العبيد الذين هم تحت الشدة فيشترون ويعتقون. بل مطلق العبيد إذا لم يوجد المستحق للزكاة غيرهم."
    },
    {
        "id": 3975,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "من هم الغارمون؟",
        "correct_answer": "ج - وهم الذين ركبتهم الديون وعجزوا عن أدائها. بشرط أن لا يكون الدَّين مصروفاً في المعصية."
    },
    {
        "id": 3976,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز احتساب الدين من الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - نعم يجوز."
    },
    {
        "id": 3977,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما معنى سبيل الله؟",
        "correct_answer": "ج - وهو جميع سبل الخير وما فيه رضا الله سبحانه، كبناء القناطر والمدارس والمساجد وإصلاح ذات البين ورفع الفساد والإعانة على الطاعات."
    },
    {
        "id": 3978,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما المقصود من ابن السبيل وهل يشترط فيه شيء؟",
        "correct_answer": "ج - هو البعيد عن بلده الذي نفذت نفقته أو قلَّت عن حاجته بحيث لا يقدر على الذهاب إلى بلده. ويشترط فيه أن لا يكون سفره في معصية. وان يعطى بمقدار وصوله المناسب لحاله. فإن زاد وجب إرجاعه."
    },
    {
        "id": 3979,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا كان قادراً على الاستدانة أو على بيع ماله الذي في بلده هل يستحق الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - خلاف الاحتياط."
    },
    {
        "id": 3980,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هي أوصاف المستحقين للزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - ١. الإسلام والإيمان فلا يعطي للكافر ولا المخالف. \n٢. أن لا يكون من أهل المعاصي بحيث يصرف الزكاة في المعاصي أو إعانة له على الإثم. \n٣. أن لا يكون ممن تجب نفقته على المعطي، كالأبوين والأجداد وان علو والأولاد وان سفلوا من الذكور والإناث والزوجة الدائمة والمنقطعة إذا اشترطت النفقة والمملوك. \n٤. أن لا يكون هاشمياً إذا كانت الزكاة من غير هاشمي."
    },
    {
        "id": 3981,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز للهاشمي أن يدفع زكاته لهاشمي آخر؟",
        "correct_answer": "ج - نعم يجوز."
    },
    {
        "id": 3982,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "من هو الهاشمي؟",
        "correct_answer": "ج - هو المنتسب شرعاً إلى هاشم بالأب دون الأم، ولا ينحصر الأمر بخصوص العلوي بل يشمل العباسي وغيره من الهاشميين."
    },
    {
        "id": 3983,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا كان غير الهاشمي أعطى زكاته للهاشمي جهلاً بالحكم أو علماً بذلك فما حكمهما؟",
        "correct_answer": "ج - لا يكون دفعه مجزياً مطلقاً."
    },
    {
        "id": 3984,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا كان الهاشمي عالماً بذلك وأخذها طمعاً فما حكم الزكاة وما حكم الهاشمي؟",
        "correct_answer": "ج - لا تكون لدافعها مجزياً. وهي محرمة على الآخذ يجب عليه إرجاعها فوراً."
    },
    {
        "id": 3985,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز دفع الكفارات والصدقات المندوبة (المستحبة) للهاشمي؟",
        "correct_answer": "ج - نعم يجوز."
    },
    {
        "id": 3986,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "كيف يثبت كون الفرد هاشمياً؟",
        "correct_answer": "ج - بالعلم والبينة وبالشياع الموجب للاطمئنان. \nأو بشهادة جماعة من أهل الاختصاص وهم النسّابون."
    },
    {
        "id": 3987,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز نقل الزكاة وكذلك زكاة الفطرة من بلد التكليف إلى بلد آخر مع وجود المستحق؟",
        "correct_answer": "ج - هو مخالف للاحتياط الوجوبي ما لم يأذن الحاكم الشرعي. ولكن لو أخرجها وأوصلها إلى مستحقيها أجزأ."
    },
    {
        "id": 3988,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل إن الرياء يبطل الزكاة ولماذا؟",
        "correct_answer": "ج - نعم على الاحوط وجوباً باعتباره عبادة وكل عبادة مشروطة بقصد القربة والرياء منافٍ لقصد القربة."
    },
    {
        "id": 3989,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل صحيح انه يجب لمن يأخذ الزكاة الدعاء للمالك سواء كان الآخذ الفقيه أو وكيله أو العامل أو الفقير؟",
        "correct_answer": "ج - لا يجب ولكن يستحب بل هو الاحوط في غير الأخير."
    },
    {
        "id": 3990,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما حكم من لا يدفع الزكاة؟",
        "correct_answer": "ج - فاسق. وأمواله تكون مختلطة بالحرام. وقد تبطل صلاته وطوافه إذا كان مكانه أو ملابسه منها."
    },
    {
        "id": 3991,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "ما هي العلة من عدم جواز توزيع زكاة الفطرة بواسطة وكيلكم، بل جلبها إليكم؟",
        "correct_answer": "ج - أولاً: قالوا: إن الحاكم الشرعي أبصر بمواقعها.\nثانياً: حاجة الحوزة الشريفة ومدارسها للصرف المتزايد."
    },
    {
        "id": 3992,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "يكون الدقيق في بعض البلدان مخلوطاً بمواد أخرى، وهو القوت الغالب عادة هناك والمعلوم هو اشتراط وحدة جنس الفطرة، والفدية أو الكفارة فهل يجوز إخراج زكاة الفطرة أو الفدية أو الكفارة من هذا الدقيق المخلوط المستعمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الخليط مستهلكاً بحيث يعد الدقيق من جنس الحنطة محضاً مثلاً أجزأ عما هو الوظيفة الشرعية."
    },
    {
        "id": 3993,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز لمؤسسة أو جماعة من الناس دعوة الآخرين لإعطائهم الفطرة كي يسلموها هم للفقراء، دون إجازة الحاكم الشرعي، وهل يصح ذلك بمجرد الوكالة عن بعض الفقراء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مانع من ذلك. إلا إذا طلبها الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 3994,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "لماذا لا تجب الزكاة في الأوراق النقدية وهي العملة المتداولة اليوم، علماً أنها تعادل قيمة الذهب ومدعومة به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اختصاراً في الوجوب على المنصوص. ويكون غيره مورداً لجريان أصالة البراءة."
    },
    {
        "id": 3995,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز صرف الزكاة في الموارد الخيرية غير الفقراء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان يصدق عليه انه في سبيل الله."
    },
    {
        "id": 3996,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا لم يتوفَّق لدفع الزكاة فما العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يأخذ الإذن عن تأجيلها أو تقسيطها."
    },
    {
        "id": 3997,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز اخذ الإذن من وكيلكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان مأذوناً بإعطاء هذا الإذن مع أن اغلب الوكلاء ليسوا كذلك."
    },
    {
        "id": 3998,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا لم يجد من يصرف عليه الزكاة فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يؤجل الدفع إلى حين وجوده مع استمرار الفحص عنه."
    },
    {
        "id": 3999,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "هل يجوز إعطاء زكاة الفطرة للأخت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، إذا كانت فقيرة ولم تكن واجبة النفقة."
    },
    {
        "id": 4000,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "كيف تكون الأخت واجبة النفقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن لها من يعولها إلا أخوها."
    },
    {
        "id": 4001,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "للزكاة سهام مقررة في نظر الشارع المقدس فمن الذي يعين السهم إذا كان الشخص غافلاً عن تعيين السهام لأصناف المستحقين. بل عنده مجرد علم إجمالي ان تكون الزكاة للفقير. هل يتعين بهذه الكيفية بنفسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هذا يكفي بعد وضوح عدم وجوب بسطها على جميع العناوين المستحقة للزكاة."
    },
    {
        "id": 4002,
        "category": "كتاب الجزء 7",
        "question": "إذا سلَّمه إلى شخص يثق به (غير الوكيل) وقال تصرف كيف تشاء أو قال سلِّمه للفقراء، فهل يجوز للوكيل أن يعين السهام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز لوكيل المالك ذلك."
    },
    {
        "id": 4003,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ينقسم الماء إلى قسمين فما هما؟",
        "correct_answer": "ج: ينقسم الماء إلى مطلق ومضاف."
    },
    {
        "id": 4004,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو المطلق وما هو المضاف؟",
        "correct_answer": "ج: المطلق: هو الماء بالمعنى العرفي الطبيعي، كالذي يكون في البحر أو النهر أو البئر.\nوالمضاف: هو المـعتصِر من الأجسام الرَّطبة بالخلقة، أو الممتزج ببعض الأجسام امتزاجاً يسلبه الصدق العرفي للماء الاعتيادي، كماء الرمان، وماء الورد."
    },
    {
        "id": 4005,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يُرفَع الـخَبَث والـحَدَث بالماء المضاف؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، فإن المضاف لا يرفع الـخَبَث ولا الـحَدَث."
    },
    {
        "id": 4006,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان الماء المضاف كثيراً أو جارياً فهل يَنجُس إذا لاقى النجاسة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، يَنجُس بمجرد ملاقاة النجاسة وإن كان كثيراً أو جارياً."
    },
    {
        "id": 4007,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا تَنَجَّسَ الماء المضاف فهل يَطهُر؟",
        "correct_answer": "ج: لا يَطهُر ما دام مضافاً وإن اتَّصل بالماء المعتصم كماء المطر أو الكُر، إلا أن يتحوَّل ماءً مطلقاً فيمكن تطهيره عندئذٍ."
    },
    {
        "id": 4008,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا انحصر الماء بالمضاف الذي ثبت كونه مضافاً ولو بالاستصحاب، فهل يجوز الوضوء به؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، بل يتعين التيمم."
    },
    {
        "id": 4009,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا انحصر الماء بمشكوك الإضافة والإطلاق، ولم تكن له حالة سابقة، فهل يجوز الوضوء به؟",
        "correct_answer": "ج: يجب الجمع بين الوضوء(١) والتيمم احتياطاً عندئذٍ."
    },
    {
        "id": 4010,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ينقسم الماء المطلق إلى قسمين، ما هما؟",
        "correct_answer": "ج: ١- المعتصم: وهو الذي لا يتنجَّس بمجرد ملاقاة النجاسة.\n٢- غير المعتصم: وهو الذي يتنجَّس بمجرد ملاقاة النجاسة."
    },
    {
        "id": 4011,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي أنواع المياه التي تدخل تحت عنوان المعتصم؟",
        "correct_answer": "ج: ١- المياه الجارية.\n١- أي يتوضأ بالماء المضاف والمطلق.\n٢- مياه العيون.\n٣- مياه الأمطار.\n٤- كل ما لَهُ مادة كأنابيب إسالة الماء، والأنابيب الجارية من الخزانات في البيوت.\n٥- الراكد البالغ كُراً وهو شامل لما كان في إناء، أو بناء، كالحوض وما هو أكثر منه، كالبحار الراكدة عن الجريان."
    },
    {
        "id": 4012,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو الكُر؟",
        "correct_answer": "ج: ماء يبلغ مقداره بالكيلو أربعمائة كيلو، وبالمساحة ما بلغ مكعبه اثنين وأربعين شبراً وسبعة أثمان الشبر، أي ثلاثة أشبار ونصف طولاً، وثلاثة أشبار ونصف عرضاً، وثلاثة أشبار ونصف عمقاً."
    },
    {
        "id": 4013,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو الماء القليل؟",
        "correct_answer": "ج: وهو ما لم يبلغ كراً، ولكنه إذا كان له مادة أو كان جارياً عرفاً كان معتصماً."
    },
    {
        "id": 4014,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو تَغيَّر الماء القليل أو الكُر في طعمه أو رائحته أو لونه، هل يكون نجساً؟",
        "correct_answer": "ج: نعم إذا تغيَّر في أحد أوصافه الثلاثة هذه، أصبح مُتنَجِّساً."
    },
    {
        "id": 4015,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم الماء القليل المستعمل في رفع الحدث الأصغر، (يعني في الوضوء)؟",
        "correct_answer": "ج: طاهر ومُطهِّر من الحدث والخبث."
    },
    {
        "id": 4016,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو الخَبَث؟",
        "correct_answer": "ج: هي القذارة المادية ولها اسم آخر هو: النجاسة، وهي (البول، الغائط، المني، الميتة، الدم، الكلب، الخنزير، المسكر المائع، الفقاع -البيرة-، الكافر، عرق الحيوانات الجلالة على الأحوط -أي الحيوانات التي اعتادت في غذائها على عذرة -غائط- الإنسان-)."
    },
    {
        "id": 4017,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو الحَدَث؟",
        "correct_answer": "ج: وهو القذارة المعنوية، وهي على قسمين:\nأ‌- الحدث الأكبر: وهو ما يوجب الغسل كالجنابة والحيض والنفاس والاستحاضة.\nب – الحدث الأصغر: وهو ما يوجب الوضوء كالبول، والغائط، وخروج الريح، والنوم، وكل ما غلب على العقل من إغماء وجنون وسكر، والاستحاضة القليلة."
    },
    {
        "id": 4018,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم الماء القليل المستعمل في رفع الحدث الأكبر؟",
        "correct_answer": "ج: طاهر ومُطهِّر من الخَبَث كما يجوز استعماله في الوضوء والأغسال المستحبة دون الأغسال الواجبة على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4019,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم الماء القليل المستعمل في رفع الخبث؟",
        "correct_answer": "ج: مُتنجِّس."
    },
    {
        "id": 4020,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا علم إجمالاً بنجاسة أحد الإنائين، وطهارة الآخر، فهل يجوز رفع الخبث أو الحدث بأحدهما؟",
        "correct_answer": "ج: لم يَجُز رفع الخبث ولا الحدث بأي منهما."
    },
    {
        "id": 4021,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا اشتبه المطلق بالمضاف فهل يجوز رفع الخبث والحدث بأحدهما، وكذلك إذا اشتبه المباح بالمغصوب؟",
        "correct_answer": "ج: يجوز في الأول رفع الحدث والخبث، بالغسل بأحدهما ثم الغسل بالآخر، ويحرُم التصرُّف في الثاني."
    },
    {
        "id": 4022,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي واجبات التَّخلِّي؟",
        "correct_answer": "ج: ستر بشـرة العورة عن كل ناظر مميِّز(١) عدا الزوج والزوجة ومن بحكمهما، كالمالك ومملوكته، والأَمَة المحللة إلى المحلل."
    },
    {
        "id": 4023,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو الواجب ستره من العورة؟",
        "correct_answer": "ج: القُبُل والدُّبُر في الرجل والمرأة، والبيضتان للرجل، والشفران للمرأة، والأحوط إلحاق العِجَان بهما، وهو ما بين القُبُل والدُّبُر لكِلا الجنسين."
    },
    {
        "id": 4024,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يحرم على المتخلّي استقبال القبلة واستدبارها؟",
        "correct_answer": "ج: نعم يحرم ذلك، وإن أمال بدنه أو عورته."
    },
    {
        "id": 4025,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "وهل يجري نفس الحكم في حالتي الإستبراء والإستنجاء؟",
        "correct_answer": "ج: على الأحوط استحباباً ذلك."
    },
    {
        "id": 4026,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز التخلِّي في ملك غيره؟",
        "correct_answer": "ج: لا يجوز إلا بإذنه ولو بالفحوى."
    },
    {
        "id": 4027,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز التخلِّي في المدارس الدينية ونحوها من الموقوفات إذا لم يعلم بعموم الوقف؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، لا يجوز."
    },
    {
        "id": 4028,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم غسل موضوع الغائط؟",
        "correct_answer": "ج: إن تعدى الغائط المخرج، تعين غسله بالماء كغيره من المتنجسات، وإن لم يَتَعَدَّ المخرج تخيَّر بين غسله بالماء حتى ينقى، ومسحه بالأحجار، والماء أفضل، والجمع أكمل، مع تقديم الأحجار."
    },
    {
        "id": 4029,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم غسل موضع البول؟",
        "correct_answer": "ج: يجب غسل موضع البول بالماء القليل مرتين وتكفي المرة بغيره."
    },
    {
        "id": 4030,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الشروط في المسحات الثلاث بالأحجار؟",
        "correct_answer": "ج: ١- أن لا يتعدى المخرج، كما قلنا سابقاً.\n٢- التَّثليث بالأحجار، فإن زالت النجاسة قبله وجب إكمالها، وإن لم تَزُل وجب الزائد حتى تزول النجاسة.\n٣- أن تكون الأجسام قالعة للنجاسة، سواء كانت حجراً أو قماشاً أو قطناً أو غيرها، ولا يجوز غير القالع كالجسم الهش أو الصَّقيل.\n٤- طهارة الجسم الممسوح به.\n٥- أن لا تكون من الأجسام المحترمة، ولو باعتبار نسبتها إلى عنوان محترم كتربة الحسين  مثلاً.\n٦- أن لا تكون من العظم والروث……\n٧- أن لا تكون فيه رطوبة مُسرِيَة."
    },
    {
        "id": 4031,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجزي في الحجر إزالة العين دون الأثر، الذي لا يزول بالمسح بالأحجار عادة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، يجزي ذلك."
    },
    {
        "id": 4032,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو خرج مع الغائط أو قبله أو بعده نجاسة أخرى كالدم، ولاقت المحل، فهل يجزي التطهير بالحجر؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، لا يجزي التطهير إلا بالماء عندئذٍ."
    },
    {
        "id": 4033,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي مستحبات التخلِّي؟",
        "correct_answer": "ج: ١- أن يكون المتخلي بحيث لا يراه الناظر ولو بالابتعاد عنه.\n٢- تغطية الرأس أو التَّقَنُّع.\n٣- التَّسمية عن التَّكَشُّف.\n٤- الدعاء بالمأثور(١).\n٥- تقديم الرِّجْل اليسرى عند الدخول، واليُمنى عند الخروج.\n٦- الإستبراء.\n٧- أن يتكئ حال الجلوس على رجله اليسرى ويُفرِج اليمنى."
    },
    {
        "id": 4034,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو المكروه في ذلك؟",
        "correct_answer": "ج: يكره الجلوس بالشوارع، والمشارع وهي شواطئ الأنهار، ومساقط الثمار، وموضع اللعن: وهي المواضع التي يكون المتخلي فيها عرضة للعن الآخرين، كما يكره في المواضع المعدَّة لنزول القوافل، واستقبال قرص الشمس أو القمر بفرجه، واستقبال الريح بالبول، والبول في الأرض الصلبة، وفي ثقوب الحيوانات، وفي الماء وخصوصاً الراكد منه، والأكل والشرب حال الجلوس للتخلِّي، والكلام بغير ذكر الله إلا لحاجة يضر فَوتها."
    },
    {
        "id": 4035,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم ماء الإستنجاء، هل هو طاهر أم نجس، إذا كان بالماء القليل؟",
        "correct_answer": "ج: طاهر على الأقوى وإن كان من البول."
    },
    {
        "id": 4036,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "٣٤: هل يجب الإجتناب عنه؟",
        "correct_answer": "ج: لا يجب الإجتناب عنه ولا عن ملاقيه، بشرائط."
    },
    {
        "id": 4037,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي شرائط ذلك؟",
        "correct_answer": "ج: هي كما يلي:\nأ- أن لا يتغير بالنجاسة.\nب- أن لا تتجاوز النجاسة عن المحل المعتاد.\nج- أن لا تكون فيها أجزاء متميِّزة على الأحوط وجوباً.\nد- أن لا تصيبه نجاسة أخرى من الخارج أو الداخل، كخروج الدم مثلاً.\nهـ- أن لا يصيب نجاسة من الخارج ولو من نفس النوع."
    },
    {
        "id": 4038,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي كيفية الإستبراء عن البول؟",
        "correct_answer": "ج: أن يمسح من المقعد إلى أصل القضيب ثلاثاً، ثم منه إلى رأس الحَشَفَة ثلاثاً، أي من جانبه الأسفل، ثم يَنْتُرُ الحشفة أو يعصرها ثلاثاً."
    },
    {
        "id": 4039,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي فائدة الإستبراء؟",
        "correct_answer": "ج: فائدة الإستبراء طهارة البَلَل الخارج بعده إذا احتمل أنه بول، ولا يجب الوضوء منه، بخلاف ما لو لم يستبرئ، فإنه يُعتبر بولاً من ناحية الحدث والخبث معاً."
    },
    {
        "id": 4040,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو خرج البَلَل المشتبه بالبول قبل الإستبراء فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: بنى على كونه بولاً، فيجب التطهير منه والوضوء حتى وإن كان تركه لعدم التمكن منه."
    },
    {
        "id": 4041,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "وهل للنساء استبراء؟ وما حكم البَلَل الخارج منهن؟",
        "correct_answer": "ج: لا استبراء للنساء، والبلل المشتبه الخارج منهن طاهر لا يجب له الوضوء. نعم الأَوْلى أن تصبر قليلاً وتتنحنح وتعصر فرجها عرضاً."
    },
    {
        "id": 4042,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "وهل فائدة الإستبراء للرجل تترتب عليه لو كان بفعل غيره؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4043,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا شك في الإستبراء أو الإستنجاء وكان من عادته فعله، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: بنى على عدمه ولو كان من عادته، ما لم يحصل الإطمئنان بحصوله."
    },
    {
        "id": 4044,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي نواقض الوضوء؟",
        "correct_answer": "ج: هي كما يلي:\nالأول والثاني: البول والغائط من المحل المعتاد.\nالثالث: خروج الريح من الدبر الطبيعي، سواء سُمِّيَ بالإسمين المعروفين أم لا على الأظهر. ولكن إذا كان قليلاً بحيث لا يصدق عليه كونه ريحاً لم ينقض.\nالرابع: النوم الغالب على الحاستين السمع والبصر، ومثله كل ما غَلَبَ على العقل من سُكْرٍ أو إغماء.\nالخامس: الإستحاضة مطلقاً.\nالسادس: الحدث الأكبر."
    },
    {
        "id": 4045,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو الواجب في الوضوء؟",
        "correct_answer": "ج: ١- يجب غسل الوجه ما بين قصاص الشعر إلى طرف الذقن طولاً، وما اشتملت عليه الإصبع الوسطى والإبهام عرضاً، ويجب الإبتداء بأعلى الوجه إلى الأسفل فالأسفل عرفاً.\n٢- يجب غسل اليدين من المرفقين إلى أطراف الأصابع, ويجب الإبتداء بالمرفقين ثم الأسفل فالأسفل عرفاً إلى أطراف الأصابع.\n٣- يجب مسح مُقَدَّم الرأس، وهو ما يقارب ربعه مما يلي الجبهة، ويكفي فيه المسمى طولاً وعرضاً، ويستحب أن يكون العرض قدر ثلاثة أصابع، والأحوط وجوباً أن يكون المسح من الأعلى إلى الأسفل، وأن يكون بنداوة باطن الكف اليمنى.\n٤- يجب مسح القدمين من أطراف الأصابع إلى الكعبين وهو مفصل الساق على الأحوط."
    },
    {
        "id": 4046,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان غير مستوي الخلقة لكبر وجهه أو صغره أو لطول الأصابع أو قصرها، وكذا لو كان أغم قد نَبَتَ الشعر على جبهته، أو كان أصلع المقدم فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: يرجع إلى المتعارف."
    },
    {
        "id": 4047,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجب غسل باطن العين والفم والأنف ومطبق الشفتين؟",
        "correct_answer": "ج: كلا."
    },
    {
        "id": 4048,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الثقبة في الأنف، كموضع الحلقة أو الخزامة، هل يجب غسل ظاهرها؟",
        "correct_answer": "ج: كلا وإن كان فيها الحلقة."
    },
    {
        "id": 4049,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا دخلت شوكة في اليد هل يجب إخراجها لأجل غسل موضعها؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، إلا إذا كان محسوباً من الظاهر."
    },
    {
        "id": 4050,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا شك في حاجِبِيَّة شيء هل يجب إزالته؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4051,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا انقطع لحم من اليدين وبقي مُعَلَّقاً هل يجب غسله؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4052,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان في اليد خاتم ضَيِّق، فهل يجب نزعه؟",
        "correct_answer": "ج: نعم يجب نزعه على الأحوط."
    },
    {
        "id": 4053,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو تعذر المسح بباطن الكف فما الحكم؟",
        "correct_answer": "ج: المسح بظاهر الكف على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4054,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو اختلط بلل اليد ببلل أعضاء الوضوء، فهل يجوز المسح؟",
        "correct_answer": "ج: لم يـَجُز المسح به على الأحوط، وإن كان الأقوى كونه احتياطاً استحبابياً، ما لم ينفصل الماء ويصل إلى باطن الكف فلا يجوز المسح به حينئذٍ."
    },
    {
        "id": 4055,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو جَفَّ ما على اليد من بَلَل لعذرٍ، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: يأخذ من بَلَل حاجبيه أو أشفار عينيه أو من شعر لحيته الداخل في حد الوجه، بل يجوز الأخذ من سائر مواضع الوضوء على الأقوى، والمسح به."
    },
    {
        "id": 4056,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز المسح على العمامة والقناع وغيرهما؟",
        "correct_answer": "ج: كلا."
    },
    {
        "id": 4057,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو دار الأمر بين المسح على الـخُف، والغسل للرجلين للتقية، فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "ج: اختار ما هو الأوفق بها."
    },
    {
        "id": 4058,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجب في مسح الرجلين أن يضع يده على الأصابع ويمسح بالتدريج، أم يضع تمام كفه على تمام ظهر القدم من طرف الطول الى المفصل ويجرها قليلاً؟",
        "correct_answer": "ج: كلاهما جائز، وإن كان الأول أوفق بالسيرة المتشرعيَّة وأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 4059,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الجبيرة؟",
        "correct_answer": "ج:إذا وضعت على جرح أو قرح (١) أو كسـر لفافة أو ما شابهها، فهذه تسمى (بالجبيرة)."
    },
    {
        "id": 4060,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كانت على بعض أعضاء الوضوء جبيرة ولم يمكن نزعها، فما هو العمل؟",
        "correct_answer": "ج: إن تمكن من غسل ما تحتها بغمسها في الماء مع إمكان الغسل من الأعلى إلى الأسفل وجب، وإن لم يتمكن لخوف الضرر إجتزأ بالمسح عليها."
    },
    {
        "id": 4061,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو أمكن المسح على البشرة فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "ج: مسح عليها وجوباً، والأحوط استحباباً الجمع بين المسح عليها وعلى الجبيرة."
    },
    {
        "id": 4062,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "اللطوخ المطلي به العضو للتداوي، إن كان لاصقاً تـتعسر إزالته، وكذلك العصابة التي يعصب بها العضو لألم أو ورم مع تَعَسُّر رفعها أو الخوف من ايصال الماء تحتها، ما حكمها؟",
        "correct_answer": "ج:يجري عليها حكم الجبيرة، والأحوط استحباباً ضم التيمُّم (مع العصابة التي يعصب بها العضو)."
    },
    {
        "id": 4063,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو كان هناك مانع لا يمكن معه إيصال الماء إلى البـشرة، كالقير وبعض الأصباغ ولا يمكن إزالته أو أمكنه بحرج شديد، فهل يكون حكمه حكم الجبيرة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم حكمه حكم الجبيرة على الأقوى، فيجزي الوضوء عليه، وإذا كان مُتَنجِّساً طَهَّرَ ظاهره وتوضأ عليه، والأحوط ضم التيمم إليه إذا لم يكن المانع في أعضائه، وخاصة إذا كان السبب حاصلاً بعد دخول الوقت."
    },
    {
        "id": 4064,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كانت الجبيرة مستوعبة لعضو واحد كامل (١) أو تمام الأعضاء عدا أعضاء التيمم فكيف تتم الطهارة؟",
        "correct_answer": "ج: الأحوط وجوباً الجمع بين التيمم والوضوء."
    },
    {
        "id": 4065,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "وما الحكم لو كانت الجبيرة على أعضاء التيمم (٢) أو بعضها؟",
        "correct_answer": "ج: تعين عليه الوضوء من غير تيمم، وإن كان الأحوط استحباباً ضم التيمم إليه."
    },
    {
        "id": 4066,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو كانت الجبيرة مُتَنَجِّسَة ولا يصح المسح عليها، فما حكمها؟",
        "correct_answer": "ج: إن أمكن وضع خرقة طاهرة عليها بحيث تُعَدُّ جزءاً منها والمسح عليها، تَعَيَّنَ ذلك. وإلا غسل ما حولها، والأحوط عندئذٍ ضم التيمم إليه."
    },
    {
        "id": 4067,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو كانت الجبيرة المتنجِّسة أوسع من مقدار الجرح ولم يمكن تقليلها ليغسل ما حول الجرح فما الذي يتعين هنا؟",
        "correct_answer": "ج: تعيَّن التيمم إذا لم تكن الجبيرة في مواضع التيمم (أي على الكفين والجبهة)."
    },
    {
        "id": 4068,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجري حكم الجبيرة في الأغسال كما يجري في الوضوء؟",
        "correct_answer": "ج:نعم كلها، ما عدا غسل الميت."
    },
    {
        "id": 4069,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو كانت الجبيرة على العضو الماسح فهل هي بحكم البشرة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، ويجب المسح بها من غير استئناف ماء جديد."
    },
    {
        "id": 4070,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الأرمد إذا كان يضره استعمال الماء فهل يتوضأ أم يتيمم؟",
        "correct_answer": "ج: يجب عليه التيمم."
    },
    {
        "id": 4071,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ذو الجبيرة إذا كان يأمل الشفاء خلال الوقت أو تقليل موانع الوضوء فهل يتوضأ ويصلي؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، بل يجب عليه التأخير، فإن حصل ذلك توضأ بحسب حاله، وإن لم يحصل توضأ الوضوء الاضطراري."
    },
    {
        "id": 4072,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان في عضو واحد جبائر متعددة، فما حكمها؟",
        "correct_answer": "ج: يجب الغسل أو المسح في فواصلها، وتكون كل واحدة من الجبائر محكومة بالأحكام السابقة."
    },
    {
        "id": 4073,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان الجرح ونحوه في مكان آخر غير مواضع الوضوء، لكن كان بحيث يضره استعمال الماء في مواضعه، فماذا يتعين عليه الوضوء أم التيمم؟",
        "correct_answer": "ج: التيمم."
    },
    {
        "id": 4074,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان ما على الجرح مغصوباً فما الحكم؟",
        "correct_answer": "ج: يجب رفعه وتبديله مع الإمكان ولم يجزِ المسح عليه."
    },
    {
        "id": 4075,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "فإن لم يمكن التبديل فما العمل؟",
        "correct_answer": "ج: وجب رفع حكم الغصب مقدمة للوضوء."
    },
    {
        "id": 4076,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو كانت الجبيرة من الحرير أو الذهب، أو جزء مما لا يؤكل لحمه من الحيوان، فهل يجوز الوضوء عليها؟",
        "correct_answer": "ج: نعم يجوز ذلك، ولكن يجب تغييرها عند الصلاة مع الإمكان وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 4077,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا أمكن رفع الجبيرة وغسل المحل ولكن كان موجباً لفوات الوقت، فهل يرفعها؟",
        "correct_answer": "ج: الأحوط (وجوباً) العُدول إلى التيمم."
    },
    {
        "id": 4078,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا ظن البُرء وزال الخوف فهل يرفع الجبيرة أم يبقيها؟",
        "correct_answer": "ج: بل يجب رفعها."
    },
    {
        "id": 4079,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان العضو صحيحاً لكنه كان نجساً ولم يمكن تطهيره، لمرض كالورم أو لضيق الوقت أو لقلة الماء، فهل يجري عليه حكم الجرح؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، بل يتعين عليه التيمم."
    },
    {
        "id": 4080,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل الوضوء والغسل مع الجبيرة رافع للحدث؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4081,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي شرائط الوضوء؟",
        "correct_answer": "ج: ١- طهارة الماء وإطلاقه وإباحته.\n٢- طهارة المحل المغسول والممسوح ورفع الحاجب عنه.\n٣- إباحة الفضاء الذي يقع فيه الغسل والمسح على الأحوط وجوباً.\n٤- عدم المانع من استعمال الماء، لمرض أو عطش يخاف منه على نفسه أو على نفس محترمة بل على حيوان غير مُضِر، مما له مالية عرفاً، سواء كان له أو لغيره ممن تُصان ملكيته.\n٥- مباشرة المتوضئ للغسل والمسح، إلا مع الإضطرار.\n٦- الموالاة، وهي التتابع في الغُسل والمسح.\n٧- الترتيب بين الأعضاء بتقديم الوجه، ثم اليد اليمنى، ثم اليـسرى، ثم مسح الرأس، ثم الرجلين.\n٨- النية، وهي أن يَقصِد الفعل ويعرف ماذا يفعل."
    },
    {
        "id": 4082,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم من تيقن الحدث وشَكَّ في الطهارة؟\nج: تَطَهَّر.",
        "correct_answer": "ج: تَطَهَّر."
    },
    {
        "id": 4083,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم من تَيَقَّنَ الطهارة وشَكَّ في الحدث؟",
        "correct_answer": "ج: بنى على الطهارة."
    },
    {
        "id": 4084,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم من تَيَقَّنَ الحدث والطهارة وشَكَّ في المتقدِّم والمتأخِّر؟",
        "correct_answer": "ج: تَطَهَّر."
    },
    {
        "id": 4085,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم من شَكَّ في الطهارة بعد الصلاة أو غيرها مما يعتبر فيه الطهارة؟",
        "correct_answer": "ج: بنى على صحة العمل (الصلاة مثلاً) وتطهَّر لما يأتي."
    },
    {
        "id": 4086,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم من شَكَّ في الطهارة أثناء الصلاة أو العمل الذي تعتبر فيه الطهارة؟",
        "correct_answer": "ج: قطعه وتطهَّر واستأنف."
    },
    {
        "id": 4087,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا شَكَّ بعد الوضوء في حاجبيَّة شيء كالخاتم فما الحكم؟",
        "correct_answer": "ج: بنى على الصحة."
    },
    {
        "id": 4088,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الإعتناء بالشَّك هل تختص بالوسواسي؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، بل تختص بغيره، وإذا كان الظن أو الشك ناشئاً من الوسواس لم يَـجُز ترتيب الأثر عليه."
    },
    {
        "id": 4089,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان متوضئاً وتوضأ للتجديد وصلى، ثم تيقن بطلان أحد الوضوئين ولم يعلم أيُّهما فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: لا إشكال في صحة صلاته، بل لا تجب عليه إعادته للصلوات الآتية."
    },
    {
        "id": 4090,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا تيقَّن بعد الفراغ من الوضوء أنه ترك جزءاً منه ولا يدري أنه الجزء الواجب أو المستحب فما الحكم؟",
        "correct_answer": "ج: يحكم بصحة وضوئه."
    },
    {
        "id": 4091,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو المذي والودي والوذي؟ وهل ينتقض الوضوء بخروج أحدها؟",
        "correct_answer": "ج: الأول ما يخرج بعد الملاعبة، والثاني ما يخرج بعد خروج البول، والثالث ما يخرج بعد خروج المني، ولا ينتقض الوضوء بها."
    },
    {
        "id": 4092,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما معنى دائم الحدث؟",
        "correct_answer": "ج: هو من استمر به الحدث في الجملة كالمبطون، والمسلوس، ودائم الريح، ودائم النوم."
    },
    {
        "id": 4093,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم من تكون له فترة تَسَعُ الوضوء والصلاة الإختيارية؟",
        "correct_answer": "ج: حكمه وجوب انتظار تلك الفترة، والوضوء والصلاة فيها."
    },
    {
        "id": 4094,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا لم تكن له فترة أصلاً، أو تكون له فترة يسيرة لا تَسَعُ الطهارة وبعض الصلاة، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: حكمه الوضوء والصلاة بسرعة نسبية، وليس عليه تجديد الوضوء لصلاة أخرى ما دام على حاله تلك، وإن كان التطهير من الحدث والخبث هو الأحوط."
    },
    {
        "id": 4095,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "فإذا أحدث حدثاً آخر غير مستمر لديه؟",
        "correct_answer": "ج: يجدد الوضوء له."
    },
    {
        "id": 4096,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كانت له فترة تَسَعُ الطهارة وبعض الصلاة، ولا يكون عليه في تجديد الوضوء في الأثناء مرة أو مرات، حرج، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: حكمه الوضوء والصلاة في الفترة."
    },
    {
        "id": 4097,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان كما في السؤال السابق، لكن يكون تجديد الوضوء في الأثناء حرجاً عليه، فما حكمه.",
        "correct_answer": "ج: حكمه الإجتزاء بالوضوء الواحد، ما لم يُـحدِث حدثاً آخر، والأحوط استحباباً أن يتوضأ لكل صلاة مع تجدُّد الحدث."
    },
    {
        "id": 4098,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم صلاة الإحتياط، والأجزاء المنسية، وسجود السهو؟",
        "correct_answer": "ج: حكمها حكم الصلاة، من حيث الحدث والخبث (على ما مر سابقاً)."
    },
    {
        "id": 4099,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ماذا يجب على المسلوس والمبطون؟",
        "correct_answer": "ج: يجب عليه التَّحفُّظ للصلاة من تعدِّي النجاسة إلى بدنه وثوبه مهما أمكن، بوضع كيس أو نحوه."
    },
    {
        "id": 4100,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجب تغييره لكل صلاة؟",
        "correct_answer": "ج: لا يجب تغييره ما لم يتجدد حدث زائد."
    },
    {
        "id": 4101,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز مَسُّ كتابة القرآن الكريم للمُحدِث (وهو غير المتوضئ)؟",
        "correct_answer": "ج: لا يجوز ذلك حتى المد والتشديد على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4102,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان مكتوباً على الصحف آيات قرآنية فهل يجوز مَسّها، وكذلك مَسُّ اسم الجلالة وأسماء الأنبياء والأئمة ؟",
        "correct_answer": "ج: نعم يجوز، وإن كان الأحوط استحباباً الإجتناب."
    },
    {
        "id": 4103,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان المصحف مكتوباً بغير اللغة العربية فهل يبقى نفس الحكم المذكور؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4104,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز الإتيان بالوضوء بِنِيَّةِ الوجوب قبل دخول وقت الفريضة؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، ولكن تجوز نِيَّة التهيُّؤ لها استحباباً، أو الكون على الطهارة، أو أية غاية أخرى."
    },
    {
        "id": 4105,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل الإحتياط وجوبي أم استحبابي في ترك غسل اليد اليـسرى مرتين؟",
        "correct_answer": "ج: احتياط استحبابي، ولكنه مؤكد."
    },
    {
        "id": 4106,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "المضمضة والإستنشاق واجبة أم مستحبة؟",
        "correct_answer": "ج: مستحبة."
    },
    {
        "id": 4107,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الأغسال الواجبة؟",
        "correct_answer": "ج: غسل الجنابة والحيض والإستحاضة والنَّفاس ومَسّ الأموات وغسل الميت."
    },
    {
        "id": 4108,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو السبب الذي يوجب غسل الجنابة؟",
        "correct_answer": "الأول: خروج المني من الموضع المعتاد أصلياً كان أم عارضاً. أما غير المعتاد فإن حصلت الشهوة والفتور كان مجنباً، وإلا فلا.\nالثاني: الجماع ولو لم يُنزِل، ويتحقق بدخول الحشفة كلها في الدُّبُر أو القُبُل."
    },
    {
        "id": 4109,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم البَلَل المشكوك الخارج بعد خروج المني وقبل الاستبراء بالبول؟",
        "correct_answer": "ج: يُحكَم بأنه مَني."
    },
    {
        "id": 4110,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "من وجد على بدنه أو ثوبه مَنِيّاً وعلم أنه منه بجنابة لم يغتسل منها، فهل يجب عليه الغسل أم لا؟",
        "correct_answer": "ج: نعم يجب عليه الغسل ويعيد كل صلاة صلاها بعد هذه الجنابة."
    },
    {
        "id": 4111,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يوجد فرق بين الصغير والكبير والعاقل والمجنون إذا تحققت الجنابة للفاعل والمفعول به؟",
        "correct_answer": "ج: كلا."
    },
    {
        "id": 4112,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل تثبت الجنابة للحي إذا كان الآخر ميتاً؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4113,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "من وطء بهيمة هل يجب عليه الغسل؟",
        "correct_answer": "ج: نعم على الأحوط وجوباً، والأحوط استحباباً ضم الوضوء إليه."
    },
    {
        "id": 4114,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا تحرك الـمَني عن محلِّه بالاحتلام أو غيره، ولم يخرج إلى الخارج فهل يجب عليه الغسل؟",
        "correct_answer": "ج: كلا."
    },
    {
        "id": 4115,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز للشخص إجناب نفسه خلال وقت الصلاة بمقاربة زوجته وهو يعلم أنه لا يقدر على الغسل؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4116,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا شَكَّ في أنه هل حصل الدخول أم لا، هل يجب عليه الغسل؟",
        "correct_answer": "ج: كلا."
    },
    {
        "id": 4117,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الأمور التي تتوقف صحتها أو جوازها على غسل الجنابة؟",
        "correct_answer": "ج: الأول: الصلاة مطلقاً، ما عدا صلاة الجنائز.\nالثاني: الطواف الواجب مطلقاً، لحج كان أم عمرة.\nالثالث: الصوم، بمعنى أنه لو تعمد البقاء على الجنابة حتى طلع الفجر بطل صومه.\nالرابع: مَسُّ كتابة المصحف الشريف.\nالخامس: اللَّبثُ في المساجد بل مطلق الدخول فيها، وإن كان لوضع شيء فيها أو أخذ شيء منها. ولكن يجوز الإجتياز فيها بالدخول من باب والخروج من آخر، إلا المسجدين الشريفين في مكة والمدينة، فإنه يحرم الدخول فيهما مطلقاً.\nالسادس: قراءة آية السجدة من سور العزائم وهي (حم السجدة) و(حم فصلت) و(النجم) و(العَلَق)."
    },
    {
        "id": 4118,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان المسجد خراباً ولم يَبقَ فيه آثار المسجد، فهل يجوز الدخول فيه [بالنسبة للمجنب]؟",
        "correct_answer": "ج: كلا."
    },
    {
        "id": 4119,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز الدخول إلى المسجد لوضع شيء فيه؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، لا يجوز ما دام مجنباً."
    },
    {
        "id": 4120,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز استئجار المجنب لكنس المسجد؟",
        "correct_answer": "ج: كلا."
    },
    {
        "id": 4121,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو المكروه للمجنب؟",
        "correct_answer": "ج: ١- يكره للمجنب الأكل والشرب إلا بعد الوضوء أو المضمضة والإستنشاق.\n٢- قراءة ما زاد عن سبع آيات من غير العزائم.\n٣- مس ما عدا الكتابة من المصحف.\n٤- مس ما عدا المصحف من الآيات القرآنية والأسماء الحسنى.\n٥- النوم، إلا أن يتوضأ أو يتيمم بدل الغسل."
    },
    {
        "id": 4122,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي واجبات غسل الجنابة؟",
        "correct_answer": "ج: ١- النية.\n٢- غسل ظاهر البشرة، فلا بد من رفع الحاجب، وتخليل ما لا يصل الماء معه إلى البشرة إلا بالتخليل.\n٣- إطلاق الماء.\n٤- طهارة الماء وإباحته.\n٥- المباشرة اختياراً.\n٦- عدم المانع عن استعمال الماء من مرض ونحوه.\n٧- طهارة العضو المغسول قبل ورود الماء عليه."
    },
    {
        "id": 4123,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي طريقة غسل الجنابة؟",
        "correct_answer": "ج: للغسل طريقتان:\nأ- الغسل الترتيبي: بأن يغسل أولاً تمام الرأس ومنه العنق، ثم بقية البدن، والأحوط وجوباً أن يغسل تمام النصف الأيمن ثم تمام النصف الأيسر.\nب- الغسل الإرتماسي: وهو تغطية البدن في الماء تغطية واحدة بنحو يحصل غسل تمام البدن فيها مع النية."
    },
    {
        "id": 4124,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو الأفضل، الغسل الترتيبي أم الإرتماسي؟",
        "correct_answer": "ج: الغسل الترتيبي أفضل وأحوط من الإرتماسي."
    },
    {
        "id": 4125,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز الإرتماس فيما دون الكر؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، يجوز ما دام مستوعباً للجسم."
    },
    {
        "id": 4126,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا ذهب إلى الحمام ليغتسل وبعد الخروج شك بأنه اغتسل أم لا، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: بنى على العدم."
    },
    {
        "id": 4127,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو علم المكلف أنه اغتسل، لكن شك بأنه اغتسل على الوجه الصحيح أم لا، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: بنى على الصحة."
    },
    {
        "id": 4128,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الماء الذي يسبلونه، هل يجوز الوضوء والغسل فيه؟",
        "correct_answer": "ج: لا يجوز إلا مع العلم بعموم الإذن."
    },
    {
        "id": 4129,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "توجد في كربلاء المقدسة خزانات ماء موضوعة للـشرب وقد يكون في بعضها ماء بارد، ولكن لكثرة الإزدحام الشديد في الزيارات، أو عدم وجود الماء، فهل يجوز الوضوء منها؟ علماً أن هذه الخزانات تابعة للدولة؟",
        "correct_answer": "ج: يحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4130,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "وهل يجوز أخذ الإذن من وكلائكم الموثوقين؟",
        "correct_answer": "ج: هذا خاص بالمكاتب المفتوحة لنا، ولا تشمل كل الوكلاء."
    },
    {
        "id": 4131,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو المستحب في غسل الجنابة؟",
        "correct_answer": "ج: يستحب غسل اليدين قبل الغسل من المرفقين ثلاثاً، ثم المضمضة ثلاثاً، ثم الإستنشاق ثلاثاً، والإستبراء بالبول قبل الغسل، والإستبراء من البول بالخرطات."
    },
    {
        "id": 4132,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل الإستبراء شرط في صحة الغسل؟",
        "correct_answer": "ج: ليس شرطاً ولكن إذا تركه واغتسل ثم خرج منه بلل مشتبه بالمني، جرى عليه حكم المني ظاهراً، فيجب الغسل له."
    },
    {
        "id": 4133,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا خرجت رطوبة مشتبهة بعد الغسل، وشك أنه استبرأ بالبول أم لا، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: حكمه البناء على العدم، ويجب عليه الغسل."
    },
    {
        "id": 4134,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجزي غسل الجنابة عن الوضوء؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، يجزي عن الوضوء."
    },
    {
        "id": 4135,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو أحدث بالأصغر في أثناء الغسل، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: أتـمَّه وتوضأ، وله أن يقطعه ويبدأ بالغسل من جديد، ويكون مُجزياً عن الوضوء، والأحوط استحباباً الإتمام والإستئناف والوضوء."
    },
    {
        "id": 4136,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا شك في غسل الجنابة بعد الفراغ من الصلاة، فهل صلاته صحيحة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، ولكنه يجب عليه أن يغتسل للصلوات الآتية."
    },
    {
        "id": 4137,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو شك خلال الصلاة فماذا يعمل؟",
        "correct_answer": "ج: بطلت. ووجب الغسل لها وإعادتها."
    },
    {
        "id": 4138,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا اجتمع عليه أغسال متعددة واجبة أو مستحبة، أو بعضها واجب وبعضها مستحب (كالجنابة والجمعة) فهل يجزي نية واحدة عن الجميع؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، ولكن ذلك مع قصدها ولو إجمالاً، فيما هو مستحب منها."
    },
    {
        "id": 4139,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الأغسال المستحبة الزمانية؟",
        "correct_answer": "ج: ١- غسل الجمعة: ووقته من طلوع الفجر الصادق يوم الجمعة إلى الغروب. وإذا فاته قضاه يوم السبت من الشروق على الأحوط استحباباً إلى الغروب.\n٢- غسل يوم عيد الفطر.\n٣- غسل يوم عيد الأضحى.\n٤- غسل يوم عرفة، وهو التاسع من ذي الحجة الحرام.\n٥- غسل يوم التروية، وهو اليوم الثامن من ذي الحجة الحرام.\n٦- غسل يوم الغدير، وهو اليوم الثامن عشر من ذي الحجة الحرام.\n٧- غسل يوم المباهلة، وهو اليوم الرابع والعشرين من ذي الحجة الحرام.\n٨- غسل يوم المبعث، وهو اليوم السابع والعشرين من رجب.\n٩- غسل الليلة الأولى والسابعة عشر والحادية والعـشرين والثالثة والـعشرين من شهر رمضان المبارك."
    },
    {
        "id": 4140,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل تجزي هذه الأغسال عن الوضوء؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4141,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الأغسال المستحبة المكانية؟",
        "correct_answer": "ج: ١- الغسل لدخول الحرم المكي.\n٢- الغسل لدخول مكة.\n٣- الغسل لدخول الكعبة.\n٤- الغسل لدخول المدينة.\n٥- الغسل لدخول حرم الرسول .\n٦- الغسل لدخول حرم أي واحد من المعصومين  أعني (مدافنهم)."
    },
    {
        "id": 4142,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "وهل تجزي هذه الأغسال عن الوضوء؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، بشرط أن يكون الغسل غير بعيد عنها عرفاً مكاناً وزماناً، والمدار هو القدرة على حفظ وضوئه بظن راجح إلى حين الوصول."
    },
    {
        "id": 4143,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الأغسال الفعلية المستحبة الـمُجزية عن الوضوء؟",
        "correct_answer": "ج: ١- غسل الإحرام.\n٢- غسل الإستخارة، والأحوط فيه الإقتصار على ما اشتمل على الصلاة.\n٣- الغسل للإستسقاء.\n٤- الغسل لإنجاز صلاة الكسوف والخسوف أداءً وقضاءً."
    },
    {
        "id": 4144,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الأغسال الفعلية المستحبة غير الـمُجزية عن الوضوء؟",
        "correct_answer": "ج: ١- الغسل للذَّبح والنَّحر والحلق في الحج.\n٢- الغسل لزيارة المعصوم  من بعيد.\n٣- الغسل لمس الميت بعد تغسيله.\n٤- الغسل لقتل الوَزَغ (أبو بريص).\n٥- الغسل للمباهلة مع الخصم.\n٦- الغسل لمن قصد مصلوباً ليراه بعد ثلاثة أيام."
    },
    {
        "id": 4145,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي مُسَوِّغات التيمم؟",
        "correct_answer": "ج: ١- عدم وجدان ما يكفيه من الماء لوضوءه أو غسله.\n٢- عدم التمكُّن من الوصول إلى الماء لعجزه عنه، ولو كان عجزاً شرعياً أو ما بحكمه، بأن كان الماء في إناء مغصوب، أو لخوفه على نفسه أو عرضه أو ماله من سبع أو عدو أو لص أو ضياع.\n٣- خوف الضرر من استعمال الماء بحدوث مرض أو زيادته أو بطئه، ولو بانقطاع الدواء الموجب للبطء، ومن الضرر كذلك الرمد المانع من استعمال الماء.\n٤- خوف العطش على نفسه أو على نفس محترمة من استعمال الماء. والمراد بالنفس المحترمة مطلق الإنسان، كما يشمل الدواب، بل مطلق الحيوان ذي المالية.\n٥- أن يكون المكلف مبتلى بواجب يتعين صرف الماء فيه على نحو لا يقوم غير الماء مقامه، مثل إزالة الخبث عن الجسد أو إنقاذ نفس محترمة.\n٦- ضيق الوقت عن تحصيل الماء أو عن استعماله، بحيث يلزم من الوضوء وقوع الصلاة أو بعضها في خارج الوقت، فيتعين عليه التيمم."
    },
    {
        "id": 4146,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "بماذا يجوز التيمم؟",
        "correct_answer": "ج: الأقوى جواز التيمم بما يسمى أرضاً، سواء كان تراباً أم رملاً أم مدراً أم حصـى أم صخراً أملساً ومنه أرض الجص والنورة قبل الإحراق."
    },
    {
        "id": 4147,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز التيمم بالرماد والنبات والمعادن والذهب والفضة والأحجار الكريمة كالعقيق والملح ومشتقات النفط كالقير؟",
        "correct_answer": "ج: لا يجوز، لأنه لا يصدُق عليه إسم الأرض، وإن كان أصله منها."
    },
    {
        "id": 4148,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل توجد مستحبات ومكروهات للتيمم؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، يستحب نفض اليدين بعد الضرب، وأن يكون ما يتيمَّم به من رُبَى الأرض وعواليها، ويكره من مهابطها، وأن يكون من تراب الطريق."
    },
    {
        "id": 4149,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي كيفية التيمم؟",
        "correct_answer": "ج: أن يضرب بباطن يديه الأرض، وأن يكون دفعة واحدة على الأحوط وجوباً، ثم يمسح بهما جميعاً تمام جبهته وجبينه من قصاص الشعر إلى الحاجبين، وإلى طرف الأنف الأعلى المتصل بالجبهة، والأحوط مسح الحاجبين أيضاً. ثم مسح تمام ظاهر الكف اليمنى من الزند إلى أطراف الأصابع بباطن اليسرى ثم مسح تمام ظاهر الكف اليسرى بباطن الكف اليمنى."
    },
    {
        "id": 4150,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يوجد فرق بين التيمم بدل الوضوء والتيمم بدل الغسل؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، الأول يكون بضربة واحدة للوجه واليدين، والثاني يكون بضـربتين أولاهما للوجه، والأخرى للكفين."
    },
    {
        "id": 4151,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو وضع المكلف يديه على الأرض من دون مسمى الضـرب، فهل يجزي ذلك؟",
        "correct_answer": "ج: كلا."
    },
    {
        "id": 4152,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز التيمم بدل الأغسال المستحبة؟",
        "correct_answer": "ج: كلا."
    },
    {
        "id": 4153,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "المتيمم بدل الوضوء والغسل، هل يجوز له الدخول في المساجد والمراقد المقدسة وقراءة القرآن الكريم والأدعية؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4154,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "المستحاضة والحائض والنفساء، هل يجري عليها حكم التيمم؟",
        "correct_answer": "ج: نعم(١)."
    },
    {
        "id": 4155,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الأعيان النجسة؟",
        "correct_answer": "ج: هي عشرة:\nالأول والثاني: البول والغائط، من كل حيوان له نفس سائلة، محرَّم الأكل.\nالثالث: المَني من كل حيوان له نفس سائلة وإن حلَّ أكل لحمه.\nالرابع: الميتة من الحيوان ذي النفس السائلة وإن كان مُـحلَّل الأكل.\nالخامس: الدم من الحيوان ذي النفس السائلة وإن حلَّ أكله، أما دم ما لا نفس له سائلة كالسمك فهو طاهر.\nالسادس والسابع: الكلب والخنزير البريان بجميع أجزائهما وفضلاتهما ورطوباتهما، دون البحريين.\nالثامن: المسكر المائع بالأصالة، دون الجامد وإن غلى وصار مايعاً بالعرض، على أن يكون المايع منه متخَذاً من العنب أو الزبيب أو التمر أو العسل أو الشعير على الأحوط.\nالتاسع: الفقاع: وهو شراب مخصوص مُتَّخذ من الشعير.\nالعاشر: الكافر، وهو من لم ينتحل ديناً، أو انتحل ديناً غير الإسلام، ما عدا النصارى واليهود، فإن الظاهر طهارتهم الذاتية."
    },
    {
        "id": 4156,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو حرم الحيوان أكله بالعارض كالجلّال والموطوء (١) فهل يُعدُّ بوله وغائطه من النجاسات؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4157,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "بول الطير وذرقه طاهران أم لا؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، طاهران ولكن الأحوط وجوباً الإجتناب فيما له نفس مما لا يؤكل."
    },
    {
        "id": 4158,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم من يُشَكُّ في أنه له نفس أم لا، أو محلَّل الأكل أم لا؟",
        "correct_answer": "ج: محكوم بالطهارة في كلا الأمرين."
    },
    {
        "id": 4159,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل تشمل هذه الأحكام حيوانات البحر؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4160,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما المراد من النفس السائلة؟",
        "correct_answer": "ج: هو ما يخرج الدم عند قطع أوداجه بتدفق ولو قليلاً، وأما ما يكون بتقاطر ورشح فليس له نَفْس."
    },
    {
        "id": 4161,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الجزء المقطوع من الحي هل يكون بمنزلة الميتة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4162,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "أجزاء الميتة التي لا تُحِلُّها الحياة كالصوف والشعر والوبر والريش والبيضة طاهرة أم نجسة؟",
        "correct_answer": "ج: طاهرة، وكذلك البيضة إذا اكتسى القشر الأعلى وإن لم يتصلب."
    },
    {
        "id": 4163,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ميتة ما لا نفس له سائلة، كالوزغ والعقرب والسمك، طاهرة أم نجسة؟",
        "correct_answer": "ج: طاهرة."
    },
    {
        "id": 4164,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان الذبح غير جامع لشرائط التذكية أو فقدان أحد شروط الذبح، فهل تعتبر ميتة وحكمها النجاسة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4165,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما يؤخذ من يد المسلم أو سوقهم من اللحم والشحم والجلد وشُكَّ في تذكية حيوانه فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: محكوم بالطهارة والحِلِيَّة."
    },
    {
        "id": 4166,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "السقط قبل ولوج الروح نجس أم طاهر، وكذلك الفرخ في البيض إذا حصل له لحم أو عظم؟",
        "correct_answer": "ج: الأول: نجس، والثاني: كذلك على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4167,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما مصه البق والبرغوث من جسم الإنسان طاهر أم نجس؟",
        "correct_answer": "ج: طاهر إذا كان معدوداً عرفاً جزءاً من هذه الحشرة، وبخلافه فهو نجس، كما لو كان دم كثير في داخلها أو قتلت فور مصها للدم."
    },
    {
        "id": 4168,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "دم العلقة المستحيلة من النطفة في الحيوان ذي النفس السائلة بما فيها الإنسان، ما حكمها؟",
        "correct_answer": "ج: نجسة."
    },
    {
        "id": 4169,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الدم الذي يكون في البيضة طاهر أم نجس؟",
        "correct_answer": "ج: طاهر، وإن كان الأحوط اجتنابه ولو بفصل البياض عن الصفار قبل اختلاطهما."
    },
    {
        "id": 4170,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم الدم المتخلف في الذبيحة بعد خروج ما يعتاد خروجه منها بالذبح؟",
        "correct_answer": "ج: هو طاهر."
    },
    {
        "id": 4171,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا خرج من الجرح أو الدمل شيء أصفر يُشَك في أنه دم أو لا، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: يحكم بطهارته."
    },
    {
        "id": 4172,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الدم الذي قد يوجد في اللبن عند الحَلْب، ما حكمه، وما حكم اللبن؟",
        "correct_answer": "ج: كلاهما نجسان."
    },
    {
        "id": 4173,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يوجد فرق بين ما يجوز بيعه من الكلاب وما لا يجوز، من حيث الطهارة؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، بل كلا الصنفين نجسان."
    },
    {
        "id": 4174,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يعد كافراً من كذَّب نص القرآن الكريم، وأنكر المعاد؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4175,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم الـمُجَسِّم والغالي والناصب من فِرَق المسلمين؟",
        "correct_answer": "ج: حكمهم النجاسة على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4176,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الكتابي، وهم اليهود والنصارى خاصة، محكوم بطهارتهم الذاتية، فإذا طَهَّرَ الكتابي نفسه، فهل يجوز أكل الطعام الذي يباشره ويكون سؤره طاهر؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، حتى نعلم بالنجاسة."
    },
    {
        "id": 4177,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "عرق الجنب من الحرام ما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: طاهر. ولكن لا تجوز فيه الصلاة على الأحوط (وجوباً)."
    },
    {
        "id": 4178,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الجنابة التي من الحرام؟ بحيث يكون الحكم كما تقدم فيها؟",
        "correct_answer": "ج: هي الجنابة الحرام بالأصل، الحاصلة من الزنا واللواط والاستمناء. دون العارض كالحائض والمحرم والصائم."
    },
    {
        "id": 4179,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم عرق الإبل الجلّالة وغيرها من الحيوان الجلّال؟",
        "correct_answer": "ج: طاهر، ولكن لا تجوز الصلاة فيه، وإن كان الأحوط اجتنابه."
    },
    {
        "id": 4180,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان الجسمان يابسين أو نديَّين، هل تحصل سراية النجاسة؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، إلا إذا كان في أحدهما رطوبة مُسرية، أي ناقلة للنجاسة."
    },
    {
        "id": 4181,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الأجسام الجامدة إذا لاقت النجاسة مع الرطوبة الـمُسرية، هل تتنجس كلها؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، بل يتنجس موضع الإتصال فقط، أما غيره من الأجزاء المجاورة له فلا تسري النجاسة إليها وإن كانت الرطوبة الـمُسرية مستوعبة للجسم كالخيار والبطيخ."
    },
    {
        "id": 4182,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الدبس الغليظ أو اللبن الخاثر والعسل والسمن، هل تـسري النجاسة إلى كل أجزائه؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، بل يتنجس موضع الإتصال لا غير، ما دامت غليظة."
    },
    {
        "id": 4183,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو كان المائع رقيقاً كالسمن السائح أو الزيت أو الحليب هل تـسري إليه النجاسة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، تسري إلى الجميع ويصبح كله نجساً."
    },
    {
        "id": 4184,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو الحد في غُلظ المائع ورِقَّته؟",
        "correct_answer": "ج: المائع الغليظ: هو الذي إذا أخذَ منه شيء أو ضُغِطَ بالإصبع مثلاً لم يمتلئ مكانه فوراً، وإن امتلأ مكانه بمجرد الأخذ فهو رقيق."
    },
    {
        "id": 4185,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "المتنجس بملاقاة عين النجاسة، هل هو كالنجس (١) يُنَجِّس ما يلاقيه مع الرطوبة الـمُسرِية؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4186,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم الـمُلاقي الثاني؟",
        "correct_answer": "ج: نجس، ولكنه لا يُنجِّس (١)."
    },
    {
        "id": 4187,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل الإحتياط في سراية النجاسة من المتنجِّس الثاني، إحتياط وجوبي أم استحبابي؟",
        "correct_answer": "ج: إحتياط استحبابي."
    },
    {
        "id": 4188,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "كيف يحكم بنجاسة الشيء وطهارته؟",
        "correct_answer": "ج: يحكم باعتبار اليقين، أو الإطمئنان، أو الوثوق، أو بإخبار ذي اليد، وبشهادة العدلين بل العدل الواحد الموثوق به، بل بإخبار مطلق الثقة على الأظهر."
    },
    {
        "id": 4189,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "كيف تثبت النجاسة والطهارة مع الشَّك في تغيرها؟",
        "correct_answer": "ج: تثبت بالإستصحاب وهو البناء على الحالة السابقة."
    },
    {
        "id": 4190,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "كيف تثبت الطهارة مع الشك فيها؟",
        "correct_answer": "ج: بأصالة الطهارة."
    },
    {
        "id": 4191,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما يؤخذ من أيدي الكافرين من الخبز والزيت والعسل ونحوها من المائعات والجامدات، ما حكمها؟",
        "correct_answer": "ج: طاهرة، إلا أن يعلم بمباشرتهم لها بالرطوبة الـمُسرية مع الحكم بنجاستهم."
    },
    {
        "id": 4192,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الإجتناب عن ذلك هل هو احتياط وجوبي أم استحبابي؟",
        "correct_answer": "ج: هو بنحو الإحتياط الإستحبابي الأكيد."
    },
    {
        "id": 4193,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو كان جاهلاً بالنجاسة ولم يعلم بها حتى فرغ من صلاته، فهل يعيد الصلاة؟",
        "correct_answer": "ج: لا إعادة عليه في الوقت، فضلاً عن خارجه."
    },
    {
        "id": 4194,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو علم أثناء الصلاة بوقوع بعض الصلاة في النجاسة، فما حكمها إذا كان الوقت واسعاً؟",
        "correct_answer": "ج: إن أمكن إزالتها بنزعٍ أو غيره على وجهٍ لا ينافي الصلاة بما فيه بقاء التستُّر، فعل ذلك ومضى في صلاته، وإن لم يمكنه ذلك استأنفها."
    },
    {
        "id": 4195,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "كما في السؤال المتقدم ولكن لم يسع الوقت لإعادتها؟",
        "correct_answer": "ج: أتمَّها وقضاها احتياطاً استحبابياً."
    },
    {
        "id": 4196,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان على ثوبه أو بدنه نجاسة لا يعذر فيها ونسيها وصلى فهل عليه الإعادة إذا تذكر في الوقت؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4197,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "كما في السؤال المتقدم ولكن تذكَّر بعد خروج الوقت؟",
        "correct_answer": "ج: عليه القضاء."
    },
    {
        "id": 4198,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا طَهَّر ثوبه النجس وتأكد من حصول الطهارة، ثم صلى فيه، ثم تبيَّن أن النجاسة باقية فيه، فهل تجب عليه الإعادة؟",
        "correct_answer": "ج: لا تجب عليه الإعادة ولا القضاء لأنه جاهل بالنجاسة حال الصلاة."
    },
    {
        "id": 4199,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا لم يجد إلا ثوباً نجساً، فإن لم يمكن نزعه لبردٍ أو نحوه، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: صلى فيه بلا إشكال ولا يجب عليه القضاء."
    },
    {
        "id": 4200,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "كما في السؤال المتقدم ولكن يمكن نزعه، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: الظاهر جواز الصلاة فيه. والأحوط استحباباً الجمع بين الصلاة فيه وبين الصلاة عارياً."
    },
    {
        "id": 4201,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو كان عنده ثوبان يعلم إجمالاً بنجاسة أحدهما وهو جاف فما الحكم إذا كان: أ- مع سعة الوقت؟ ب- مع ضيق الوقت؟",
        "correct_answer": "ج: أ- وجبت الصلاة في كل منهما. ب- يتخير أحدهما."
    },
    {
        "id": 4202,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "يحرم أكل النجس وشربه ولكن هل يجوز الإنتفاع به؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، في كل شيء لا يشترط فيه الطهارة (١)."
    },
    {
        "id": 4203,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الأعيان النجسة كالميتة والدم غير الخمر والخنزير، هل يجوز بيعها؟",
        "correct_answer": "ج: نعم بشرط قصد غرض عقلائي(١)."
    },
    {
        "id": 4204,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو حكم بيع وشراء الأنواع الأربعة من الكلاب، وهي: كلب الصيد، وكلب البستان، وكلب الماشية، وكلب الحراسة؟",
        "correct_answer": "ج: كله جائز."
    },
    {
        "id": 4205,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا تنجس شيء من المسجد كالبناء أو الأرض أو الفراش، فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "ج: يجب تطهيره."
    },
    {
        "id": 4206,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو دخل المسجد ليصلي فوجد فيه نجاسة فترك الإزالة وصلى فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: عصى ولكن صلاته صحيحة، وإن كان الأحوط إعادتها في الوقت دون خارجه بعد إسقاط وظيفة التطهير عن ذمته."
    },
    {
        "id": 4207,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو كان السؤال السابق لكن ترك الإزالة للإلتحاق بصلاة الجماعة فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 4208,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا تنجس المسجد خلال الصلاة أو علم بذلك خلالها، فهل يجب عليه قطعها؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، حتى مع سعة الوقت."
    },
    {
        "id": 4209,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا توقف تطهير المسجد على تنجُّس بعض المواضع الطاهرة منه، فماذا يعمل؟",
        "correct_answer": "ج: وجب، إذا كان يطهر بعد ذلك."
    },
    {
        "id": 4210,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا لم يتمكن الإنسان من تطهير المسجد فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: يجب عليه إعلام غيره."
    },
    {
        "id": 4211,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل تجري هذه الأحكام حتى في المسجد الذي صار خراباً أو أرضاً؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4212,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل تُلحَق بالمساجد في عدم جواز التَّنجيس ووجوب المبادرة إلى التطهير، المصحف الشريف، والمشاهد الـمُشرَّفة، والتربة الحسينية؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4213,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "معابد الكفار هل يشملها حكم المساجد الإسلامية؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، إلا إذا اتُّخـِذَت مسجداً."
    },
    {
        "id": 4214,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الموارد المعفو عنها في الصلاة من النجاسات؟",
        "correct_answer": "ج: ١- دم الجروح والقروح في البدن واللباس حتى تبرأ.\n٢- الدم في البدن واللباس، إذا كانت سعته أقل من الدرهم البغلي.\n٣- الملبوس الذي لا تتم الصلاة به وحده، يعني لا يستر العورتين كالخف والجورب والتكة والقلنسوة وبعض الأحزمة."
    },
    {
        "id": 4215,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم دم البواسير، هل يعد من المعفو عنه في الصلاة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، سواء كانت البواسير ظاهرة أم باطنة."
    },
    {
        "id": 4216,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا شك في دم أنه دم جرح أو قرح أو لا، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: لا يكون معفواً عنه من هذه الجهة."
    },
    {
        "id": 4217,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا كان الدم الذي في البدن من دم نجس العين، كالكلب مثلاً، أو من الميتة، أو من الدماء الثلاثة(١) وكان أقل من الدرهم البغلي، فهل يعفى عنه في الصلاة.",
        "correct_answer": "ج: كلا."
    },
    {
        "id": 4218,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا تردد قدر الدم بين المعفو عنه والأكثر، فما حكمه؟",
        "correct_answer": "ج: بنى على عدم العفو."
    },
    {
        "id": 4219,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو الحكم إذا كان المحمول مُتَّخَذاً من نجس العين، كالكلب والخنزير؟",
        "correct_answer": "ج: الأحوط استحباباً عدم العفو عنه."
    },
    {
        "id": 4220,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم المُربِّية للصبي هل لها استثناء من القاعدة؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، بل يدور العذر فيها كغيرها مدار العُسر والحرج الفعلي."
    },
    {
        "id": 4221,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي المطهرات؟",
        "correct_answer": "ج: الأول: الماء.\nالثاني: الأرض.\nالثالث: الإستحالة إلى جسم آخر عرفاً.\nالرابع: الإنقلاب. كالخمر ينقلب خلاً أو غيره.\nالخامس: ذهاب الثلثين، بحسب الكَم، لا بحسب الثقل.\nالسادس: الإنتقال: كدم الإنسان الذي يشربه البق والبرغوث، بحيث يصبح عرفاً جزءاً من الحشرة.\nالسابع: الإسلام: يكون سبباً لطهارة الكافر، جسمه وثيابه التي يلبسها.\nالثامن: التَّبعيَّة: فإن الكافر إذا أسلم تبعه ولده في الطهارة.\nالتاسع: زوال عين النجاسة عن بواطن الإنسان وجسد الحيوان الصامت، ظاهره وباطنه.\nالعاشر: الغيبة: وهي استعمال المؤمن لـشيء بعمل مـشروط بالطهارة كالصلاة في الثوب مع التفاته إلى أنه كان مُتَنَجِّساً.\nالحادي عشر: إستبراء الحيوان الجَلّال."
    },
    {
        "id": 4222,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "العجين النجس كيف يطهر؟",
        "correct_answer": "ج: يطهر إن خُبِزَ ووُضِعَ في الماء الكثير بحيث يَنفُذ إلى أعماقه."
    },
    {
        "id": 4223,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "المتنجِّس ببول الرضيع الذي لم يَتَغَذَّ بالطعام كيف يتم تطهيره؟",
        "correct_answer": "ج: الغسل مرة واحدة (بالماء القليل) بعد ذهاب العين (البول)."
    },
    {
        "id": 4224,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا تنجست الآنية بولوغ الكلب فيما فيها من ماء أو غيره، فكيف يتم تطهيره؟",
        "correct_answer": "ج: تغسل الآنية بالتراب أولاً، بمعنى مسح موضع النجاسة به على نحو يستولي التراب عليه، ثم تغسل بالماء ولو مرة واحدة."
    },
    {
        "id": 4225,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز غسله بالماء الكثير مرة واحدة من دون التراب؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4226,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا صب الماء الذي وَلَغَ فيه الكلب في إناء آخر هل يجري عليه حكم الولوغ؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4227,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "التراب الذي يُعَفَّر به الإناء هل تجب فيه الطهارة قبل الإستعمال؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4228,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الإناء النَّجِس من موت الجرذ بماذا يطهر؟",
        "correct_answer": "ج: يغسل بالماء القليل سبع مرات وبالكثير مرة واحدة."
    },
    {
        "id": 4229,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الإناء المتنجِّس بشرب الخنزير، هل يغسل بالماء سبع مرات كما سبق؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، وإن كان الأظهر كفاية الثلاثة."
    },
    {
        "id": 4230,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم أواني الخمر في التطهير؟",
        "correct_answer": "ج: يجب غسلها ثلاث مرات في القليل، والأحوط التعدُّد في الكثير والجاري أيضاً، والأولى أن تغسل سبعاً."
    },
    {
        "id": 4231,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الثياب ونحوها إذا تنجست بالبول يكفي غسلها في الجاري مرة واحدة أما في غيره كالكر مثلاً، فهل يكفي مرة واحدة.",
        "correct_answer": "ج: كلا، بل لا بد من غسلها بالقليل مرتين، ولا بد من العـصر بينهما لإخراج الغُسالة وصدق التعدُّد العرفي، وأما في الكر ففيه احتياط وجوبي."
    },
    {
        "id": 4232,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "كيف يتحقق غسل الإناء بالقليل؟",
        "correct_answer": "ج: يصب فيه شيء من الماء ثم يدار إلى أن يستوعب تمام أجزائه ثم يراق وهذه تُعَدُّ مرة واحدة."
    },
    {
        "id": 4233,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الأرض الصلبة أو المفروشة بالصخر أو الزفت كيف يمكن تطهيرها بالماء القليل؟",
        "correct_answer": "ج: إذا جرى عليها الماء بعد زوال العين طهرت، وإن لم يجرِ (الماء) شمله حكم التطهير بالقليل، فلا بد من التعدد في البول، فينبغي التجفيف العرفي للأرض بين الغسلتين."
    },
    {
        "id": 4234,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا تنجس اللحم أو الرز أو العدس أو نحوهما فكيف يتم التطهير في الماء الكثير؟",
        "correct_answer": "ج: يمكن تطهيرها باستيلاء الماء عليها ولو مرة واحدة."
    },
    {
        "id": 4235,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "وإذا كان بالماء القليل فكيف يتم التطهير؟",
        "correct_answer": "ج: يمكن وضعها في إناء أو طشت وصبّ الماء عليها على نحو يستولي عليها، ثم يراق الماء ويفرغ الطشت مرة واحدة، فيطهر المتنجِّس وكذا الطشت تبعاً."
    },
    {
        "id": 4236,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "كيف يمكن تطهير الحليب النجس؟",
        "correct_answer": "ج: يصنع جبناً ويوضع في الماء الكثير حتى يصل الماء إلى أعماقه."
    },
    {
        "id": 4237,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا تنجس التَّنور فكيف يمكن تطهيره؟",
        "correct_answer": "ج: يصب الماء من الإبريق عليه فيطهر، وإذا تنجس بالبول وجب تكرار الغسل مرتين، إلا إذا صدق الجريان فتكفي المرة."
    },
    {
        "id": 4238,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ماذا تُطَهِّر الأرض؟",
        "correct_answer": "ج: تُطَهِّر باطن القدم والحذاء والخف والنعل بالمشي عليها ولو خمس خطوات بعد زوال عين النجاسة."
    },
    {
        "id": 4239,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما المراد من الأرض؟ وهل يعتبر من الأرض الجص والإسفلت؟",
        "correct_answer": "ج: مطلق ما يسمى أرضاً من حجر أو تراب أو رمل، ويشمل الجص والإسفلت."
    },
    {
        "id": 4240,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل الشمس من المطهرات؟",
        "correct_answer": "ج: ليست من المطهرات على الأقوى."
    },
    {
        "id": 4241,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هو دليلكم على ذلك؟",
        "correct_answer": "ج: استصحاب النجاسة، مع المناقشة في ظهور الروايات الدالة على الطهارة بشكل لا مجال لتفصيله."
    },
    {
        "id": 4242,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما هي الإستحالة؟",
        "correct_answer": "ج: هي تَبَدُّل الشيء إلى شيء آخر مختلف عنه، كالخشب المتنجس -مثلاً- إذا احترق وصار رماداً فالرماد طاهر."
    },
    {
        "id": 4243,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما أحالته النار خزفاً أو جصاً أو نورة أو فحماً، فهل يكون طاهر؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4244,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "إذا رُكِّبَ جزء من ميت أو كافر نجس، أو من حيوان نجس العين، لإنسان طاهر العين ويصبح جزءاً منه، هل يحكم بطهارته؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4245,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "وهل يجزي معه الوضوء والغسل، وما حكم الصلاة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، وتصح الصلاة معه."
    },
    {
        "id": 4246,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "كيف يكون الإسلام مطهراً؟",
        "correct_answer": "ج: يُطَهِّر الإسلام الكافر المحكوم بالنجاسة بعد أن يُسلم، فيطهر هو ويطهر تبعاً له شعره وأظافره وغير ذلك من أجزاء جسده التي كانت نجسة لكفره، وكذلك ثيابه التي يلبسها حال دخوله في الإسلام، إذا كانت متنجسة من ناحية ملاقاة جسده أو عرقه."
    },
    {
        "id": 4247,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "كيف تكون التَّبَعِيَّة مُطَهِّرَة؟",
        "correct_answer": "ج: الكافر المحكوم بالنجاسة مثلاً، إذا أسلم يتبعه ولده في الطهارة إذا كان دون البلوغ، وإن كان مميزاً على الأقوى، ما لم يحكم بكفره لسوء اعتقاده."
    },
    {
        "id": 4248,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الطفل سواء كان ذكراً أم أنثى يتبعه بالطهارة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4249,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يتبع الميت بالطهارة يد الغاسل، والسدَّة التي يغسل، والثياب التي يغسل فيها؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4250,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يطهر منقار الدجاج الملوَّث بالعذرة، وكذلك فم الهرّة الملوث بالدم أو الميتة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، بمجرد زوال عين النجاسة."
    },
    {
        "id": 4251,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو زال الدم عن باطن الفم أو باطن الأنف أو باطن الأذن، هل يحكم بالطهارة من دون حاجة إلى تطهيرها بالماء؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4252,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "كيف يتم استبراء الحيوان الجلّال؟",
        "correct_answer": "ج: يتم ذلك بمنعه عن أكل النجاسة لمدة لا يسمى بعد مضيها حيواناً جلّالاً، بل يصبح حيواناً عادياً."
    },
    {
        "id": 4253,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "لو لم يتم استبراؤه، فهل هذا يعني حرمة أكل لحمه، وشرب لبنه، ونجاسة عرق جسمه؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، إلى أن يستبرئ."
    },
    {
        "id": 4254,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "وهل لهذا الإستبراء مدة معينة؟",
        "correct_answer": "ج: نعم."
    },
    {
        "id": 4255,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "الرجاء ذكر المدة لكل نوع منها؟",
        "correct_answer": "ج: ١- في الإبل أربعون يوماً. ٢- في البقر عشرون يوماً.\n٣- في الغنم عشرة أيام. ٤- في البطة سبعة أيام على الأحوط وجوباً..\n٥- في الدجاجة ثلاثة أيام."
    },
    {
        "id": 4256,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز استعمال أواني الذهب والفضة في الأكل والـشرب وفي الطهارة من الحدث والخبث؟",
        "correct_answer": "ج: كلا، لا يجوز."
    },
    {
        "id": 4257,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "ما حكم التزيين بها واقتناؤها وبيعها وشراؤها؟",
        "correct_answer": "ج: هو جائز، ولكن الأحوط استحباباً الترك."
    },
    {
        "id": 4258,
        "category": "كتاب الجزء 8",
        "question": "هل يجوز استعمال القدح الـمُفَضْفَض؟",
        "correct_answer": "ج: نعم، على كراهية، والأحوط وجوباً عزل الفم عن موضع الفضة."
    },
    {
        "id": 4259,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هو الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو حق شرعي خاص بمقدار ٢٠% يتعلق بالأعيان بشرائطه ويجب في سبعة أشياء."
    },
    {
        "id": 4260,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هي هذه الأشياء السبعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: \n١- الغنائم (الغنيمة). \n٢- المعدن.\n٣- الكنز.\n٤- ما يخرج من البحر من الغوص من الجوهر.\n٥- الأرض التي اشتراها الذمي المسلم.\n٦- المال الحلال المختلط بالحرام.\n٧- ما يفضل من مؤنة سنته."
    },
    {
        "id": 4261,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هي الغنيمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأموال والأعيان المنقولة المأخوذة بالقتال من الكفار الذين يحل قتالهم إذا كان بإذن الإمام بل الحاكم كذلك فيما إذا لم يكن بإذنه. سواء كان القتال بنحو الغزو للدعاء للإسلام أم كان دفاعاً لهم عند هجومهم على المسلمين."
    },
    {
        "id": 4262,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما يؤخذ من الكفار بغير قتال كالغيلة أو السرقة أو بالربا أو بدعوى باطلة هل يلحق بالغنيمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس فيه خمس الغنيمة، بل خمس الفائدة إذا كان أخذها مشروعاً كما هو الأعم الأغلب."
    },
    {
        "id": 4263,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يشترط بالغنيمة النصاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يعتبر في وجوب الخمس في الغنيمة بلوغها عشرين ديناراً على الأصح (وهو النصاب). نعم يعتبر فيها أن لا تكون غصباً من مسلم أو غيره ومن هو محترم المال كالذمي وإلا وجب ردّها على مالكها."
    },
    {
        "id": 4264,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هو المعدن؟ وهل يكون سائلاً أم جامداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المعدن كالذهب والفضة والرصاص والنحاس والعقيق والفيروز والياقوت والكحل والملح والقير والنفط والكبريت ونحوها. وهو يتحقق سواء كان سائلاً أم جامداً والمهم صدق المعدن وسواء كان على سطح الأرض أم في باطنها وسواء اخذ من ارض مملوكة أو من ارض مباحة."
    },
    {
        "id": 4265,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "الجص والنورة هل تلحق بالمعادن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط استحباباً إلحاق مثل الجص والنورة يعني ترابهما ولو قبل الطبخ وحجر الرحى وطين الغسل ونحوها مما يصدق عليه اسم الأرض وكان خصوصية في الانتفاع به."
    },
    {
        "id": 4266,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يشترط في وجوب خمس المعدن النصاب؟ وما هو مقداره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يشترط في وجوب الخمس في المعدن النصاب وهو قيمة عشرون ديناراً والدينار مثقال شرعي من الذهب المسكوك وهو ثلاثة أرباع المثقال الصيرفي الذي يتكون من أربع  وعشرين حبة."
    },
    {
        "id": 4267,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هو الكنز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو المال المذخور بالعمل البشري في موضع، أرضاً كان أم جداراً أم غيرهما. فإنه لواجده وعليه خمس."
    },
    {
        "id": 4268,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "يعتبر في وجوب خمس الكنز النصاب فما هو مقداره في كل من الذهب والفضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النصاب الأول للذهب وهو عشرون ديناراً أو قيمتها، وفي الفضة نصابها الأول وهو أربعون درهما أو قيمتها."
    },
    {
        "id": 4269,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هو مقدار النصاب في غير الذهب والفضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في غيرهما بلوغ قيمة النصاب الأول للذهب وان كان الأحوط مراعاة أقل النصابين: الذهب والفضة من حيث القيمة؟"
    },
    {
        "id": 4270,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "لو علم أن الكنز لمسلم فما هو حكم هذا الكنز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان المسلم موجوداً معروفاً له وَبَيَّنَ صفته دفعه إليه، وان كان له ورثة كذلك دفعه إليهم، وان جهل ذلك فالأحوط التعريف به إلى حين حصول اليأس فإن لم يعرف المالك بعد التعريف أو كان المال مما لا يمكن التعريف به. أمكنه أن يطبق عليه ثلاث خصال: إما دفعه إلى الحاكم الشرعي أو التصدق به بإذنه أو تملكه بنِيَّة الضمان، ولا فرق في ذلك بين أن يكون المسلم قديماً أو حديثاً وان كان الأحوط استحبابا على أي حال إجراء حكم ميراث من لا وارث له عليه."
    },
    {
        "id": 4271,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا وجد الكنز في ملكه فهل يملكه أو يرجع به إلى المالك السابق للأرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن ملكها بالإحياء كان الكنز له وعليه الخمس، إلا أن يعلم انه لمسلم موجود أو قديم فتجري عليه الأحكام المتقدمة."
    },
    {
        "id": 4272,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "وإذا وجد الكنز في ملك غيره فما حكمه؟ وما الذي يجب عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه أن يعرفه المالك وذو اليد ويدفعه لمن عرفه. والاحوط وجوباً أن يعرفه السابق من مالك أو ذي يد مع العلم بوجوده في ملكه أو الظن بذلك بمقدار معتد به. وهكذا فإن لم يعرفه الجميع فهو لواجده. إلا أن يعلم انه لمسلم موجود أو قديم فيجري عليه حكم ما تقدم في السؤال (١٢)."
    },
    {
        "id": 4273,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا اشترى دابة فوجد في جوفها مالاً فهل يجري عليه حكم الكنز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. لكن بشرط أن يعرفه للبائع فإن لم يعرفه كان له."
    },
    {
        "id": 4274,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "وإذا كانت الدابة أو أي حيوان تملكتها بالهبة أو معاملة أخرى فهل لها نفس الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. لها نفس الحكم."
    },
    {
        "id": 4275,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا اشترى سمكة ووجد في جوفها مالاً فهل لها نفس الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. بل هو له من دون تعريف ويجري عليه حكم الفائدة والربح ولا يجب عليه الخمس بعنوان الكنز حتى في الدابة."
    },
    {
        "id": 4276,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هو الغوص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وهو كل ما أخرج من البحر بالغوص مما ليس حيواناً ولا ما يكون وجوده في البحر كوجوده على الأرض كالصخر والحجر المرجاني."
    },
    {
        "id": 4277,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يعتبر في وجوب خمس الغوص النصاب؟ وما مقداره لو كان معتبراً فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا نصاب له، بل يجب خمسه قل أو كثر بعد إخراج المؤن."
    },
    {
        "id": 4278,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجب الخمس في العنبر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال في وجوب الخمس في العنبر إن اخرج بالغوص. والأحوط الوجوب فيه إن أخذ من وجه الماء أو الساحل."
    },
    {
        "id": 4279,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "لو أن شيئاً وجوده في القعر عادة ولكنه وجد على السطح صدفة فهل حكمه حكم الغوص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4280,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل حكم الأنهار العظيمة حكم البحر بالنسبة إلى ما يخرج منها بالغوص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4281,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجب الخمس على الذمي لو اشترى أرضاً من المسلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. يجب فيها الخمس. على الأحوط."
    },
    {
        "id": 4282,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "أي ارض يجب فيها الخمس الأرض الخالية أم ارض الزرع أم ارض الدار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في جميع ما ذكر."
    },
    {
        "id": 4283,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يسقط الخمس لو أسلم الذمي أو باع الأرض إلى المسلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. لم يسقط الخمس."
    },
    {
        "id": 4284,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "يصح شرط سقوط الخمس إن اشترط الذمي في ضمن عقد البيع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يصح وهذا الشرط باطل."
    },
    {
        "id": 4285,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هو المال الحلال المختلط بالحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المال الحلال ما كان مصدره مشروعاً في الدين والمال الحرام ما لم يكن مصدره مشروعاً. فإذا اختلط المال الحلال بمالٍ حرام بحيث لم يميز ولم يعرف مقداره ولا صاحبه، لم يجز التصرف فيه إلا بعد إخراج خمسه."
    },
    {
        "id": 4286,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "لو علم المقدار ولم يعلم المالك فهل عليه إخراج الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، بل يتصدق به عنه سواء كان الحرام بمقدار الخمس أم كان اقل منه أم كان أكثر والأحوط وجوباً أن يكون بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4287,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يمكن للحاكم الشرعي أن يقسط المبلغ أو يسقطه كله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، له ذلك إن وجد في ذلك مصلحة."
    },
    {
        "id": 4288,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "لو علم المالك ولم يعلم المقدار فماذا يعمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تراضيا بالصلح، وان لم يرض المالك بالصلح جاز الاقتصار على دفع الأقل إليه، والأحوط استحباباً دفع أكثر من المحتملات إليه. والأحوط مع ذلك الرجوع إلى الحاكم الشرعي لحسم الدعوى."
    },
    {
        "id": 4289,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "لو علم المالك في عدد غير محصور فما الحكم؟ وإذا كان في عدد محصور أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان في عدد غير محصور فإنه يتصدق به والأحوط وجوباً أن يكون بإذن الحاكم الشرعي. وأما إذا كان في عدد محصور فالأحوط التخلص من الجميع باسترضائهم."
    },
    {
        "id": 4290,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا تبين المالك بعد دفع الخمس أو بعد التصدق بالمال فهل يكون ضامناً للمالك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بعد الخمس فالظاهر عدم الضمان له وأما بعد التصدق بالمال فإن كان ذلك (أي التصدق بالمال) بإذن الحاكم الشرعي فلا إشكال في عدم الضمان وان لم يكن بإذنه فالأحوط استرضاء المالك. وان كان الأحوط وجوباً للمالك العفو."
    },
    {
        "id": 4291,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل التصرف في المال الحلال المخلوط بالحرام يوجب سقوط الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. لم يسقط الخمس بل يكون في ذمته يدفعه إلى مستحقه."
    },
    {
        "id": 4292,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "لو علم بعد دفع الخمس أن الحرام أكثر من الخمس أو أقل منه فهل عليه شيء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا علم أن الحرام أكثر من الخمس وجب عليه دفع الزائد أيضاً. وان علم انه أنقص منه لم يجز له استرداد الزائد على مقدار الحرام."
    },
    {
        "id": 4293,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "يجب إخراج خمس ما يفضل عن مؤنة السنة من أرباح المكاسب، فهل يجب إخراج خمس ما يستفيد من غير كسب كالهدية والهبة والجائزة وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتعلق الخمس في جميع ذلك. على الأحوط وجوباً إن فضل عن مؤونة السنة."
    },
    {
        "id": 4294,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يتعلق الخمس بالمهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب فيه الخمس إلا إذا لم يكن الزوج قد دفع خمسه فتدفعه الزوجة وجوباً ويجوز أن ترجع عليه به."
    },
    {
        "id": 4295,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يتعلق الخمس بالميراث؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يتعلق فيه الخمس بشرطين: \nالشرط الأول: أن لا يكون متعلقاً للخمس في حياة المورث.\nالشرط الثاني: أن يكون الميراث المحتسب.\nفمع توفر هذين الشرطين لا يجب فيه الخمس في المال الموروث، وأما إذا تخلف أحد الشرطين وجب الخمس. وإذا تخلف كلا الشرطين وجب دفع الخمس مرتين إحداهما عن ذمة الميت حسب الشرط الأول والأخرى عن ذمة الورثة حسب الشرط الثاني قبل التقسيم أو بعده."
    },
    {
        "id": 4296,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما المقصود بالإرث المحتسب والإرث الغير محتسب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإرث المحتسب هو الواصل من أحد الوالدين أو من الذرية المباشرين ذكوراً أو إناثاً أو أحد الزوجين، والإرث الغير محتسب ما سواه."
    },
    {
        "id": 4297,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "الأعيان التي لم يتعلق بها الخمس أو تعلق بها وأداه لو زادت قيمتها السوقية هل يجب أداء خمس الزائد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن أن تكون هذه الزيادة على أنحاء:\nالنحو الأول: الزيادة المنفصلة أو ما بحكمها عرفاً. كالولد والثمر واللبن والصرف فالظاهر وجوب الخمس في الزيادة ما لم يُستعمَل في مؤونة السنة معاً له حق تأجيل الخمس إلى سنة.\nالنحو الثاني: الزيادة المتصلة كنمو الشجرة وسمن الشاة فحكمها حكم النحو الأول.\nالنحو الثالث: زيادة القيمة السوقية، بلا زيادة عينية وكان قد اعد البضاعة للتجارة ولا زال من قصده ذلك فيجب الخمس في الارتفاع المذكور.\nالنحو الرابع: زيادة القيمة السوقية، ولكنه اعد المؤونة من حين أو قبل حصول الزيادة فلا يجب فيهما الخمس.\nالنحو الخامس: زيادة القيمة السوقية وقد اعد للمؤونة ولكنه فضل عنها في رأس سنته المالية، فيجب تقييمه ودفع خمسه."
    },
    {
        "id": 4298,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا كان الشخص لا يخرج الخمس من ماله وقد وهبه إلى شخص آخر فهل يجب على الموهوب له خمسها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. يجب على الموهوب له إخراج خمسين، خمس جميع مال الهبة فوراً إبراء لذمة الموهوب، وخمس أربعة الأخماس الباقية في آخر السنة إن كانت له سنة مالية ولم تدخل العين عندئذ في المؤونة. وان لم يكن له رأس سنة وجب دفع الخمس."
    },
    {
        "id": 4299,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجب لمجرد حصول الربح في أثناء السنة؟ وهل يضمنه لو حصل منه التفريط في حفظه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان له رأس سنة للخمس كما ظاهر السؤال لم يجب الخمس الفوري في الربح بل له صرفه. فإن بقيت منه بقية في رأس السنة وجب دفع خمسها. وأما في صور التفريط فالأحوط وجوبه."
    },
    {
        "id": 4300,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "الأرباح الحاصلة من المعاملات الفاسدة هل يتعلق الخمس بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. بل يجب إرجاعها إلى مالكها الأصلي. وإذا لم يمكن وجوب استئذان الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4301,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجب الخمس بالفوائد التي استملكها الشخص قبل بلوغه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه بعد البلوغ تخميس ما عنده من المال على القواعد الشرعية سواء كان مجدداً أو سابقاً على البلوغ."
    },
    {
        "id": 4302,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجب على المرأة إخراج الخمس مما زاد عن مؤونتها كما يجب على الرجل كذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. يجب الخمس على كل مكلف سواء كان المكلف رجل أو امرأة."
    },
    {
        "id": 4303,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا لم يحاسب سنوات متعددة وربح فيها وملك أموالاً كثيرة فماذا يجب عليه؟ وكيف يحاسب في أمواله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة وجوب الخمس في ذمته لما سبق من السنين. يحسبها بالدقة ويدفع خمسها. إلا أننا لا نطالب بذلك أما من باب دعوا الناس على غفلاتهم أو إذا التفت إلى ذلك المكلف ففي الأغلب إننا نبرئ ذمته مما سبق. إلا إذا أراد أن يحصل له اليقين بفراغ الذمة."
    },
    {
        "id": 4304,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز الاتجار بالعين بعد انتهاء السنة وقبل دفع الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. إلا أن يأذن له الحاكم الشرعي بتأجيل دفع الخمس أو بالاتجار."
    },
    {
        "id": 4305,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجب إخراج الخمس من الأموال التي استملكها من الزكاة أو الخمس أو الكفارات والصدقات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. إذا دخلت في ملكه كما هو الغالب. وعلى الأحوط وجوباً لو استعملها بدون ذلك."
    },
    {
        "id": 4306,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يتعلق الخمس بنماء الحيوان لو زاد عن مؤونة السنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4307,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا أخر دفع الخمس مع وجوبه فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تترتب على ذلك آثار باطلة عديدة وهي: \nأ- حرمة تصرفه في العين أكلاً أو لبساً أو سكنى أو غير ذلك.\nب- انه تشتغل ذمته بأجرة المثل لهذا التصرف فيما يقابل الخمس المستحق لذويه.\nجـ- إن المعاملات الجارية على الأعيان أو الأثمان المستحقة تكون نافذة في الأربع أخماس وباطلة في مقدار الخمس.\nد- إن إنتاج الخمس وأرباحه لذوي الخمس وليس للمالك.\nهـ- انه إذا مات قبل دفع الخمس وجب على ورثته دفع خمس التركة مع الديون قبل تقسيمها بينهم.\nو- إن صلاته بالأموال غير المخمسة من لباسه أو مكانه باطلة. يجب عليه إعادتها بالشكل الصحيح في الوقت. على الأحوط وجوباً وقضاؤها بعد الوقت. على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 4308,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجب على كل مكلف في آخر السنة أن يخرج خمس ما زاد من مؤونته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. كل ما ادخره في بيته للمؤونة من الأرز والدقيق والحنطة والشعير والسكر والشاي والنفط والحطب والفحم والسمن والحلوى وغير ذلك من أمتعة البيت مما اعد للمؤونة ولم يستعمل إلى رأس السنة بما فيها الحلي والكتب الزائدة على حاله الاجتماعي والثياب والفرش والأواني الزائدة عن حاجيته أن يخرج خمسه ما زاد عن مؤونته."
    },
    {
        "id": 4309,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا كان رب الأسرة لا يخمس أو كان وارده من مجهول المالك وهو لا يقبضه قبضاً شرعياً فما حكم أفراد عائلته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن أمكن لأي فرد من الأسرة الاستقلال في الصرف على نفسه وجب. وإن كان مضطراً للبقاء وجبت مراجعة الحاكم الشرعي لتحليل تصرفاته ومصرفه. أما سماحة السيد المرجع فيقول: يجب عليه دفع مبلغ معتد به أما إلى الفقراء المؤمنين أو إلى الحاكم الشرعي. فإن كان رب الأسرة عاصياً بالخمس كان ما يدفعه بمنزلة الخمس، وإن كان ذاك عاصياً بمجهول المالك كان ما يدفعه بمنزلة رد المظالم(١)."
    },
    {
        "id": 4310,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما المراد من المؤونة؟ وهل يعتبر فيها الصرف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المراد بالمؤونة التي تستثنى من أرباح الكسب كل ما يصرفه الإنسان في سنته سواء صرفه في معاش نفسه وعياله على النحو اللائق بحاله أم صرفه في الزيارات وأداء الحقوق كالنذور والكفارات وأداء الدين والصدقات والهداية والجوائز المناسبة له. أو ما يصرفه في تحصيل الربح من أجرة الدكان والضرائب وما يحتاج إليه كآلات العمل والسيارة وأجرة العمل فإن جميع هذه الأمور تخرج من الربح ثم يخمس الباقي."
    },
    {
        "id": 4311,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل الاحتياج شرط في المؤونة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، وما لا يحتاجه فهو خارج عن المؤونة."
    },
    {
        "id": 4312,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "كيف يتحقق رأس السنة في المؤونة لمن ليس له سنة مالية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو يوم البدء بالعمل ويمكن حسابها من يوم ظهور الربح ومن الراجح بل الواجب أن لا يهمل الفرد نفسه من هذه الناحية فيجعل لنفسه رأس سنه منذ أول حياته العملية."
    },
    {
        "id": 4313,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز للفرد أن يجعل لكل نوع من أنواع العمل بخصوصه رأس سنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. ويخمس ما زاد عن مؤونته منه في آخر تلك السنة."
    },
    {
        "id": 4314,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "حساب رأس السنة على التقويم الهجري أم الميلادي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلاهما جائز. بل يمكن عد السنة بالأيام والأسابيع بغض النظر عن التواريخ جميعاً."
    },
    {
        "id": 4315,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل إن مصاريف الحج الواجب أو المندوب أو الزيارات المستحبة تعد من مؤونة السنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. تعد من مؤونة السنة."
    },
    {
        "id": 4316,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل إن أداء الدين يحسب من المؤونة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4317,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "): إذا حصل لديه أرباح تدريجية فاشترى في السنة الأولى عرصة لبناء الدار وفي الثانية خشباً وفي الثالثة آجراً مثلاً وهكذا فهل يكون من المؤن المستثناة لتلك السنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. ويجب عليه خمس تلك الأعيان. وهذا ثابت بلا إشكال إذا لم تكن الدار من مؤونته وبالاحتياط الوجوبي إذا كانت من المؤونة."
    },
    {
        "id": 4318,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز للمالك التصرف ببعض الربح إن كان مقدار الخمس باقياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إلا بإذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4319,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز تأجيل دفع الخمس لسنة إلى أكثر من سنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز تأجيل دفع الخمس إلى سنة إرفاقاً بحال المكلف. أما جعل الموعد أكثر من سنة كخمسة عشر شهراً أو عشرون فيحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي أو وكيله."
    },
    {
        "id": 4320,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا كان الخمس متعلقاً بالعين فهل يجوز دفع القيمة أم دفع العين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتخير المالك بين دفع العين أو دفع قيمتها."
    },
    {
        "id": 4321,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يمكن أن يجتمع الخمس والزكاة في مال واحد بمعنى وجوب دفعهما في زمان واحد أو زمانين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. كما لو كان عنده نحواً من ستين رأساً من الغنم مما يقصد به التجارة والاسترباح فإذا مضى عليها عام وجبت زكاتها ووجب خمسها. والأحوط البدء بدفع الخمس لتكون حصة الزكاة مخمسة."
    },
    {
        "id": 4322,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "يقسم الخمس في عصر الغيبة إلى نصفين فمن صاحبهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النصف الأول للإمام المنتظر عجل الله تعالى فرجه والنصف الآخر لبني هاشم (السادة)."
    },
    {
        "id": 4323,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "لو انتسب إلى هاشم بالأم فقط فهل يحل له الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يحل له الخمس."
    },
    {
        "id": 4324,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يعتبر في بني هاشم المستحقين للخمس العدالة، أم يكفي الإيمان فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعتبر الإيمان ولا تعتبر العدالة."
    },
    {
        "id": 4325,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "بأي شيء يثبت النسب في بني هاشم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما بالعلم أو الاطمئنان أو بالبينة الشرعية وكذلك بالشياع والاشتهار في بلده بل يكفي فيه الوثوق الشخصي."
    },
    {
        "id": 4326,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز إعطاء الخمس للمتجاهر بارتكاب الكبائر أو بعضها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز. بل ولا يجوز للعاصي من أحكام الشريعة كالصلاة في الواجبات وشرب الخمر والسرقة في المحرمات."
    },
    {
        "id": 4327,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز إعطاء الخمس لمن تجب نفقته على المعطي كالزوج والزوجة والأبوين والأولاد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز. بل وكذلك إن كان الوجوب كفائياً على الأحوط."
    },
    {
        "id": 4328,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "النصف الراجع إلى الإمام إلى من يعطى في عصر الغيبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إلى الفقيه الجامع للشرائط (١)."
    },
    {
        "id": 4329,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "وهل يجوز التصرف بسهم السادة بالنسبة للمالك في التوزيع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز. وإن كان الأحوط استحباباً الدفع إلى الحاكم الشرعي أو استئذانه في الدفع إلى المستحق. وأما مع طلب الحاكم الشرعي بدفع حق السادة إليه. وجب الدفع. ولم يجز للمالك المبادرة إلى دفعها للفقير."
    },
    {
        "id": 4330,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز نقل الخمس من بلده إلى غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز."
    },
    {
        "id": 4331,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز احتساب الخمس من الدين الذي في ذمة المكلف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. يجوز احتسابه من حق السادة، وان كان الأحوط استئذان الحاكم فيه."
    },
    {
        "id": 4332,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "وهل يجزي استئذان وكيله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. إذا كان مأذونا بإعطاء الإجازة."
    },
    {
        "id": 4333,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا اشترى المؤمن ما فيه الخمس ممن لا يعتقد بوجوبه فهل يجوز له التصرف فيه من دون إخراج الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 4334,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "أحد المكلفين له رأس سنة يخمس فيها وبعد تخميس ماله شك في تخميس البعض منه ولم يغلب على ظنه انه خمسه فهل يجب عليه تخميس المشكوك في تخميسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، يجب تخميس المشكوك فيه."
    },
    {
        "id": 4335,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل في تكوين رأس مال مشترك لعدة أفراد فيه خمس أم لا.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحسب لكل مالك حسابه من أحكام الخمس."
    },
    {
        "id": 4336,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجب الخمس في المال الموهوب قبل مرور الحول عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كانت الهبة من مال مخمس وكان الموهوب له مخمساً ودخلت الهبة في المؤنة لم يجب خمسها وإلا وجب."
    },
    {
        "id": 4337,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا وهب الوالد ابنه أرضاً لسكنه، فهل يجب على الولد أن يخمس هذه الأرض إذا حال الحول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب تخميس الأرض ما دامت قفراء."
    },
    {
        "id": 4338,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجب إخراج خمس الغنيمة بعد مرور الحول عليها مع كونها مخرجاً أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الغنيمة أي الفائدة المستفادة من دار الحرب لا يعتبر في وجوب الخمس فيها مرور الحول عليها وكذلك خمس الفائدة التي هي من غير الغنيمة الحربية، وكل عين اخرج خمسها مرة واحدة لا يجب إخراج الخمس منه ثانياً، فإنها تكون عيناً مخمسة ما لم يبعها المالك."
    },
    {
        "id": 4339,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هناك أراضي تقوم الحكومة بتوزيعها على المحتاجين فعندما يستلمونها قد تمر عليها أكثر من عام دون أن يسكنوها أو بالأحرى دون أن يبنوها نظرا لحياتهم المعاشية الصعبة فأحياناً يضطر المرء إلى بنائها خلال أكثر من عام وقد تصل إلى ثلاثة أعوام فمثل هؤلاء الأشخاص الذين لا يملكون المبلغ الكافي لبنائها خلال عام واحد هل يجب عليهم إخراج الخمس عنها؟ \nوإذا كان كذلك هل يجب على الأرض فقط أم على الأرض والبناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب الخمس على الأرض والبناء معاً بالقيمة الفعلية."
    },
    {
        "id": 4340,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هناك أراضي تقدم للمحتاجين من قبل حاكم الدولة تسمى الهبة فأصحابها يملكونها ويحصلون على وثيقة الملكية ولهم حق التصرف فيها وهناك أراضي تقدم للأشخاص المحتاجين من قبل وزارة الإسكان ولكن في هذه المرة لا يحصلون على وثيقة الملكية إلا بعد عشر سنوات وإنما يتسلمون العقد فقط كما أنه ليس لهم الحق في التصرف فيها من بيعها أو بيع البناء المقام عليها أو بيعهما معاً أو تأجير البناء المقام عليها إلا بعد المدة المذكورة فما هو الحكم في كلتي الحالتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب دفع الخمس عن الأرض مادامت قفراء ولكن يجب تخميس الأرض بعد إحيائها بما لها من القيمة وهي بهذه الحالة في كلا الفرضين ما دامت ملكيتها الشرعية ثابتة بالإحياء."
    },
    {
        "id": 4341,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص من السادة الهاشميين بنى له مسكناً من بأموال حصل عليها من الوجه الشرعي (حق السادة) وحيث إن البناء لم يكتمل في ضمن السنة وحان موعد رأس سنته، فهل يلزمه تخميس ما صرفه في بناء هذا المسكن ضمن هذه المدة علما بأن المبلغ كبير ولم يحصل عليه إلا من هذا الطريق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ما لم يقع مؤنة وجب عليه تخميس ما صرفه عدى ما صرفه من عائد سنة سكن فيها في نفس البناء بقيمته الفعلية والله العالم."
    },
    {
        "id": 4342,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "قام شخص ببناء منزل له وقد قرب على البناء حول كامل ولم يكمل المنزل بعد، فسكنه صاحبه فيه مرة ما بين يوم إلى أسبوع فهل يصح أن يطلق على هذا سكناً أم لا؟ (وذلك حيلة شرعية عن دفع الخمس).",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان سكناه للغرض المشار إليه في السؤال فلا أثر ويجب أن يدفع الخمس عنه."
    },
    {
        "id": 4343,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هناك الكثير من المؤمنين يسكنون في بيوت بنتها الدولة لهم، وقد قسطت المبلغ الذي يترتب عليهم مقابل تمليكهم لهذه البيوت لمدة خمس وعشرين سنة من حين استلام البيت. يدفع الساكن كل شهر معين مبلغاً معيناً من راتبه فمثل هذا الشخص إذا حان رأس سنته هل له أن يلاحظ الدين الكلي المطلوب منه دفعه خلال السنوات القادمة أو خصوص المبالغ المستحقة عليه في فترة الربح ويخمس ما زاد عليها من دون ملاحظة الدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تحسب الأقساط التي لم يحن حينها من فائض السنة التي حان حينها."
    },
    {
        "id": 4344,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "اشترى شخص بيتاً من أرباح غير مخمسة لسنوات سابقة ويريد أن يخمس أمواله فهل يخمس بقيمة الشراء أم القيمة الحالية أم أكثرهما؟ على انه يستخدمه الآن للسكنى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمسه بقيمة يوم سكناه بأول مرة."
    },
    {
        "id": 4345,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "الهدايا التي تعارف الناس على تقديمها في مناسبات الأفراح (الزواج، الانتقال إلى بيت جديد الخ..) هل يلزم المهدى إليه تخميسها إذا زادت عن حاجته كالأواني والساعات ونحوهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ما لم تعتبر مؤونة في نفس السنة وكذا لو كان المعطي غير مخمس يقيناً."
    },
    {
        "id": 4346,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "عند تخميس الهدية هل يكون ذلك عند القبض أو بانتهاء سنة الربح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل عند القبض إذا وجب الخمس كما سبق."
    },
    {
        "id": 4347,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "وهل يسقط الخمس بمجرد استهلاكها؟ وهل هناك أنواع من الهدايا ليس فيها هذا الحق كالذي يؤمل مثلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا استعملت الهدية التي لا خمس فيها في نفس سنة الهدية أو استهلكت فلا خمس فيها إلا أن يبقى شيء منها غير مستهلكة في المأكول فحال عليه الحول فيجب تخميس ذلك الباقي."
    },
    {
        "id": 4348,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هو حكم المتبقي من الكتب المطبوعة على نفقة المؤلف عند المؤلف بعد مرور الحول عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب في الصورة المفروضة تخميس تلك الكمية المتبقية."
    },
    {
        "id": 4349,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "لو اقتنيت سيارة أو شيئاً آخر لمؤونة السنة من مال مخمس ثم بعتها، هل هذا المبلغ يخمس مرة ثانية؟ وهل الحكم ينطبق على المال الغير مخمس أصلا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما اشتريته بمال مخمس ثم بعته فما لم تربح في بيعه فلا خمس عليك فيه فإن ربحت فيه ولم تصرف ربح ذلك البيع إلى رأس السنة لزم خمس الربح الذي لم يصرف في المؤونة وأما ما اشتريته بثمن غير مخمس فإن كان شراؤه في نفس سنة الخمس لزم تخميس جميعه إن لم يقع مؤنة في نفس تلك السنة وان كان من ربح السنة الماضية عليه السنة لزم تخميس الثمن المشترى به فإن وقع بيعه ثانياً وجب تخميس ربحه كما ذكر."
    },
    {
        "id": 4350,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "عندما يقضي الموظف ١٠ سنوات خدمة يستحق إجازة حج فهل يجب الخمس على المبلغ الذي يستلمه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يطبق عليه حكم مجهول المالك."
    },
    {
        "id": 4351,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هو حكم المال المستلم من الشركة أو الحكومة أو غير ذلك من المؤسسات التي تلتزم على نفسها بإعطاء الموظف إجازة سنوية وقد تتجمد هذه الإجازة لسنوات عديدة حين لا يطالب بها الموظف ولكن حينما يطلب الإجازة السنوية التي يستحقها تدفع إليه إجازة السنة التي عمل بها والسنوات السابقة وبالنسبة للمال المقبوض مقابل هذه الإجازة السابقة، هل يجب الخمس فيها حالاً أو انه يكون من أرباح سنته التي استلمه فيها بمعنى انه يجوز له أن يصرفه في مؤنته من دون تخميس؟وهل يختلف الحال في نوعية المؤسسة التي يعمل فيها الموظف بين الحكومية وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يطبق عليها حكم مجهول المالك بما فيها حكم التخميس."
    },
    {
        "id": 4352,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "): فيما لو تأخر دفع راتب موظف إلى أن حل يوم التخميس هل يتوجب إخراج خمس الراتب قبل قبضه؟ وهل الحكم ينطبق كما لو تكدس رصيد الإجازات السنوية ولم يستهلكها الموظف وفي هذا الحال لا يقبض قيمتها إلا حين يتم استهلاكها فهل يلزمه تخميس تلك الإجازات قبل استلامها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ما لم يقبض مما ذكر ليس على الموظف إخراج خمسه فإذا قبض وكان زائداً على مؤنة سنته فعليه خمس الزائد وان لم يصرفه في مؤنته ومضت سنتها فعليه إخراج خمسه."
    },
    {
        "id": 4353,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "الأسهم من الأوراق المالية كيف يمكن إخراج الخمس منها مع تغير قيمة السهم من فترة لأخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حالها حال سائر الأرباح يجب تخميسها بالقيمة الفعلية لرأس السنة."
    },
    {
        "id": 4354,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص يقرض بعض أمواله بعد إخراج الخمس ثم يستوفي ذلك المبلغ بعد فترة، فهل يجب الخمس في المال المذكور؟ وكذلك لو انه أودع هذا المال بعد التخميس في أحد البنوك ومن المعلوم إن المال لا يبقى بعينه وإنما يستلم بدله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما بالنسبة إلى المال المقرض لا يجب تخميسه إلا بعد استلامه، وأما بالنسبة إلى المال المودع فيجب تخميسه حسب أحكام الخمس."
    },
    {
        "id": 4355,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "): رجل أصدر شيكاً (صكاً) بمبلغ معين وكان يوم إصدار الصك قبل حلول تاريخ الخمس، لكن المعاملة التي تجري عادة في البنوك لاقتطاع المبلغ من الحساب تستغرق عدة أيام، فإذا حل تاريخ الخمس والمبلغ لم يقتطع بعد من الحساب، فهل يجب فيه الخمس حتى مع إصدار صك به؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما لم يقتطع المبلغ من حسابه فالمال باقٍ على ملكه فيجب في الفرض إخراج خمسه."
    },
    {
        "id": 4356,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "وهل يختلف الحكم فيما لو كان حق إلغاء الصك موجوداً أو غير موجود قبل انقطاعه من الحساب في البنك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق بين الصورتين مع عدم اقتطاع المال عن حسابه."
    },
    {
        "id": 4357,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هو حكم المال المأخوذ من أحد البنوك بعنوان مجهول المالك في صورة القرض وقد حصل عليه لغرض صرفه في المؤونة لكن لم يصرف وحان موعد رأس السنة فهل يجب فيه الخمس أم لا؟ وكذا الحال لو صرف قسماً منه وبقى البعض الآخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا خمس على ما صرف خلال سنته الخمسية ويطبق على ما بقى غير مصروف من مال القرض حكم مجهول المالك."
    },
    {
        "id": 4358,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز للمكلف تسديد خمس لمال غير مخمس من أرباح السنوات التي تلي يوم التخميس أو عزل خمس المبلغ عينه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس أن يسدد خمس ما مضت سنته ولم يصرفه في مؤنته يسدده من ربح السنة المتأخر ولكن بعد إخراج الخمس عن نفس ما يدفعه خمساً للسابق فإن كان عنده من السابق مائة غير مخمسة مثلاً. فأما يدفع عشرين من نفس تلك المائة أو يدفع من ربحه المتأخر خمساً وعشرين يعني عشرين للسابق والخمسة لنفس الخمسة والعشرين."
    },
    {
        "id": 4359,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "بعد أن دفع المكلف الخمس إلى مستحقيه تبين انه لا يجب استخراج خمس على المبلغ أصلاً، فهل يجوز استرداد الخمس أو احتسابه لخمس غنائم أخرى تستحق التخميس؟ هل هناك مماثلة على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا تبين انه لم يربح أو كان له ربح لا خمس فيه كالميراث فدفع خمسه جاهلاً فإن كان ما دفعه موجوداً فله أن يسترده أو يحسبه عن خمس غنيمة أخرى موجودة لم يخمسها وان كان تالفاً لم يجزئ شيء من الأمرين."
    },
    {
        "id": 4360,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا خمس المكلف أمواله عند رأس سنته وبقي المال المخمس في حسابه في البنك ثم أضيفت عليه مبالغ أخرى من رواتب السنة الثانية وكان يأخذ مصاريفه من هذا المال المختلط بالخمس وغيره فحينما يحين موعد رأس سنته الثانية هل يجب عليه تخميس المبلغ الكلي أم له استثناء المبلغ المخمس سابقاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل من كان له رأس سنة فكل ما لديه خلال السنة فهو بمنزلة المخمس إلى رأس سنته الثانية."
    },
    {
        "id": 4361,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هو الحكم بالنسبة للابن الذي يعلم بأن والده الذي ينفق عليه وعلى أفراد عائلته من مأكل ومشرب ومسكن وملبس لا يخمس ومع تفهيم الابن لأبيه عن وجوب الخمس. فهل هناك بأس فيما يتناوله الابن من مأكل ومشرب وملبس؟ وهل يتحتم عليه تخميس الأشياء التي يأخذها كالثوب مثلاً؟ \nوماذا عن الصلاة في المسكن؟ وكذلك الحال فيما لو دعي شخص إلى دار من يعلم بأنه لا يخمس وقدم إليه بعض الأطعمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يوجد إذن عام بهذا التصرف بشرط التصدق على المحتاجين المؤمنين وهو خاص بمن يرجع إلينا بالتقليد."
    },
    {
        "id": 4362,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص مؤمن ورث مالاً من أبيه المخالف هل يجب عليه أن يخمسه أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه تخميس ذلك الميراث."
    },
    {
        "id": 4363,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يكفي في عدم استحقاق الخمس للشيء استعماله ولو مرة واحدة، فمن قرأ صفحة من كتابه أو استعمل ثوباً له ولو مرة وأهمل ذلك حتى مر الحول هل يجب عليه إخراج خمس ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان في معرض الحاجة في ضمن السنة كفى لإسقاط الخمس وأما إذا لم يكن معرضاً للحاجة وكان استعماله مرة واحدة في طول السنة فراراً من الخمس فلا يوجب سقوطه."
    },
    {
        "id": 4364,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "أ- هل يجوز إعطاء الفقير المسلم التارك للصلاة من الحقوق المالية ونحوها من الخمس والزكاة والكفارات وزكاة الفطرة ورد المظالم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز على الأحوط اللازم."
    },
    {
        "id": 4365,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ب - وهل يجوز إعطاء ذلك إلى المخالف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز وقد يجوز إعطائه إن اقتضته المصلحة."
    },
    {
        "id": 4366,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز إعطاء السهم المبارك كي يوضع في البنك ثم يصرف من منافعه على دار أيتام أو مسجد أو غير ذلك من وجوه الخير باعتبار أن هذا هو الأسلوب المضمون لتوفير نفقات المستقبل في هذه البلاد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الأولية هو الجواز."
    },
    {
        "id": 4367,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز إعطاء سهم السادات للسادات المحتاجين بعنوان القرض، للشروع بعمل أو مهنة أو غير ذلك؟ وهل يجوز جمع سهم السادات وإقراضه للمحتاجين منهم ثم إعادته لإقراضه لآخرين منهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تبرأ الذمة بذلك. والجواز موقوف على إذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4368,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يشترط تسليم سهم السادة للفرد المستحق أم يجوز إعطائه لمؤسسة لخدمة السادة، كإيواء أيتامهم أو بناء مساكن لفقرائهم، أو إعطائهم قروض عمل أو غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المشرفون على المؤسسة مخلصون ومؤمنون جاز توكيلهم بذلك."
    },
    {
        "id": 4369,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما حكم من يرفض تسليم سهم الإمام ويرفض الاستجازة من الحاكم الشرعي في صرفه؟ ويصر على صرفه حسب رأيه الخاص مع انه مقلد لكم وهل ما يدفعه برأيه مبرئ للذمة أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مورد الصرف صالحاً لذلك في نفسه تبرأ الذمة ولو بالإجازة المتأخرة وأما بدون إجازة فلا على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4370,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما حكم من لا يخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا وجب عليه الخمس ولم يخمس فهو عاصٍ وصلاته في اللباس والمكان غير المخمس باطلة."
    },
    {
        "id": 4371,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يعتبر في وجوب الخمس إذن الوالد أو كون الشخص منفصلاً عن والده أم يجب حتى لو كان مع والده في  السكن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يعتبر كلا الأمرين في وجوب الخمس."
    },
    {
        "id": 4372,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا جاء موسم الحج وفي نفس الوقت موعد إخراج الخمس الذي عليه، فإذا أخرج الخمس نقصت أموال الحج فلا يستطيع الذهاب وان حج ولم يدفع الخمس منع حقاً من حقوق الله، فما العمل وأيهما يقدم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بد من التخميس فإن بقيت استطاعته وجب عليه الحج وإلا لم يجب وله أن يستأذن الحاكم الشرعي بتأجيل دفع الخمس أو تقسيطه ليمكن له الحج والخمس معاً."
    },
    {
        "id": 4373,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "المال المخمس إذا حُوِّل إلى عملة أخرى فصار ضعفاً أو أكثر ودار الحول فهل يجب تخميس المحول بعد العام أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب الخمس في الصورة المفروضة على الزائد على الشكل الموجود وفي رأس السنة بعد استثناء المقدار المخمس من المال."
    },
    {
        "id": 4374,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل صحيح أن للمكلف حق التصرف بثلث سهم الإمام من الخمس المتحقق عنده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس كذلك على القاعدة ما لم يأذن الحاكم الشرعي فيتصرف المكلف بمقدار الإذن بالثلث أو غيره."
    },
    {
        "id": 4375,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا قرأنا من كتاب عشر صفحات فهل يطلق عليه انه قد قرأ بحيث لا يخمس في رأس السنة أم كم ينبغي القراءة منه حتى إذا دار عليه الحول لا يخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت القراءة حسب الحاجة إليها في أثناء السنة فلا خمس فيه وكذلك إذا كان الكتاب مناسباً مع الشأن الاجتماعي للمالك. وإلا وجب فيه الخمس وان قرأ فيه."
    },
    {
        "id": 4376,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز دفع الخمس من مال المالك بدون علمه ورخصته لمن يعلم باستحقاق الخمس في ماله أكيداً.. إذا كان المالك معانداً ورافضاً لدفع الحق الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم مع تحصيل الرخصة من الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4377,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "عند رأس السنة تم احتساب الخمس ومن ثم تسليمه وأجريت بعد عملية تسليم الخمس المترتب بالذمة مصالحة حول تخميس أموال لم تحتسب ضمن الخمس سهواً أو نسياناً أو جهلاً لأنها مما يجب أن تخمس أو ظناً بأنها مخمسة، ثم تبين أن مقدار من المال لم يحتسب ضمن الخمس لأحد الأسباب السابقة، وهو يقل عن مبلغ المصالحة بكثير، فهل يجب فيه الخمس أم إن عملية المصالحة كافية ومبرئة للذمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب فيه الخمس بغض النظر عن تلك المصالحة."
    },
    {
        "id": 4378,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هناك بعض الموارد التي تدعمها الدول فتباع بأسعار زهيدة للمستهلك والمواد نفسها تباع بسعر آخر في السوق قد يصل إلى عشرين ضعفاً أو أكثر عن السعر الأول وهي مما تثقل كاهل المستهلك ذي الدخل المحدود والفقير شرعاً فهل يتم احتساب الخمس لهذه المواد عند رأس السنة على أساس السعر المدعوم أو سعر السوق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الخمس لازم على تلك المواد بسعر السوق وقت الدفع لمن يخمس أول مرة وبقيمة رأس السنة لمن يخمس كل سنة لا بالسعر المدعوم."
    },
    {
        "id": 4379,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز الخمس في الأجزاء غير المقروءة من دورات الكتب خصوصاً إذا كان عمل الشخص في التتبع والبحث والتحقيق في التاريخ والأدب وغيرها من المجالات فربما يحتاج اليوم هذا الجزء من الدورة ويحتاج الجزء الآخر منها بعد أكثر من سنة نظراً لمتطلبات العمل، هذا إذا أخذنا بنظر الاعتبار أن دورات الكتب لا تباع مجزأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال لا خمس في البقية غير المقروء فيها، وخاصة إذا كان وجود الكتاب في ملكه أو في بيته مناسباً مع شأنه."
    },
    {
        "id": 4380,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص هاجر من بلده وكان عنده مبلغ من المال وكان قد خمس في نهاية السنة، وبعد ارتحاله وسكنه في بلد ثانٍ، حوَّل ما عنده من عملة بلده إلى الدولار الأمريكي لغرض الحفاظ على ماله، وأصبح الدولار هو العملة الرئيسية في معاملاته التجارية إضافة إلى عملة البلد الجديد، وعليه فإذا احتاج إلى مصروف يصرف من الدولار والعملة للبلد الجديد، وفي نهاية السنة وجد أن قيمة الدولار أصبحت بالنسبة إلى العملة الأولى وعملة بلده الثاني ضعف ما كانت عليه في نهاية السنة الحسابية الماضية فهل يجب الخمس في هذه الزيادة الحاصلة في قيمة الدولار أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب تخميس الزيادة في الصورة المفروضة."
    },
    {
        "id": 4381,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز لطالب العلم الديني أن يأخذ من الحقوق الشرعية إذا كان أهله موسرين ولا يزال تحت نفقتهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس من هذه الناحية إذا كان غرضه خدمة الدين."
    },
    {
        "id": 4382,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا كان الموظف في الدولة يقبض معاشاً شهرياً محدداً، وعلى مدى المدة الطويلة يحصل له تعويض عند تركه للعمل أو إحالته على التقاعد، بحيث أن التعويض يتلقاه نتيجة الأتعاب أو الخدمة حيث تكون الدولة محتفظة له بمقدار من أتعابه كل شهر حتى يترك العمل أو يتقاعد فيكون المال نتيجة لها، فهل يجب إخراج خمس ذلك المال مباشرة عند قبضه أم لا بد من مرور الحول عليه أولاً، أم لا بد من تخميسها وان لم يقبضها بعد وان كان يعلم مقدار المال الذي سيحصل عليه في النهاية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يطبق على هذا المال بعد قبضه حكم المال المجهول المالك كما ذكرناه في المنهج ج٣."
    },
    {
        "id": 4383,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يحق للسيد أو الهاشمي أن يأخذ من سهم الإمام من غير ضرورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز بدون الإجازة من المرجع."
    },
    {
        "id": 4384,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "لو أراد شخص بناء سكن له لعياله فوضع الأساس في السنة الأولى وأقام الأعمدة والسقوف في السنة الثانية وأتم في السنة الثالثة كل ذلك كان من الأرباح في أثناء السنة ومن الديون، فما الذي يجب الخمس فيه؟ والخمس يكون بحسب القيمة الفعلية آخر الثلاث سنين من الانتهاء أم بحسب الكلفة لكل آخر سنة بحيث يجمع مجموع ما كلفه على مدى الثلاث سنين ويخرج الخمس أم بحسب القيمة الفعلية لكل آخر سنة مما أنجز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن له رأس سنة وجب تخميس المجموع مما هو حاصل فعلاً في البيت وإذا كان له رأس سنة حسب في كل رأس سنة مقدار زيادة القيمة السوقية على المصروف خلال السنة وخَمَّسها ما لم يسكن البيت."
    },
    {
        "id": 4385,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "): لو كان عنده مال وقبل أن يمر عليه الحول بيوم واحد اشترى به بضاعة فراراً من الخمس حتى لا يتعلق به ليحسب له رأس مال جديد، فهل يجوز ذلك؟ وهل يجب الخمس في هذه الحال أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عند انتهاء الحول يتعلق الخمس بالبضاعة لأنها اشتُريت خلال السنة وقد كملت السنة بمرور اليوم الباقي من السنة فلا فرق بين التبديل وعدمه."
    },
    {
        "id": 4386,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص اشترى محلاً للتجارة بمعنى أعطى عوض إخلائه (السرقفلية) وصرف عليه أموالاً لتحسينه وتزيينه للترغيب فهل تحسب هذه الأمور من الفواضل كي يجب تخميسها أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4387,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص رأس سنته أول محرم الحرام مثلاً فلو ربح بعد الغروب وقبل الصبح من يوم رأس سنته فهل هذا الربح من أرباح السنة الماضية حتى يخمس أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الأمر يحسب بالساعات أو الدقائق بالنسبة إلى وقت التخميس في السنة الماضية فما تقدم عليه وجب الخمس وان تأخر عنه لم يجب."
    },
    {
        "id": 4388,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص وهب أولاده أرضاً وتعلق بها الخمس منذ سنين والآن زادت قيمتها كثيراً فهل يجب على هذا الشخص أن يدفع خمس ثمنها زمن الهبة أو خمس ثمنها الآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت الأرض قفراء لم يجب دفع الخمس أصلاً، وإذا كانت محياة أو بستان ونحوه وجب دفع خمس ثمنها الحالي."
    },
    {
        "id": 4389,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص يملك أرضاً -شرعاً- وهو يستغلها الآن ولكنها مسجلة في الطابو باسم غيره بحيث يمكن للغير أو لورثته أن ينتزعوها منه ساعة يشاءون فهل يجب عليه تخميسها الآن أو حتى تسجل في الطابو باسمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه تخميسها الآن."
    },
    {
        "id": 4390,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما رأيكم في رجل اشترى قطعة ارض بمبلغ لم يمر عليه سنة ثم مر أكثر من سنة على تملكه للأرض، ثم أراد أن يخمس، هل يتعلق الخمس بسعر الشراء أم بقيمة الأرض حين التخميس؟ مع العلم أن الأرض مشتراة للاقتناء لا للتجارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة على الرجل تخميس الأرض بسعرها الحالي ولا فرق في هذا الحكم بين أن يكون شراؤها للاقتناء أو للتجارة. ولا يفرق في ذلك مرور سنة على الثمن وعدمه ولا مرور سنة على الأرض وعدمه ما دام يخمس لأول مرة. مع ملاحظة التفصيل السابق من كون الأرض قفراء أو محياة."
    },
    {
        "id": 4391,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما رأيكم في رجل اشترى قطعة ارض بمبلغ مر عليه سنة، ثم مر أكثر من سنة على تملكه للأرض ثم أراد أن يخمس، هل يتعلق الخمس بسعر الشراء أم بقيمة الأرض حين التخميس؟ مع العلم أن الأرض مشتراة للاقتناء لا للتجارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: على الرجل في هذه الصورة تخميس الأرض بسعرها الحالي ما لم يكن أرخص من قيمة الشراء."
    },
    {
        "id": 4392,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "رد المظالم لمن تعطى؟ وهل يجوز للفقير الشرعي أخذها بدون إذن الحاكم الشرعي أو هي للحاكم الشرعي فلا بد من إذنه، وهل اللقطة أيضاً حكمها حكم رد المظالم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تعطى رد المظالم للفقير الشرعي إلا إذا طلبها الحاكم الشرعي، وأما اللقطة الجامعة للشرائط فهو مخير بين التصدق بها للفقير والتملك لنفسه أو دفعها إلى الحاكم الشرعي بعد الانتظار سنة كاملة وان لم تكن جامعة الشرائط فيجوز له من الأول ما ذكرناه في التخيير بدون انتظار السنة."
    },
    {
        "id": 4393,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "من كان لا يحاسب نفسه سنين طويلة وقد ملك عقارات وأراضي وغيرها مما فيه الخمس وثمنها الآن أكثر من ثمنها يوم تملكها وبعضها ملكه بالوصية أو بالهبة أو بالبيع المحاباتي وبعضها بالشراء فهل يجب عليه تخميسها بثمنها الآن، أو بثمن ما تساوي يوم تملكها وهل يفرق الحال بين ما ملكه بالوصية والهبة والمحاباة وبين ما ملكه بالشراء وهل يفرق أيضاً بين ما ملكه بمعاملة شخصية وبين ما اشتراه في الذمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة يجب عليه تخميس تلك الأموال بقيمتها الفعلية لا بقيمتها يوم تملكها بلا فرق بين الملك بالوصية والهبة والمحاباة والملك بالشراء، ولا فرق بين الشراء في الذمة والشراء الشخصي."
    },
    {
        "id": 4394,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل تجوز الصدقة على الهاشمي من غير الهاشمي ومن غير الزكاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ذلك جائز إلا إذا حصل بها التوهين."
    },
    {
        "id": 4395,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "لو عمَّر منزله بالدَّين وانتهى وقد مر عليه الحول فهل يجب إخراج خمس المنزل بحسب قيمته الفعلية بعد الانتهاء أم بقيمة ما كلفه من الدار أم لا خمس أصلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا سكن الدار فيجب الخمس عليه بالقيمة يوم أول السكنى وإلا فبالقيمة يوم التخميس."
    },
    {
        "id": 4396,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص لديه ألف دينار مثلاً قد أخرج خمسها ثم صرفها في أثناء الحول بالكامل وبعد أن صرفها تجدد له ربح من نتاج عمله، فهل يجب عليه تخميس تمام هذا الربح إذا حل عليه رأس سنته أو له أن يستثني منه ذلك الألف المخمس بأن كان مقدار ربحه المتجدد عند رأس السنة ألفان  مثلاً؟ فهل يخمس تمام الألفين أو يخمس ألفاً واحداً باعتبار أن له ألفاً مخمساً قد صرفه قبل تجدد الألفين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يخمس كل الربح إذا لم يكن ناتجاً تجارياً عن الألف الأولى وإلا وجب عليه تخميس الزائد."
    },
    {
        "id": 4397,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل إن الطالب الذي لا يزال تحت رعاية ومسؤولية والده إن اشتغل العطلة الصيفية بأجرة شهرية ألف ريال أو ألفين لمدة شهرين أو أكثر ولم يأخذ أبوه منه دخله من اجل أن يصرف على نفسه لكمالياته يكون عليه فيها الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم وإن كان شغله مؤقتاً."
    },
    {
        "id": 4398,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز للزوجة أن تدفع الحقوق الشرعية إلى زوجها المأذون المخمس  أم لا؟ وعلى فرض الجواز فهل يحق له أن يصرف عليها من هذه الحقوق أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الزوج مستحقاً أو مورداً لأخذها أو مأذوناً باستلامها جاز لها دفعها له ثم جاز له صرف ما أخذ في نفقتها الواجبة."
    },
    {
        "id": 4399,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "في موضوع المحل التجاري المشترى عيناً أو خلواً (أي السرقفلية) يوجد أدوات العمل التجاري فيه. إذا تم إخراج خمسه في السنة الأولى فهل هي من المقتنيات التي لا يجب ملاحظة حسابها وقيمتها في كل سنة من المال التجاري وبالتالي عدم وجوب إخراج خمس الزيادة في الثمن الداخل عليها إلا بعد بيعها وظهور الربح فيها، أم يعتبر جزءاً من مال التجارة التي يجري حسابها في كل سنة فيلاحظ قيمتها زيادة ونقصان ليتم حساب الخمس على أساس ذلك لا سيما وانه نقل عن فتواكم أنها بالنحو الأول فهل هذا هو الواقع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة وجوب الخمس في كل ذلك لكننا أذنّا بالولاية في أدوات العمل أن تُخمَّس مرة واحدة ثم لا تُخمَّس حتى تباع أما المقتنيات الأخرى فإن كانت مناسبة مع حاله الاجتماعي فكذلك وإلا وجب الخمس في كل سنة إن حصلت في قيمتها السوقية الزيادة."
    },
    {
        "id": 4400,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "الأواني المعدة للطعام والشراب إذا استعملت للزينة فقط فهل يعد هذا استعمالاً مسقطاً للخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت مما يعد مناسباً لشأنه ووجودها متعارفاً في المقام فتحسب مؤونة فيشملها حكمها في الخمس أو عدمه."
    },
    {
        "id": 4401,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص توفي وترك أموالاً منقولة وغيرها ولم يكن يخمس في حياته وترك ولدين قاصرين وزوجة ووالدة. فهل يجوز لنا إخراج خمس ماله وإعطاءه  إلى مستحقيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان ممن لا يخمس فيجب إخراج المقدار المعلوم اشتغال ذمته به من تركته قبل التقسيم كسائر الديون التي بذمته والأحوط اختصاص الدفع بالوصي أو الأولاد الكبار، وإلا كان الأحوط استئذان الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4402,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص استدان مبلغاً من المال ووظفه في عمل زراعي ثم صار من إنتاج هذا المشروع يوفي دينه حتى وفّاه كاملاً، وأصبح المشروع ملكاً له، وهو ينتج عليه أرباحاً سنوية، هل يجب أن يخمس هذا المشروع على أساس قيمته السابقة أم على أساس قيمته الحالية، مع العلم أن  القيمة الحالية قد ارتفعت ارتفاعاً كبيراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: على القيمة الحالية ما لم يأذن الحاكم الشرعي بخلافه."
    },
    {
        "id": 4403,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا كنت اعمل موظفاً في شركة ما وهذه الشركة تقتطع من راتبي الشهري جزءاً تَدَّخِرُه لديها، وهذا الادخار على قسمين: بربح وبدون ربح. والذي هو بربح لا أدرى  عن حاله هل هو بالمضاربة أو بالربا أو بغير ذلك، فهل يجوز لي والحالة هذه أن اجعله بربح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما لم تشترط أنت معها أن تربحك مع ما ادخرته لك عندها جاز لك أن تأخذ الربح الذي تدفعه، فإن كانت الشركة أهلية غير حكومية إسلامية فلك جميع ما تدفعه لك مع كونه مشمولاً لأحكام الخمس، وان كانت شركة حكومية فتأخذ الأصل والربح بعنوان المجهول مالكه ويشمله حكمه المذكور في منهج الصالحين ج٣."
    },
    {
        "id": 4404,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "وكيل من قبلكم حاسب نفسه على الحق الشرعي وجعل ذلك الحق بذمته لعدم قدرته على دفعه وقيمة المخمس قد زادت، فهل انتقل الحق إلى الذمة كي يكون ديناً بذمته أم لم يزل الحق المخمس كي يخمس من جديد أو ما هو المبرئ للذمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يخمس لأول مرة فالمحاسبة الأولى باطلة وليحاسب نفسه من جديد على القيمة الجديدة وان كان له رأس سنة فالمحاسبة صحيحة ولا حاجة إلى حساب القيمة الزائدة."
    },
    {
        "id": 4405,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص كان عليه خمس وقد دفع رد المظالم أو صدقات ثم تبين أن ذمته مشغولة بمقدار من الخمس فهل ما دفعه يكون مبرئاً لذمته؟ علماً بأنه دفعه بتلك النية المذكورة بناء على قول بعض العلماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 4406,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "وكيل المرجع اخذ خمساً على شيء اتضح فيما بعد عدم وجوب الخمس فيه فهل يجوز مطالبته فيما اخذ وهل يجب عليه الإرجاع وهل ذلك بعد المطالبة أم قبلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب على الوكيل إرجاعها إلا مع مطالبة المالك."
    },
    {
        "id": 4407,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هناك بعض الشركات تعطي موظفيها قروضاً لشراء ارض أو بناء للسكن وتخصم من قيمة الأرض (٥٠%) ومن البيت (٢٠%) فهل يجب الخمس في الأقساط المسددة من المبالغ المقترضة من الشركة قبل وبعد سكن البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. فإن كان ساكناً للبيت كفاه ذلك وإلا وجب تخميس أعلى القيمتين من الكلفة والقيمة الحالية."
    },
    {
        "id": 4408,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "لتعيين رأس السنة للخمس -لمن لم يخمس من قبل- هل يجب حساب كل شي من ممتلكاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، فيجب ما كان من المؤونة بقيمة كلفته أو قيمة أول يوم لاستعماله، وما كان خارجاً عنها فبأغلى القيمتين من كلفته والقيمة يوم التخميس والمصالحة. ولكن يمكن التسامح معه بالولاية."
    },
    {
        "id": 4409,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "المال الذي يوفره المهاجر لكي يستعين به للزواج أو السفر إلى بلداننا مثلاً هل يتعلق به الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم عليه الخمس، ما لم يأذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4410,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز قبول دعوة من لا يخمس أمواله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، نجيز له ذلك بشرط التصدق على بعض المحتاجين."
    },
    {
        "id": 4411,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "من كانت أمه علوية هل يكون بحكم السيد في استحقاقه لسهم السادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 4412,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يستطيع المكلف أن يصرف زكاة أمواله وخمسها في الموارد المذكورة في الرسالة العملية دون الحصول على إجازة من المرجع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إجازة المجتهد في حق الإمام."
    },
    {
        "id": 4413,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز إعطاء الخمس وسهم الإمام لغير السادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز في سهم الإمام بإجازة المرجع."
    },
    {
        "id": 4414,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا حسب الشخص ما عليه من خمس في نهاية العام ولكن لم يؤده بعد، فهل يجوز له التصرف في أمواله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 4415,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز للبائع المسلم أن يبيع مع البضائع المباحة سلعاً محرمة ثم يخمس الأرباح المختلطة كي يصبح ماله حلالاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 4416,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل تجيزون دفع الحقوق الشرعية إلى وكلائكم الموثوقين أم لابد من إيصالها مباشرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الوكيل الموثوق به كالأصيل، ويطلب منه الوصل."
    },
    {
        "id": 4417,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل تصح الصلاة في الثوب غير المخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا على الأحوط وجوباً إلا إذا أجازه الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4418,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا كان الإنسان يريد أن يخمس ولكنه لم يقلد أي مرجع، فهل تجب المسارعة في الخمس أولاً ثم التقليد أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التقليد نيّة في لحظة، فلا ينافيها الإسراع في الخمس."
    },
    {
        "id": 4419,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا دفع المكلف خمسه لمجتهد جامع للشرائط ولكن ليس بمرجعه، فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجزئ إلا بإذن المرجع."
    },
    {
        "id": 4420,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز دفع الخمس للمشاريع الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إلا أن يكون بإجازة الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4421,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "الراتب الذي يعطى للعائلة اللاجئة في الدول الأوربية حسب أفراد العائلة، فهل الخمس يتعلق بكل الراتب وفيه حصة الأطفال أم يتعلق بحصة البالغين فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بكل الحصص لأنه حكم وضعي."
    },
    {
        "id": 4422,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يلزم تخميس الجوائز أو الزيادات التي يحصل عليها الموظف في الوظائف الحكومية؟ وما حكم أخذها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أخذها جائز بإجازة الحاكم الشرعي، وإذا زادت عن مؤونة السنة خمّسها."
    },
    {
        "id": 4423,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز إعطاء حق السادة من الخمس قبل حلول رأس السنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا علم باشتغال ذمته به."
    },
    {
        "id": 4424,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز مساعدة المحتاجين من الأقرباء مالياً واعتبار ذلك خمساً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من سهم السادة إذا كانوا سادة. مع ا لاستئذان من الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4425,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجب الخمس على الإنسان الذي عليه ديون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب الخمس فيما أدّاه خلال السنة."
    },
    {
        "id": 4426,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "راتب التقاعد الذي يقتطع من ربع الراتب في السنوات الماضية حسب الاتفاق المسبق ويؤخر دفعه إلى زمن التقاعد فهل يجب عليه الخمس بعد انقطاع المؤونة السنوية وفي بداية السنة المالية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4427,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل تعتبر السيارة التي يشتريها لأغراضه الخاصة من المؤونة السنوية أم يجب فيها الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تعتبر من المؤونة."
    },
    {
        "id": 4428,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجب الخمس على الهدية التي مضى عليها عام ولم تستعمل بعد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجب الخمس، والضابط في ذلك أن تكون في رأس سنته زائدة عن المؤونة."
    },
    {
        "id": 4429,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما حكم القليل من الطعام الزائد عند رأس السنة مثل الأرز والسكر والدهن، فهل يتعلق الخمس بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمس على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4430,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا أسس الشخص منزل السكن بقرض من شركة ما أو بقرض من الحكومة، على أن يؤدي القرض على شكل أقساط سنوية تستمر في بعض الحالات إلى مدة ٢٥ سنة. فهل يجب الخمس في الأقساط التي يريد دفعها كل عام أم تحسب من مؤونة السنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا دفع الأقساط خلال السنة الخمسية فلا إشكال وان بقيت غير مدفوعة في رأس سنته وجب الخمس في المال المتبقي."
    },
    {
        "id": 4431,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "عند حلول رأس السنة إذا كانت عليه مجموعة من الديون، بعضها مؤجل والبعض الآخر حال  اجلها، فهل يطرحها من مجموع الأموال التي عنده؟ وإذا كان كذلك هل كلها أو بعضها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، فيما حل اجله وكان قد صرفه في المؤونة."
    },
    {
        "id": 4432,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ولو كانت الديون له على الآخرين ولم يدفعوها إليه بعد فهل يحسبها من أمواله ويخمسها الآن  أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا لا يجب أن يخمسها الآن."
    },
    {
        "id": 4433,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما حكم التصرف في حق الإمام أو السادة بدون إذن المجتهد إذا صرفها في مواردها المقررة شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى الإذن السابق أو الإجازة اللاحقة على الأحوط."
    },
    {
        "id": 4434,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "والدي توفي وخَلَّف تركة من جملتها البيت الذي نسكن فيه، وقد أوقفه لنا ولم يكن يخمس أمواله في حياته، وأخي الأكبر وهو الولي من بعد الوالد غير متديّن ولا يعتقد بالخمس، فهل نخمس بعد تقسيم التركة أو قبلها وهل يشمل البيت الموقوف علينا أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا تمكنتم خمّسوا كل التركة حتى الدار، بقيمة الشراء وإذا لم تتمكنوا خمّسوا حصتكم فقط."
    },
    {
        "id": 4435,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل الكتب يجب فيها الخمس وإذا كان كذلك فهل يشمل طلاب العلوم الدينية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا عدّت الكتب من المؤونة عرفاً فالخمس على أثمانها السابقة فقط."
    },
    {
        "id": 4436,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ما هي كيفية المصالحة التي تقولون بها لمن كان مدّة من الزمن لا يخمس ومع من يصالح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصالح الحاكم الشرعي أو وكيله، وكيفية المصالحة منوطة بالمصلحة."
    },
    {
        "id": 4437,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا عثر على إبريق فضة قديم فما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بعنوان الكنز يجب أن يخمسه، وإلا فبعد اليأس عن صاحبه يطبق عليه حكم اللقطة."
    },
    {
        "id": 4438,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا اشترى بضاعة من ماله المخمس، وبَقِيَت في دكانه عاماً كاملاً ولم تُبَع فهل يلزم تخميسها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يخمِّس ما اشتري بالمال المخمس، إلاّ إذا ارتفعت القيمة السوقية فيجب في الزيادة والمهم هو لحاظ القيمة في رأس سنته وان لم تبقَ عاماً كاملاً."
    },
    {
        "id": 4439,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يلزم أن يجعل الإنسان لنفسه يوماً معيناً يخمس فيه، أو يكفي أن تدور السنة على المال بدون استخدام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يلزم أن يعين يوماً خاصاً في السنة، وإلا لزم أن يخمس كل ما يحصل عليه فوراً."
    },
    {
        "id": 4440,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "ماذا يفعل من وجب عليه الخمس ولا يملك المال لدفع ما وجب عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقسط المال بحسب القدرة."
    },
    {
        "id": 4441,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "شخص اخرج خمسه وتصرف في سهم السادة أي قام بتوزيعه بنفسه على السادة المستحقين، أما سهم الإمام فأعطاه للوكيل أو للمأذون من قبل المرجع فهل يجزي ما أعطاه للسادة بدون إذن الحاكم الشرعي أو وكيله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الإجزاء."
    },
    {
        "id": 4442,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "إذا كان الإنسان لا يخمس مدة من الزمان قلتم بأنه يتصالح مع الحاكم أو وكيله، فهل يجوز أن يتصالح مع وكيل أو مأذون غير المرجع الذي يقلده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 4443,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يجوز الاستدانة لإخراج الخمس إذا وجب عليه من قبل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم بل قد يجب."
    },
    {
        "id": 4444,
        "category": "كتاب الجزء 9",
        "question": "هل يلزم تقسيم الخمس إلى نصفين بالتساوي قسم السادة والآخر للإمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يلزم التساوي."
    },
    {
        "id": 4445,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ماذا تسمى الحالة التي ترى المرأة فيها دم العادة الشهرية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تسمى هذه الحالة بـ(الحَيض) أو (الطَّمَث)."
    },
    {
        "id": 4446,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ماذا تسمى الحالة التي تنقطع فيها رؤية هذا الدم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تسمى هذه الحالة بـ(الطُّهْر)."
    },
    {
        "id": 4447,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هو دم الحيض وما هي صفاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: دم الحيض: وهو الذي يخرج من رحم المرأة -الطبيعية- في كل شهر مرة. صفاته: وهو في الغالب، قاتم شديد الحُمرة يضرب إلى السواد أو أحمر غليظ، حار، يخرج بقوة وحُرقة."
    },
    {
        "id": 4448,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "هل هذه الصفات تُلازم دم الحيض بصورة دائمة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الصفات غالبية ترجع إليها في مقام التمييز عند الإشتباه، وربما لا توجد هذه الصفات أو بعضها فيه، وربما يكون أصفر وغيره."
    },
    {
        "id": 4449,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "كيف يخرج هذا الدم وفي أي وقت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس لكيفية خروج هذا الدم نظام خاص أو مُدّة معينة، والغالب أن يخرج في كل شهر مرة من أيام خاصة مثلاً في بداية كل شهر أو وسطه أو آخره حسب عادة المرأة."
    },
    {
        "id": 4450,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هي الأشياء المحرمّة على الحائض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى:\n١- الصلاة مطلقاً، عدا الصلاة على الميت.\n٢- الطواف الواجب بالإحرام مطلقاً.\n٣- الصوم، بمعنى أنه لو تعمد البقاء على الجنابة حتى طلع الفجر بطل صومه. فكذلك الحال في الحيض بعد انقطاع الدم.\n٤- مس كتابة المصحف الشريف.\n٥- اللبث في المساجد بل مطلق الدخول بها، وكذلك في مراقد الأئمة المعصومين إلى حد الرَّواق.\n٦- قراءة آية السجدة من سور العزائم وهي حم (فصلت)، وألم (سورة السجدة) والنجم والعلق، والأقوى إلحاق تمام السورة بها حتى بعض البسملة المقصودة منها.\n٧- يحرُم وطؤها في القُبُل، عليها وعلى الفاعل، وأما وطؤها في الدُّبر فالأحوط وجوباً تركه."
    },
    {
        "id": 4451,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "هل على وطء المرأة في حال الحيض كفّارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، وهذا مبني على الإحتياط الإستحبابي للزوج دون الزوجة."
    },
    {
        "id": 4452,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هو مقدار كفّارة وطء الحائض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في أول الحيض بدينار، وفي وسطه بنصف دينار، وفي آخره بربع دينار، وتتعدد الكفّارة بتعدد الوطء، وهي مبتنية على الاحتياط الإستحبابي."
    },
    {
        "id": 4453,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما المقصود بالدينار لدى الفقهاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الدينار هو (١٨) حبة من الذهب المسكوك بسكّة المعاملة."
    },
    {
        "id": 4454,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "وهل على النّاسي والسّاهي نفس الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شيء على الساهي والناسي والصبي والمجنون والجاهل بالموضوع أو الحكم."
    },
    {
        "id": 4455,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "هل يصح طلاق الحائض وظِهارها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، لا يصح طلاق الحائض وظِهارها إذا كان مدخولاً بها وكان زوجها حاضراً أو مَنْ في حكمه."
    },
    {
        "id": 4456,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هي الأشياء المستحبة للحائض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يستحب لها التَّحَشِّي(١) والوضوء في وقت كل صلاة والجلوس في مكان طاهر مستقبلة القبلة ذاكرة الله تعالى، والأولى لها اختيار التسبيحات الأربع(٢)."
    },
    {
        "id": 4457,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هي الأشياء المكروهة للحائض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكره لها الخضاب بالحناء أو غيرها، وحمل المصحف ولمس هامشه وما بين سطوره وتعليقه."
    },
    {
        "id": 4458,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما الذي يجب عليها إذا طَهُرت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليها الغُسل من حدث الحيض."
    },
    {
        "id": 4459,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "هل يكفي غُسل الحيض عن الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، يكفي ويجزي عن الوضوء."
    },
    {
        "id": 4460,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما الذي يترتب عليها من القضاء بعد الطهارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يترتب عليها بل يجب عليها قضاء ما فاتها من الصوم في رمضان بل المنذور في وقتٍ معيّن، ولا يجب عليها قضاء الصلوات اليومية."
    },
    {
        "id": 4461,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "إذا لم تتمكن الحائض من الغسل فماذا تفعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تَتيَمَّم وتُتِم باقي العبادات إلى زوال العُذر."
    },
    {
        "id": 4462,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ماذا يجب عليها إذا انقطع عنها الدم واحتملت بقاء شيء منه في الجوف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا احتملت بقاء شيء من الدم تستبرئ، وذلك بإدخال القطنة إلى فرجها، فإن خرجت ملوثة بقيت على التحيُّض وإن خرجت نقية اغتسلت وعملت عمل الطاهر."
    },
    {
        "id": 4463,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هي الشروط التي يجب توفرها لتحقق الحيض، وكم هي؟",
        "correct_answer": "١- أن يكون عمر المرأة تسع سنين كاملة، فإذا رأت الدم قبل التسع سنين فليس بحيض.\n٢- أن لا يتجاوز عمر المرأة خمسين سنة في غير القَرشيّة وستين سنة في القَرشيّة، فإذا رأت الدم بعد ذلك فليس بحيض.\n٣- أن يستمر ثلاثة أيام ولو في باطن الفرج، يعني في غير أول نزوله، ولا يزيد على عشرة أيام، فكل دم تراه المرأة ناقصاً عن ثلاثة أو زائداً على العشرة أو قبل مضي عشرة أيام من الحيض السابق فليس بحيض، ولكنه استحاضة.\n٤- أن لا يكون الفاصل بين الحيضتين أقل من عشرة أيام."
    },
    {
        "id": 4464,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "بماذا يحصل البلوغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحصل البلوغ بإكمال عشر سنين هلالية، وإن كان الأحوط استحباباً أكيداً كونها بإكمال التسع."
    },
    {
        "id": 4465,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "هل يمكن اجتماع الحيض مع الحمل أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، الأقوى مجامعة الحيض للحمل حتى بعد استبانته."
    },
    {
        "id": 4466,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "متى تصير المرأة ذات عادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تصير المرأة ذات عادة بتكرر الحيض مرتين متواليتين."
    },
    {
        "id": 4467,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "كم هي أقسام الحيض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أقسام الحيض ستة، وهي:\n١- ذات العادة الوقتية العددية: مثل: أن ترى الدم في شهرين متواليين في أول الشهر وتكون المدة ثلاثة أيام في كِلا الشهرين.\n٢- ذات العادة الوقتية فقط: مثل: أن ترى الدم في شهرين متواليين في آخر الشهر ولكن المدة تختلف، مرة تكون ثلاثة أيام، ومرة تكون خمسة أيام.\n٣- ذات العادة العددية فقط: مثلاً: ترى الدم في أول الشهر مرة، وترى في وسط الشهر في الشهر الآخر (أي الثاني)، ولكن في كِلا الشهرين لا تزيد العادة عن ثلاثة أيام.\n٤- المضطربة: وهي التي لا تنتظم عادتها الشهرية لا في الوقت ولا في العدد.\n٥- المبتدئة: وهي المرأة التي ترى الدم لأول مرة ولم تستقر لها عادة.\n٦- الناسية: وهي التي كانت لها عادة فنسيتها."
    },
    {
        "id": 4468,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ماذا تعمل المرأة إذا رأت الدم ثلاثة أيام وانقطع، ثم رأت ثلاثة أخرى، والكل خلال عشرة أيام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مجموع النقاء والدمين لا يزيد على العشرة (أيام) كان الكل حيضاً واحداً مع النقاء المتخلل."
    },
    {
        "id": 4469,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما المقصود من تروك الحائض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المقصود من تروك الحائض الأشياء المحرمّة على الحائض، ولم تكن واجبة عليها قبل الحيض، مثل: مَسّ القرآن الكريم، وقراءة سور العزائم، وغير ذلك."
    },
    {
        "id": 4470,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما حكم ذات العادة الوقتية، سواء كانت عددية أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تتحيض بمجرد رؤية الدم في العادة أو قبلها أو بعدها بيوم أو أيام مما يصدق معه التقدُّم والتأخُّر عُرفاً، وخاصة إذا أحرزت أنه هو حصة الشهر من الدم، فتترك العبادة وتعمل عمل الحائض في جميع الأحكام، وإن لم يكن الدم بصفة الحيض، ولكن إذا انكشف أنه ليس بحيض لانقطاعه قبل الثلاثة وجب عليها قضاء الصلاة."
    },
    {
        "id": 4471,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما حكم غير ذات العادة الوقتية، سواء كانت ذات عادة عددية فقط أم لم تكن ذات عادة أصلاً كالمبتدئة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تتحيض بمجرد الرؤية إن كان الدم جامعاً للصفات، مثل: الحرارة والحُمرة أو التّدفُّق أو الخروج بـِحُرقة، وإن كان فاقداً للصفات تتحيّض بعد ثلاثة أيام، ولا يترك الاحتياط خلال الثلاثة بالجمع بين تروك الحائض وعمل المستحاضة، وعلى أي حال فمتى انقطع الدم دون الثلاثة فليس بحيض."
    },
    {
        "id": 4472,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "إذا تقدّم الدم على العادة الوقتية أو تأخّر عنها بمقدار كثير لا يتعارف وقوعه، كعشرة أيام، فما الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الدم جامعاً للصفات أو علمت أنه حصة الشهر من الدم تحيّضت به، وإلا جرى عليها حكم المستحاضة، والأحوط استحباباً لها الجمع بين تروك الحائض وعمل المستحاضة."
    },
    {
        "id": 4473,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما المقصود من أعمال المستحاضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وهي الأشياء المحرمّة على الحائض وكانت واجبة عليها قبل الحيض، مثل: الصلاة والصوم وغيرهما. وتستمر على ذلك إلى زمان حصول العلم بالنقاء، فتُعيد الغُسل حينئذٍ، وتقضي أيضاً الأيام التي صامتها في هذه المدة مضافاً إلى ما يحرم عليها من دخول المسجد وقراءة العزائم فتحتاط بتركها.. وهذا معنى الجمع بين تروك الحائض وأعمال المستحاضة."
    },
    {
        "id": 4474,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما الواجب على المرأة إذا اشتبه عليها دم الحيض بدم العذرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وجب عليها الاختبار بإدخال قطنة مناسبة للمحل وتركها مليّاً، ثم إخراجها إخراجاً رفيقاً، فإن خرجت القطنة ملوثة بالدم فهو من البكارة وإن خرجت مستنقعة فهو حيض."
    },
    {
        "id": 4475,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما حكم المبتدئة ومَنْ لم تستقر لها عادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حكم المبتدئة ومَنْ لم تستقر لها عادة ترجع إلى التمييز، فتجعل ما كان بصفات الحيض حيضاً وغيره استحاضة، بشرط أن لا يكون ما بالصفة أقل من ثلاثة ولا أكثر من العشرة وأن لا يتخلله دم فاقد أقل من عشرة أيام إن كان بمقدار معتدٍ به وإلا كانت فاقدة التمييز، فترجع المبتدئة إلى عادة أهلها أو أقرانها، فإن اختلفن تحيّضت في الشهر سبعة أيام وكذلك غير المبتدئة فاقدة التمييز."
    },
    {
        "id": 4476,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هي الاستحاضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وهي كل دم انتفى كونه حيضاً شرعاً، ولم يكن عن قرح أو جرح أو ولادة فهو استحاضة ولا حد لقليله ولا حد لكثيره،أي قد يكون أقل من ثلاثة أيام وأكثر من عشرة أيام."
    },
    {
        "id": 4477,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "متى يتحقق دم الاستحاضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتحقق قبل البلوغ وبعده، وبعد سن اليأس."
    },
    {
        "id": 4478,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هي صفات دم الاستحاضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صفات دم الاستحاضة – في الغالب-: أصفر بارد رقيق يخرج بلا لذع وحرقة عكس دم الحيض، وربما كان بصفاته."
    },
    {
        "id": 4479,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هي أقسام الاستحاضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تنقسم الاستحاضة إلى ثلاثة أقسام، وهي:\nأ- الاستحاضة القليلة: وهي التي يكون الدم فيها قليلاً بحيث لا يغمس القطنة.\nب- الاستحاضة المتوسطة: وهي التي يكون الدم فيها أكثر من ذلك بحيث يغمس القطنة ولا يسيل.\nج- الاستحاضة الكثيرة: وهي التي يكون الدم فيها أكثر من ذلك بأن يغمسها ويسيل منها."
    },
    {
        "id": 4480,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "هل دم الاستحاضة ناقض للطهارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ناقض للطهارة بمجرد خروجه، فإذا خرج في أثناء الصلاة بطلت الصلاة."
    },
    {
        "id": 4481,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هو حكم الاستحاضة القليلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حكم القليلة: وجوب تبديل القطنة أو تطهريها على الأحوط وجوباً، ووجوب الوضوء لكل صلاة فريضة كانت أو نافلة (خمس مرات تتوضأ)."
    },
    {
        "id": 4482,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هو حكم الاستحاضة المتوسطة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حكم المتوسطة إضافة إلى حكم القليلة: غسل قبل صلاة الصبح، وهو يغني عن الوضوء مع عدم إحراز خروج الدم ولو إلى باطن الفرج، نعم الأحوط أن تتوضأ للصلاة الثانية ولو مع عدم الإحراز."
    },
    {
        "id": 4483,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هو حكم الاستحاضة الكثيرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حكم الكثيرة إضافة إلى ما سبق غُسلان آخران، أحدهما: للظهرين تَجمع بينهما، والآخر للعشائين كذلك، ولا يجوز لها الجمع بين أكثر من صلاتين من الفرائض اليومية بغسل واحد. نعم، يكفي للنوافل أغسال الفرائض بل لكل الأعمال الواجبة والمستحبة كالطواف والزيارة وقراءة القرآن، ويكفي غسلها عن الوضوء ما لم تحرز نزول الدم، كما سبق."
    },
    {
        "id": 4484,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "هل المستحاضة لها حكم خاص إذا أرادت الصوم؟ وعلى ماذا يتوقف صيامها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حكمها حكم الصلاة في الأغسال، والظاهر توقف صحة الصوم من المستحاضة على فعل الأغسال النهارية في الكثيرة، حتى غسل العشائين، في الليلة التي بعد نهار الصوم على الأحوط، وأما توقفه على غسل الليلة الماضية فهو مبني على الإحتياط الاستحبابي، وأما المتوسطة فيتوقف صحة صومها على غسل الفجر على الأحوط وجوباً، والأحوط استحباباً توقف جواز وطئها على الغسل. وكذلك دخول المساجد وقراءة العزائم ومس المصحف."
    },
    {
        "id": 4485,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هو دم النفاس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وهو دم يقذفه الرحم بالولادة معها أو بعدها على نحو يعلم استناد خروج الدم إليها، ولا حد لقليله، وحد كثيره عشرة أيام من حين رؤية الدم."
    },
    {
        "id": 4486,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "إذا لم تَرَ الدم نهائياً فهل تبقى نفساء لمدة عشرة أيام أو أقل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم تَرَ الدم فيها لم يكن لها نفاسٌ أصلاً."
    },
    {
        "id": 4487,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما هي أقسام النفساء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: للنفساء ثلاثة أقسام:\nأولاً: التي لا يتجاوز دمها العشرة، فجميع الدم نفاس.\nثانياً: التي يتجاوز دمها العشرة، وتكون ذات عادة عددية في الحيض، ويراد بتجاوز العشرة تجاوزها من حين رؤية الدم لا من الولادة، ففي هذه الصورة كان نفاسها بمقدار عادتها والباقي استحاضة.\nثالثاً: التي يتجاوز دمها العشرة، ولا تكون ذات عادة في الحيض، تجعل عادتها مقدار عادة أقاربها والباقي استحاضة، والأحوط الجمع ما بين العادة والعشرة إن كانت عادتهن أقل من العشرة."
    },
    {
        "id": 4488,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما الذي يحرم ويُكره ويجب ويستحب للنفساء؟\nبسمه تعالى: الأحوط وجوباً أن أحكام الحائض من الواجبات والمحرمات تشمل النفساء أيضاً ويُندَب لها ما يُندب للحائض ويكره لها ما يكره لها.",
        "correct_answer": "إذا لم تتمكن الحائض أو النفساء من الغسل فماذا تصنع؟"
    },
    {
        "id": 4489,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "إذا لم تتمكن الحائض أو النفساء من الغسل فماذا تصنع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تتيمَّم بدل الغسل."
    },
    {
        "id": 4490,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "إذا رأت المرأة الدم أربعة أيام بصفات الحيض وانقطع يوماً واحداً ثم رأت الدم بعد ذلك لونه أصفر إلى اليوم السادس أو السابع أو لم تتجاوز العشرة فما حكم الدم الأصفر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا رأت الدم ولو بعد الانقطاع -وإن فرض لون الدم أصفر- حكم بكونه من دم الحيض ما دامت الرؤية في أيام العادة، وإذا رأت المرأة الدم الأصفر بعد أيام عادتها لم يكن الدم محكوماً بالحيض ما لم تتجاوز العشرة."
    },
    {
        "id": 4491,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما حكم المرأة التي جاءها الحيض سبعة أيام بصفات الحيض ثم انقطع يوماً أو يومين ثم نزلت عليها مادة خضراء فما حكم هذه المادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المادة الخضراء أو البيضاء ليس من دم الحيض."
    },
    {
        "id": 4492,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "إمرأة ذات عادة عددية وعدد عادتها (٦) أيام جاءها الحيض هذه الفترة واستمر إلى يوم (١٣) دون انقطاع، ثم انقطع (٤) أيام، ثم نزل عليها الدم بصفات الحيض أيضاً واستمر إلى أكثر من شهر، فما حكم الدم الأول وكيف تُحسَب فترة الحيض في فترة أكثر من شهر؟ وهل تعتبر في هذه الحالة قد تغيّرت عادتها إلى مضطربة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الصورة المفروضة تجعل عادتها حيضاً والباقي استحاضة وتستمر على ذلك في كل شهر وفي الوقت التقريبي لعادتها الأصلية."
    },
    {
        "id": 4493,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما حكم ذات العادة العددية إذا رأت الدم في الفترات القادمة مرة -مثلاً سبعة أيام وللشهر الثاني ثمانية أيام- فهل تبقى عددية أو تتغيّر عادتها؟ وما هي القاعدة في مثل هذه الحالات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان التخلُّف مرة واحدة فلا يضر وإن تكرر مرتين فأكثر هدمت العادة وانتقلت إلى العدد الآخر."
    },
    {
        "id": 4494,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "ما حكم ذات العادة الوقتية إذا تغيّر الوقت بين فترة وأخرى -ومثاله: لو كانت الفترة بين الحيضتين أولاً (٢٠) يوماً ثم أصبحت بعد فترة (٢٢) يوماً ثم أصبحت بعد فترة (٢٥) يوماً- فهل تبقى وقتية أم تتغيّر عادتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المناط في الوقت هو الاتحاد في أول الوقت بدءاً أو آخره ختماً أو في بعض أيام الوسط فما لم يختلف مكرراً في كل تلك الثلاث لم يضر."
    },
    {
        "id": 4495,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "امرأة نزل منها الدم سبعة أيام بعد ذلك نزلت [منها] مادة بلون أخضر فما حكمها علماً بأنها لم تتجاوز العشرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المادة المزبورة لا أثر لها. نعم، إذا كانت دماً فهو دم استحاضة إذا كان من غير أيام عادتها."
    },
    {
        "id": 4496,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "إمرأة لم تكن تميّز بين الحيض والاستحاضة فكانت تفطر في فترة الاستحاضة هل يجب عليها الكفارة على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كانت تعتقد بجواز الإفطار في حالتها تلك فليس عليها سوى قضاء صومها ويجب أن تقضي صلواتها الفائتة تلك الأيام التي تجهل حكمها."
    },
    {
        "id": 4497,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "اليوم الذي يجب على المرأة أن تستظهر فيه بترك العبادات لو تبيَّن كونه استحاضة بتجاوز الدماء العشرة، هل يجب إعادة الأعمال التي تركتها فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال تجب إعادة ما فاتها من العبادة عليها."
    },
    {
        "id": 4498,
        "category": "كتاب الجزء 10",
        "question": "المرأة ذات العادة العددية أو العددية الوقتية التي رأت الدم أيام عادتها ثم انقطع الدم ليوم وعاد ليتوقف على العشرة أو قبلها ما حكم الدم الذي هو خارج العادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو بحكم الحيض ما دام لم يتجاوز العشرة."
    },
    {
        "id": 4499,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "ما هو الدليل على وجوب الحجاب من القرآن والسنة النبوية الشريفة؟",
        "correct_answer": "ج: بسمه تعالى:\nقُلْ لِلْمُؤْمِنِينَ يَغُضُّوا مِنْ أَبْصَارِهِمْ وَيَحْفَظُوا فُرُوجَهُمْ ذَلِكَ أَزْكَى لَهُمْ إِنَّ اللَّـهَ خَبِيرٌ بِمَا يَصْنَعُونَ(٣٠) وَقُلْ لِلْمُؤْمِنَاتِ يَغْضُضْنَ مِنْ أَبْصَارِهِنَّ وَيَحْفَظْنَ فُرُوجَهُنَّ وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَلْيَضْرِبْنَ بِخُمُرِهِنَّ عَلَى جُيُوبِهِنَّ وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ لِبُعُولَتِهِنَّ أو آبَائِهِنَّ أو آبَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أو أَبْنَائِهِنَّ أو أَبْنَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أو إِخْوَانِهِنَّ أو بَنِي إِخْوَانِهِنَّ أو بَنِي أَخَوَاتِهِنَّ أو نِسَائِهِنَّ أو مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ أو التَّابِعِينَ غَيْرِ أُوْلِي الإِرْبَةِ مِنْ الرِّجَالِ أو الطِّفْلِ الَّذِينَ لَمْ يَظْهَرُوا عَلَى عَوْرَاتِ النِّسَاءِ وَلاَ يَضْرِبْنَ بِأَرْجُلِهِنَّ لِيُعْلَمَ مَا يُخْفِينَ مِنْ زِينَتِهِنَّ وَتُوبُوا إلى اللَّـهِ جَمِيعاً أَيُّهَا الْمُؤْمِنُونَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ (١).\nوَقَرْنَ فِي بُيُوتِكُنَّ وَلاَ تَبَرَّجْنَ تَبَرُّجَ الْجَاهِلِيَّةِ الْأُولَى وَأَقِمْنَ الصَّلاَةَ وَآتِينَ الزَّكَاةَ وَأَطِعْنَ اللَّـهَ وَرَسُولَهُ إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنْكُمْ الرِّجْسَ أَهْلَ الْبَيْتِ وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيرًا (٢).\nوعن علي قال: “كنا عند رسول الله فقال: اخبروني أي شيء خير للنساء؟ فعيينا بذلك حتى تفرقنا فرجِعت إلى فاطمة فأخبرتها بالذي قاله لنا رسول الله وليس أحد منا عَلِمَه ولا عرفه، فقالت: ولكني أعرفه، فقالت: (خير للنساء أن لا يرين الرجال ولا يراهن الرجال)، فرجعت إلى رسول الله فقلت: يا رسول الله سألتنا عن أي شيء خير للنساء، وخير لهن أن لا يرين الرجال ولا يراهن الرجال. فقال: من أخبرك أفلم تعلمه وأنت عندي؟ فقلت: فاطمة، فأعجب ذلك رسول الله، وقال: إن فاطمة بضعة مني”.\nأقول: يعني يجب عليها ستر الواجب ويستحب لها ستر المستحب.\nوعن أبي عبد الله: “قال أمير المؤمنين في رسالته إلى الحسن: إياك ومشاورة النساء … إلى أن قال: واكفف عليهن من أبصارهن بحجابك إياه، فإن شدة الحجاب خير لك ولهن من الارتياب، وليس خروجهن بأشد من دخول من لا يوثق به عليهن …” الحديث ."
    },
    {
        "id": 4500,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "ما هو الذي يجب أن تستره المرأة حتى تكون مطبِّقة للحجاب الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب على المرأة ستر جميع بدنها (وخاصة الشعر ولو شعرة واحدة أو جزء الشعرة) إلا الوجه (بمقدار ما يغسل في الوضوء مع الاحتياط بالتضييق فيما تكشفه المرأة) والكفَّين (من الزندين مع الاحتياط في المقدار المستور) والقدمين (من مفصل الساق مع الاحتياط في المقدار المستور أيضاً) ولا يجوز أن يبرز من الساق أو الذراع أو الرقبة شيء، فضلاً عن غيرها من أجزاء الجسم."
    },
    {
        "id": 4501,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "نرى بعض أخواتنا الملتزمات بالحجاب الشرعي ولكن يضعن احمر الشفاه أو المكياج فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير جائز، بل يجوز كشف الوجه، والكفين بشرط عدم الزينة إطلاقاً بما فيها الماكياج وصبغ الأظافر والخواتم وغيرها."
    },
    {
        "id": 4502,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "بعض الأخوات يعتقدن بأن الحجاب الشرعي هو فقط إظهار الوجه والكفين والقدمين ولا يضره لبس الملابس الضيقة، فهل هذا جائز؟.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من الأرجح جداً أن يكون الحجاب ساتراً لخصر المرأة بمعنى أن يكون مستقيماً على جسمها كله وأما إذا كانت الملابس مثيرة للفتنة النوعية(١) فهي حرام ولو كان ذلك من اجل لونها وخياطتها أو بأي سبب آخر."
    },
    {
        "id": 4503,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "هل يجوز أن تعمل المرأة وتدرس في الجامعات؟ وهل يجوز لها الاختلاط بالرجال في تلك الأماكن؟.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز مع حفظ التعاليم الشرعية بدقَّة ووضوح، ولكن إذا كانت تخاف على نفسها الحرام حَرُم ذلك، وكذلك لو كانت من أسرة مشهورة بالتدين بحيث يكون دوامها ذلك مخلاً بالدين والعياذ بالله."
    },
    {
        "id": 4504,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "مسؤولية حجاب المرأة هل تتحمَّله المرأة وحدها؟ أم يتحمل ولي الأمر أو الزوج المسؤولية معها؟ وهل هناك ما يؤكد ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك مسؤولية الجميع بالتأكيد، وقد سمعنا من الروايات ما يدل على ذلك."
    },
    {
        "id": 4505,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "ما هي عقوبة المرأة غير الملتزمة بالحجاب الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي فاسقة بل متجاهرة بالفسق ومحاربة لله ورسوله ومتجاهلة للدين ومهمِلة له، فماذا ستكون نتيجتها غير جهنم وساءت مصيراً."
    },
    {
        "id": 4506,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "ولي الأمر الذي يرى بأن الحجاب الشرعي ليس ضرورة من ضروريات الدين وهو يصلي ويعمل الواجبات ماذا يستحق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو خاطئ جداً وغير متفَقِّه بل جاهل تماماً بأهمية الدين ولو ثُنِيَت الوسادة لكان اللازم أن يقام عليه التعزير (١). والعقاب في الآخرة أشد وأدهى."
    },
    {
        "id": 4507,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "المرأة التي تعصي أباها أو زوجها أو ولي أمرها بعدم الالتزام بالحجاب الشرعي ما هو الإجراء الذي يتخذه تجاهها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليهم أمرها بالمعروف والنهي عن المنكر فإن لم تقبل وجب عليه هدايتها وتثقيفها دينياً لكي تقتنع، فإن لم تقتنع وجب عليهم حبسها في البيت وعدم تعريضها للاختلاط المحرم بالرجال."
    },
    {
        "id": 4508,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "المرأة غير الملتزمة بالحجاب الشرعي هل هي فاسقة؟ وهل يجوز غيبتها في هذا المورد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي متجاهرة بالفسق من هذه الناحية وتجوز غيبتها بها."
    },
    {
        "id": 4509,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "إذا كان بيت أحد الأقارب نساؤه غير ملتزمات بالحجاب الشرعي مما يؤدي الذهاب إليهم إلى إثارة الشهوة أو الفتور في العبادة فما هو الأَولى صلة القربى، علماً بأن وقوع النظرة المحرمة قد تحصل لا محالة ولو بالصدفة أو الابتعاد عنهم والمحافظة على الدين من الضعف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن ذلك البيت ممن تجب صلته فلا إشكال في لزوم مقاطعته وان كان من الرحم فيمكن التقليل من الزيارة ولو في العام مرة واحدة وإذا حصلت الزيارة جاز النظر بغير شهوة لأنهن إذا نهيتهن لا ينتهين وإذا حصلت الشهوة قهراً لم تَحرُم وعلى أي حال يمكن تجنب الحال مهما أمكن."
    },
    {
        "id": 4510,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "رأينا الكثير ممن هو يصلي ويقوم بباقي الواجبات الدينية من صيام وزيارات لمراقد الأئمة ولكن يرى زوجته أو ابنته أو إحدى أقاربه تمشي وأمام عينيه بلا حجاب ولا ستر فهل من كلمة يوجهها سماحة السيد إلى هؤلاء؟ وهل إن صلاتهم وصيامهم وزيارتهم تنفعهم إذا أهملوا هذا الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بحسب القاعدة فإنه ليست التكاليف الشرعية مربوطة بعضها ببعض فقد تصح الصلاة ويبطل الصوم -مثلاً- فهنا في مورد السؤال تقع العبادات صحيحة، وسفور النساء حرام غير أن الزوج أو الأب ينبغي أن يصون نساءه لأن فيه خير الدنيا والآخرة. أما في الآخرة فباعتبار النجاة من النار والإنسان لا يريد سوء العاقبة لنفسه ولا أعزائه وأسرته. وأما في الدنيا فإن هذه الحالة الاجتماعية المتبرجة مما أرادها لنا الاستعمار الكافر فيجب أن لا نُعينه على أنفسنا بل يجب أن نَحُولَ دونه ودون أهدافه القاسية التي تؤدي إلى فسقنا وإسقاط ديننا الحنيف وذلك بالالتزام الكامل بالدين والالتفاف حول العلماء الأعلام."
    },
    {
        "id": 4511,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "المرأة التي لا تلتزم بالحجاب الشرعي ولكنها تصلي وتصوم وتقوم بأداء الزيارات لأهل البيت علماً بأن التزامها يكون فقط في حال الصلاة أو الصيام أو الزيارات، وهنا يكون التساؤل على عدة مستويات:\nالمستوى الأول: هل الصلاة والصيام والزيارات عملياً صحيحة أو باطلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي صحيحة وان كان حالها في عدم الحجاب حراماً."
    },
    {
        "id": 4512,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "المستوى الثاني: هل الصلاة والصيام والزيارة مقبولة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عباداتها صحيحة بمعنى أنها مجزية وأنها ليست مقبولة أكيداً لأن الله سبحانه إنما يقبل ممن تكون نيته حسنة تجاه الله سبحانه وتجاه دينه ولا شك أن السافرة ليست ذات نية حسنة في ذلك فكيف تكون عباداتها مقبولة، وبتعبير آخر: إنها عدوة الله تعالى، والله سبحانه لا يقبل من عدوه ما لم تحصل التوبة النصوح."
    },
    {
        "id": 4513,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "المستوى الثالث: الحديث النبوي الشريف يقول: “من لم تنهه صلاته عن الفحشاء لم يزدد من الله إلا بُعداً” فهل يعني بأن صلاة المرأة بدون التزامها بالحجاب الشرعي هي زيادة في بُعدها عن الله سبحانه وتعالى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يراد بالحديث حصول البُعد عن الله سبحانه وتعالى بالصلاة نفسها، بل المراد انه إذا لم تردعه الصلاة عن الإثم حملته مصلحته وشهوته عليه، ولا شك أن هذا النموذج من النساء كذلك."
    },
    {
        "id": 4514,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "المستوى الرابع: عقلاً هل من الممكن للإنسان أن يَعبُد الله سبحانه وتعالى والشيطان في آنٍ واحد؟ فما هو تعليق سماحتكم على من تصلي وتصوم وتقوم بأداء الزيارة للمراقد المقدسة ولكنها شرعاً غير ملتزمة بالحجاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير معقول ولا مقبول لا عقلاً ولا اجتماعياً ولا دينياً. وأنا اعتقد أن مثل هذا التصرف فضيحة للمرأة ولدينها.\nبل الأجدر بها أن تأخذ التعاليم الدقيقة من جميع الجهات. وليس خصوص ما ترغب به. وتدع ما لا ترغب به كأنها مختارة أمام الله سبحانه في حين ليست هي مختارة، إن كل عصيان فعقوبته عظيمة كائناً ما كان وفي أي فروع الدين حصل."
    },
    {
        "id": 4515,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "المستوى الخامس: بنظر سماحتكم التي لا تلتزم بالحجاب الشرعي تحمل ذنبها وحدها؟ أو ذنبها مع ذنوب الآخرين الذين جَرَّت أنظارهم إليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الفكرة جيدة جداً، وهي أن السافرة تحمل وزرها ووزر غيرها سواء نظر إليها أو تعلم منها أو تساهل بالدين من اجلها بل حتى من يمكن أن ينظر إليها لأنها لا مانع لها من أن ينظر إليها البشر أجمعون فيدخل في ضمن ما ورد في الحديث: (من سنَّ سُنَّة سيئة فَعَلَيه وِزرُها ووزر من عمل بها إلى يوم القيامة) ."
    },
    {
        "id": 4516,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "المستوى السادس: نرى في كثير من الزيارات لمراقد الأئمة ازدحام النسوة واختلاطهن بالرجال والتصاقهن بشباك الضريح وأصبح تماس الرجل مع المرأة شيئاً حاصلاً لا محالة فهل الأوجب الزيارة عن القرب والتدافع مع الرجال؟ أم الزيارة عن بُعد مع حفظ النفس والعفاف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من الضروري لكلا الجنسين تجنب التدافع مع الجنس الآخر بالتأكيد فإن زيارته لن تكون مقبولة عندئذ، وان الزيارة عن بُعد مع حفظ التعاليم الدينية أفضل عند الله من الزيارة عن قرب مع إهمال الجهة الدينية، وهل يريد الإنسان شفاعة الإمام  أم لعنته؟ وهل يشفع لمن أهمل التعاليم الدينية؟ قال الله تعالى: وَلاَ يَشْفَعُونَ إِلاَّ لِمَنْ ارْتَضَى (١)."
    },
    {
        "id": 4517,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "نعرض على سماحة السيد المبررات والذرائع التي تتذرع بها النساء عند عرض فكرة الحجاب الشرعي عليهن ونود من سماحتكم التعليق ومناقشة كل ذريعة .\nالذريعة الأولى: أن المهم هو الطيبة والوجه الضَحوك مع الناس وليس المهم التَّحَجُّب!!",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المهم في الحياة هو طاعة الله سبحانه وتعالى واكتساب رضاه وجناته وتجنب غضبه ونيرانه، ولأجل ذلك خلقنا الله في هذه الدنيا فهذا الذي اعتبره في السؤال مهماً سيكون تركه مهماً إذا كان على غير الهدف المهم الذي وجدنا في الدنيا من أجله."
    },
    {
        "id": 4518,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "الذريعة الثانية: أن الله تعالى إذا أراد أن يهديني إلى الحجاب فسوف يهديني في يوم من الأيام لأنني لست مقتنعة به الآن!!.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قال الله تعالى: لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ قَدْ تَبَيَّنَ الرُّشْدُ مِنْ الغَيِّ(١) . وقال تعالى: أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَنْ تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمْ النَّذِيرُ (٢) . فالله تعالى جعل الهداية باختيار الإنسان وليس بالجبر عليه . وإنما يهدي الله لنوره من يشاء إذا كان مستحقاً، وليس من عَمِل المحرمات بمستحق."
    },
    {
        "id": 4519,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "الذريعة الثالثة: أن بعض النساء المحجبات حجابهن شكلي فهن محجبات بالظاهر وبالباطن يعملن أعمال رديئة فكيف أتحجب وأكون على شاكلتهن . التصور الخاطئ بأن جميع المحجبات على نفس الشاكلة!!.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن أمثال هؤلاء النساء (شيطان) في صورة (رحمن) و(عاصيات) في صورة (مطيعات) والله سبحانه أعلم بواقعهن وسوف لن يتركهن مما يستحققنه من العقوبة. وأما أن كل المحجبات أو أكثرهن هكذا فلا بالتأكيد، فهل يمكن أن أقول ذلك بالنسبة إلى نساء العلماء والأخيار أو نساء الأئمة أو أصحابهم فما أحسن بالمرأة أن تقتدي بنساء الأئمة عامة وبالزهراء سلام الله عليها خاصة، في الحجاب والمَكرُمات والفضائل وحسن السلوك."
    },
    {
        "id": 4520,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "الذريعة الرابعة: إذا تَحجَّبتُ فإن الحجاب يبعد عني الشباب لا ينظر إلي أحد وقد يمضي قطار العمر فلا أتزوج!!",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وهل من الجائز دينياً واجتماعياً وعقلياً أن تبيع المرأة نفسها للرجال بالمجّان، وتقدم هدفها الدنيوي الرخيص على الحكم الأخروي السليم. إنها إن طبقت دينها وأطاعت ربها وتحجبت سوف يوفقها الله تعالى لزوج صالح في حين أنها إذا بذلت نفسها بهذا الشكل فسوف لن تنال إلا نموذجاً متدنّياً من الرجال لا غِيرة له ولا إنسانية ولن يرحمها في حياتها المنزلية والاجتماعية."
    },
    {
        "id": 4521,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "الذريعة الخامسة: الحجاب ليس موعده الآن!!.. فإنني صغيرة!! وعندما أتزوج وأكبر وأصبح امرأة كبيرة فسوف التزم بهذا!!",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الوقت الحقيقي والموعد هو ما شَرَّعَه الله سبحانه وتعالى في دينه الحنيف وهو سن التكليف للبنات وذلك بحجب جمالها عن الأنظار السيئة والذئاب المفترسة.\nوأما التصور الذي في السؤال فهو عكس التشريع تماماً لأنه مبتنٍ اشتباهاً على كشف الجسم الجميل أمام الناس فإذا شابَ وانتهت نضارته كان الحجاب أفضل به لأنه ساتر لتشويهه لكن الشارع المقدس يرى عكس ذلك فهو بينما يصون الجمال المقدس عن الأنظار يجيز للمتقدمات في السن شيئاً من التسامح في الحجاب، قال تعالى: وَالْقَوَاعِدُ مِنْ النِّسَاءِ اللاَّتِي لاَ يَرْجُونَ نِكَاحًا فَلَيْسَ عَلَيْهِنَّ جُنَاحٌ أَنْ يَضَعْنَ ثِيَابَهُنَّ غَيْرَ مُتَبَرِّجَاتٍ بِزِينَةٍ وَأَنْ يَسْتَعْفِفْنَ خَيْرٌ لَهُنَّ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ (٣) . وذلك لأن محذور الغواية وطرق الفاحشة يكون قد انتهى عندئذ."
    },
    {
        "id": 4522,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "الذريعة السادسة: أن العالَم قد وصل إلى أَوج التطور ومن ضمن الذي تطور هو الملابس فهل تريدون إن نرجع إلى العصور القديمة!!..",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أولاً إن الرجوع إلى العصور القديمة ممنوع إلا الرجوع إلى عصر الإسلام الذي فيه عدل الشريعة ورضاء الله سبحانه ودفع المفاسد الإنسانية.\nوأما لبس الملابس الجميلة فغير ممنوع ولكن مع الالتزام بالحجاب الشرعي، لا إننا نُقدِّم دُنيانا على آخرتنا ورضا شيطاننا على رضا ربنا ونُعِين أعداءنا على أنفسنا ونقدم رضاهم على رضا أوليائنا. أعاذنا الله من كل خطلٍ وزلل."
    },
    {
        "id": 4523,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "ما نلاحظه في الجامعات اليوم من الاختلاط ولو في مجال الدراسة، فهل يجوز للطالب أن يشرح للطالبة موضوع دراسي أو العكس؟.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع حفظ الشرائط الدينية لا بأس بذلك مع تحديد الكلام وعدم الخوف من الوقوع في الحرام."
    },
    {
        "id": 4524,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "ما هو المتعارف اليوم من المصافحة باليد بين الرجال والنساء والأقارب ما قول الشرع في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا محرم مطلقاً بين الأجنبي والأجنبية ولو كانت قريبة له كزوجة الأخ أو أخت الزوجة أو بنت العم أو الخال ونحوهن."
    },
    {
        "id": 4525,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "لو ظن ولي الأمر بأن ذهاب بنته إلى الجامعة قد يؤدي إلى انحرافها ولو بتعلم بعض العادات والأفكار من بقية الطالبات غير الملتزمات دينياً فما هو الإجراء الذي يَتّخذ لكي يُعالِج هذا الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك الظن ضعيفاً فلا يعتنى به، وإذا كان راجحاً وأمكن منعها عن الالتحاق بالجامعة تعين ذلك لأجل إنقاذ آخرتها وإذا لم يمكن، أمكن إلحاقها ومتابعة أمرها بالتوجيه والنصيحة."
    },
    {
        "id": 4526,
        "category": "كتاب الجزء 11",
        "question": "هل يجوز للمرأة العمل في محلات التزيين والتجميل التي يتجمل بها عدّة من النساء، مع العلم أن أكثرهن يتجمَّلن للنظر أمام الأجانب وبعضهن من ذوات السلوك المنحرف، فما هو الحكم لذلك العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه إعانة على الإثم ما لم تكن المرأة غير مسلمة أو لا تعلم بكونها سافرة."
    },
    {
        "id": 4527,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ما هو الدليل الشرعي على حرمة الغناء من الكتاب والسُنَّة المقدسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن الاستدلال من القرآن الكريم على حرمة الغناء بعدّة آيات, منها:\nقوله تعالى: وَاجْتَنِبُوا قَوْلَ الزُّورِ(١).\nقوله تعالى: وَالَّذِينَ لَا يَشْهَدُونَ الزُّورَ(٢).\nعلى اعتبار أن الغناء من الزور ووجوب الاجتناب يشمل الفعل والاستماع.\nقوله عز من قائل: وَمِنَ النَّاسِ مَن يَشْتَرِي لَهْوَ الْحَدِيثِ لِيُضِلَّ عَن سَبِيلِ اللَّـهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ(٣).\nولا شك أن الغناء من لهو الحديث.\nقوله جل جلاله: وَالَّذِينَ هُمْ عَنِ اللَّغْوِ مُعْرِضُونَ(٤).\nقوله تعالى: وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَاماً(٥).\nقوله تبارك وتعالى في مدح المؤمنين: وَإِذَا سَمِعُوا اللَّغْوَ أَعْرَضُوا عَنْهُ(٦).\nوبالتأكيد فإن الغناء من اللغو الباطل. إلى غير ذلك من الآيات الكريمات.\nوأما في السُنَّة الشريفة فالأخبار كثيرة منها:\nعن عبد الأعلى قال: سألت أبا عبد الله عن الغناء. وقلت أنهم يزعمون عن رسول الله رخّص في أن يقال: جئناكم جئناكم حَيُّونَا حَيُّونَا نحيِّيكم. فقال: “كذبوا. إن الله تعالى يقول: وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاء وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا لَاعِبِينَ (١٦) لَوْ أَرَدْنَا أَن نَّتَّخِذَ لَهْواً لَّاتَّخَذْنَاهُ مِن لَّدُنَّا إِن كُنَّا فَاعِلِينَ (١٧) بَلْ نَقْذِفُ بِالْحَقِّ عَلَى الْبَاطِلِ فَيَدْمَغُهُ فَإِذَا هُوَ زَاهِقٌ وَلَكُمُ الْوَيْلُ مِمَّا تَصِفُونَ(٧). -ثم قال-: ويل لفلان مما يصف”. (رجل لم يحضر المجلس).\nورواية يونس قال: سألت الخراساني (يعني الإمام الرضا) عن الغناء وقلت: إن العباسي زَعَم انك تُرَخِّص في الغناء فقال: “كذب الزنديق ما هكذا قلت له. وإنما سألني عن الغناء قلت له أن رجلاً أتى أبا جعفر فسأله عن الغناء فقال له: إذا مَيَّز الله بين الحق والباطل فأين يكون الغناء؟ فقال مع الباطل. فقال: قد حكمت”.\nورواية محمد عن أبي عباد وكان مشتهراً بالسماع وبِشُربه النبيذ قال سألت الرضا عن السَّمَاع. قال: “لأهل الحجاز فيه رأي. وهو في حيز الباطل واللهو. أما سمعت الله عز وجل يقول: وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَاماً(٨)”.\nوفي رواية الأعمش الواردة في تعداد الكبائر قوله: “والملاهي التي تصد عن ذكر الله كالغناء وضرب الأوتار”.\nوسأل رجل علي بن الحسين عن شراء جارية لها صوت. فقال: “ما عليك لو اشتريتها فذكَّرَتك الجنة” يعني بقراءة القرآن والزهد والفضائل التي ليست بغناء. فأما الغناء فمحضور.\nوعن إبراهيم بن أبي البلاد: قال: قلت لأبي الحسن الأول جعلت فداك إن رجلاً من مواليك عنده جوارٍ مغنيات قيمتهن أربعة عشر ألف دينار. وقد جعل لك ثلثها، فقال: “لا حاجة لي فيها إن ثمن الكلب والمغنية سُحت”.\nوعن إبراهيم بن أبي البلاد -أيضاً- قال: أوصى إسحاق بن عمر بجوارٍ له مغنيات أن يُبَعنَ ويُحمَل ثمنهن إلى أبي الحسن. قال إبراهيم: فَبِعتُ الجواري بثلاثمائة ألف درهم وحملت الثمن إليه. فقلت له: إن مولى لك يقال له إسحاق بن عمر أوصى عند وفاته ببيع جوارٍ له مغنيات وحمل الثمن إليك وقد بعتهن. وهذا الثمن ثلاثمائة ألف درهم.\nفقال: “لا حاجة لي فيه. إن هذا سحت وتعليمهن كفر والاستماع منهن نفاق وثمنهن سحت”.\nوعن الحسن بن علي الوشاء سُئل أبو الحسن الرضا عن شراء المغنية، قال: “قد تكون للرجل جارية تلهيه وما ثمنها إلا ثمن الكلب. وثمن الكلب سحت والسحت في النار”."
    },
    {
        "id": 4528,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ما هي الآثار التي ترون أنها ناتجة من الغناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الآثار السلبية كثيرة جداً قد تستوعب كل حياة الإنسان الفردية والإجتماعية: وتكون هي الباب الرئيسي والسبب الأعظم لإهمال الدين وتعاليم سيد المرسلين وترك الطاعات والاستمرار بالمحرمات والتميّع والتخنث. وكلنا يعلم حال المتميِّعين. أعاذنا الله من كل زلل."
    },
    {
        "id": 4529,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ما هي عقوبة من يمتهن الغناء أو يستمع له أو يردده مع عدم اتخاذه مهنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عقوبته غضب الله (سبحانه) والدَّرَك الأسفل من النار كلما تكرر ذلك واستمر عليه كانت المسؤولية أشد والحرام أكبر."
    },
    {
        "id": 4530,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "من الذي يكون ذنبه أكبر وعقابه أكثر المغني أو المستمع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل المغني ذنبه أكبر. لأنه يضر نفسه وغيره. وقد سمعنا النهي عن سماع الغناء. فإيجاده والنُّطق به أشد وأولى بالحرمة."
    },
    {
        "id": 4531,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "من المعلوم أننا نتعبد بالأدلة ولا نبحث عن العلة للأحكام الشرعية ولكن استظهار الحكمة من بعضها. فما هي الحكمة من تحريم الغناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك: عدة أمور يمكن أن ندركها في الشريعة المقدسة:\nأولاً: ما سمعناه من نصوص الروايات من [أنَّ] الله تعالى إذا مَيَّز الحق من الباطل كان هو من الباطل.\nثانياً: ما سمعناه من انه سبب للتَّمَيُّع والتَّخَنُّث.\nثالثاً: انه سبب لمعاصي أُخرى كرؤية الرجال والنساء الأجنبيات وبذل المال في سبيل الباطل ومحاولة الحصول عليه بالباطل وشرب الخمر والكذب وغير ذلك مما هو معتاد لهذه الطبقات.\nرابعاً: انه يوجب إهمال الواجبات الشرعية وتركها كالصلاة والصوم وغيرهما. فإنه المرجّح في نظر الفرد منهم أن يكمل استماع الغناء عن أن يقوم إلى الصلاة ولو فات وقتها.\nخامساً: تحريك الشهوة الجنسية بالحرام والحث على (استعمالها) بالحرام والنظر إلى أهداف جنسية خبيثة محرمة ولا أقل أن الفرد يصبح كَبتَه النفسي أكبر وصبره ضد الغريزة الجنسية الجامحة أصعب."
    },
    {
        "id": 4532,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "هل تجوز غيبة المغني والمستمع للغناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان مشتهراً ومعروفاً بفعل ذاك أو لا مانع له من تعرّف الناس عنه. كما هو الغالب."
    },
    {
        "id": 4533,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "بعض الأشخاص ملتزمون بالأحكام الشرعية المقدسة إلا في الغناء فيرَون انه لا يؤثر على أنفسهم وعلى مجتمعهم، فما قولكم بهؤلاء؟",
        "correct_answer": "أولاً: مشتبهون فإن مقتضى الالتزام الحقيقي بالشريعة هو الارتداع عن كل المحرمات فما دام الغناء محرماً فمقتضى الالتزام الارتداع عنه. بكل تأكيد.\nثانياً: أن هؤلاء وان تخيلوا أنهم ملتزمون إلا أنهم غير ملتزمين إطلاقاً، بل هم مهمِلون للشريعة في الواقع. إذ لو كانوا يحترمونها لأطاعوا كل أحكامها، وواجباتها ومحرماتها، مع أننا نجدهم يعملون هذا المحرم أو ذاك.\nثالثاً: كيف لا يؤثر سماع الغناء على أنفسهم ومجتمعهم وقد عرفنا أن له أسوأ الأثر. وما خَفِي عليك أكثر."
    },
    {
        "id": 4534,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ما هو حكم الأب الملتزم دينياً إلا في الغناء فلا ينتهي عنه ولا ينهى أولاده وزوجته وكأنه يرى الغناء لا بأس له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا رجل جاهل في الدين ومهمل لأحكامه وان حسبناه ملتزماً. وكذلك فهو جاهل بالتربية الدينية الصحيحة لأولاده وزوجته، لأنه لو كان ملتزماً بها لجنَّبهم مزالق المحرمات ولطهّرهم من الشبهات ومنع عنهم سائر المضاعفات."
    },
    {
        "id": 4535,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "بعض الشباب والشابات لا ينتهون إذا نهاهم الآباء عن استماع الغناء فما هو الإجراء الذي يتخذ ضدهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى:\nأولاً: أمثال هؤلاء يدخلون تحت ضغط المجتمع لا محالة، مع شديد الأسف. فإن الآباء نفر قليل والمجتمع اتجاه شديد، فيكون أشد تأثيراً عليهم وهذا معنى موجود في كثير من التعاليم الإسلامية.\nثانياً: الإجراء الممكن ضدهم أمران:\nالأول: إقناعهم بالحكمة والموعظة الحسنة بالسوء الذي هم عليه والتوهُّم الذي هم سائرون إليه. وإيضاح حرمة الغناء ومضاعفاته لهم بوضوح.\nالثاني: حجب أسباب استماع الغناء عنهم جهد الإمكان كالراديو والتلفزيون وغيرهما."
    },
    {
        "id": 4536,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ما حكم من يستمع للغناء ويردده في البيت والشارع؟ وهل تجوز غيبته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ممن يكتسب الآثام ويعين نفسه وغيره على الحرام وهو مهمل للدين وشريعة سيد المرسلين. وإنما ذلك لسوء تربيته ونقص سريرته، وهذا في الحقيقة مرض عضال يحتاج إلى الدواء الناجع والسبب الرادع والتعب النافع. أجارنا الله من كل سوء وفتح لنا أبواب مرضاته وطاعته انه ولي كل توفيق. وأما بالنسبة إلى غيبته فهي في ذكره بهذه الصفة جائزة لا محالة. لأنه يعتبر من المتجاهر بالفسق."
    },
    {
        "id": 4537,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "إذا غنّى المغنِّي وسُجِّلت في كاسيت وتوفي المغني بعد ذلك فهل يتحمل الحرمة فيها إذا سُمِع هذا الغناء بعد وفاته إذا كان:\nيعلم بتسجيل الأغنية وأنها ستعاد بعد التسجيل؟\nلا يعلم بتسجيل الأغنية مطلقاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قال الله تعالى: أَلَمْ تَرَ كَيْفَ ضَرَبَ اللهُ مَثَلاً كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرةٍ طَيِّبَةٍ أَصْلُهَا ثَابِتٌ وَفَرْعُهَا فِي السَّمَاء (٢٤) تُؤْتِي أُكُلَهَا كُلَّ حِينٍ بِإِذْنِ رَبِّهَا وَيَضْرِبُ اللهُ الأَمْثَالَ لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ (٢٥) وَمَثلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ اجْتُثَّتْ مِن فَوْقِ الأَرْضِ مَا لَهَا مِن قَرَارٍ (٢٦) يُثَبِّتُ اللهُ الَّذِينَ آمَنُواْ بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الآخِرَةِ وَيُضِلُّ اللهُ الظَّالِمِينَ وَيَفْعَلُ اللهُ مَا يَشَاءُ (٢٧) أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ بَدَّلُواْ نِعْمَةَ اللَّـهِ كُفْراً وَأَحَلُّواْ قَوْمَهُمْ دَارَ الْبَوَارِ (٢٨) جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا وَبِئْسَ الْقَرَارُ (٢٩) وَجَعَلُواْ لِلَّـهِ أَندَاداً لِّيُضِلُّواْ عَن سَبِيلِهِ قُلْ تَمَتَّعُواْ فَإِنَّ مَصِيرَكُمْ إِلَى النَّارِ(١).\nوورد في السُنَّة الشريفة ما مضمونه: (أن من سَنَّ سُنَّة حسنة فله ثوابها وثواب من عمل بها إلى يوم القيامة من دون أن ينقص من ثواب من عمل بها شيئاً. ومن سَنَّ سُنَّة سيّئة كان عليه وزرها ووزر من عمل بها إلى يوم القيامة من دون أن ينقص من وزر من عمل بها شيئاً).\nفهذا من الكتاب والسُنَّة كمثال على مثل هذا الفرد الذي جنى على نفسه هذه الجناية الضخمة. فهو يُعِين على الحرام باستمرار كل الأجيال في حياته وبعد وفاته. وعليه مسؤولية جميع المضاعفات والمحرمات التي نتجت من غنائه إلى يوم القيامة سواء علم بذلك أم لم يعلم وهذه علل ومعلولات تترادف وتستمر ونظام يتبع بعضه بعضاً. ومثاله كالشجرة الخبيثة في الآية الكريمة السابقة أو كشجرة الزقوم التي هي طَعَامُ الْأَثِيمِ (٤٤) كَالْمُهْلِ يَغْلِي فِي الْبُطُونِ (٤٥) كَغَلْيِ الْحَمِيمِ (٤٦) خُذُوهُ فَاعْتِلُوهُ إِلَى سَوَاء الْجَحِيمِ(٢).\nوهذا واضح من يعلم انه تسجيل أغنيته وكذلك لو كان يحتمل ذلك كما هو الأغلب. وأما إذا كان غافلاً عن ذلك تماماً فهو يتحمّل آثام ومضاعفات إسماعه المباشر فقط. وهي ليست بالقليلة على أية حال وقد تكون مستمرة إلى يوم القيامة أيضاً."
    },
    {
        "id": 4538,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "إذا قام شخص بفتح جهاز التلفاز فظهر برنامج أو أي شيء آخر مباح، وبعد فترة تغير البرنامج وظهر الغناء فهل يتحمل الحرمة إذا استمع الآخرون؟ وهل يجب عليه أن يغلق الجهاز لأنه هو الذي قام بهذه الإعانة؟.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتحمل هو مسؤولية أخلاقية بلا شك. أما من الناحية الفقهية فهو لم يحُث هؤلاء المستمعين على الاستماع أو يطلبه منهم وإنما استمعوا باختيارهم. نعم, نهيهم عن المنكر واجب بشروطه وإطفاء التلفزيون عندئذ قطع للباطل ودفع للمنكر وهو راجح."
    },
    {
        "id": 4539,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ما هو رأيكم بقبول أو صحة صلاة وصيام مستمع الغناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من ناحية فقهية فإن عبادته صحيحة ومُجزية ولا يضر بها إيجاد المحرمات الأخرى. إلا انه من الناحية الأخلاقية لا يمكن القول بأنها مقبولة. لأن الصلاة تنهى عن الفحشاء والمنكر، فإذا كانت صلاته مقبولة إذن فهي تتسبب إلى ارتداعه عن سماع الغناء. وحيث انه يسمعه، فهي لم تتسبب إلى ردعه، ومن هنا نعرف أنها ليست مقبولة."
    },
    {
        "id": 4540,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "المغني الذي يغني ويُطرب الناس هل يتحمل ذنبه وحده أم يتحمل ذنب المستمع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عرفنا في أجوبة الأسئلة السابقة انه يتحمل ذنبه وذنب المستمع وذنب كل ما نتج عن غنائه من الجرائم والموبقات إلى يوم القيامة."
    },
    {
        "id": 4541,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ما حكم رب العائلة إذا كان يغني أو يستمع للغناء وأطفاله وزوجته يستمعون إليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ممن يعمل الحرام ويحث عائلته على الحرام ويسيء تربية ذريته ويعوِّدهم على إهمال الدين والابتعاد عن الشريعة."
    },
    {
        "id": 4542,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "طبيعة النساء المؤمنات لا يستمعن إلى الغناء (لأنه محرم وهُنَّ مؤمنات) لكن ما حكم أهلهن الذين يأمرونهن بالاستماع ويخاطبون الفتاة (لا تكوني معقَّدة نفسياً)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى:\nأولاً: هؤلاء ممن يأمرون بالمنكر والعياذ بالله. وفي بعض الروايات ما مؤداه: كيف بكم إذا أصبحتم لا تأمرون بالمعروف ولا تنهون عن المنكر ثم قال: كيف بكم إذا أصبح المعروف منكراً والمنكر معروفاً. ثم قال: كيف بكم إذا أصبحتم تأمرون بالمنكر وتنهون عن المعروف. وقال الله تعالى: الْمُنَافِقُونَ وَالْمُنَافِقَاتُ بَعْضُهُم مِّن بَعْضٍ يَأْمُرُونَ بِالْمُنكَرِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمَعْرُوفِ وَيَقْبِضُونَ أَيْدِيَهُمْ نَسُواْ اللهَ فَنَسِيَهُمْ إِنَّ الْمُنَافِقِينَ هُمُ الْفَاسِقُونَ (٦٧) وَعَدَ اللهُ الْمُنَافِقِينَ وَالْمُنَافِقَاتِ وَالْكُفَّارَ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا هِيَ حَسْبُهُمْ وَلَعَنَهُمُ اللهُ وَلَهُمْ عَذَابٌ مُّقِيمٌ(١).\nثانياً: إنما يَصدُق على الفرد انه معقد نفسياً إذا كان عمله ناشئاً من مناشئ شخصية وغير عقلائية ولا معروفة. وأما إذا كان عمله ناشئاً من منشأ صالح وعادل، وعليه مسلك الكثيرين، وليس حالة شخصية أو مسألة ضيق نفس، فلا يحتمل أن يصدق عليه كونه معقداً نفسياً.\nوإنما هذا لقب سوء ونبز سيئ يستخدم كوسيلة إعلامية لحث الفرد على العصيان وإعطائه زخماً نفسياً في ذلك. وقد قال الله تعالى وَلَا تَنَابَزُوا(٢).\nالأسباب وان يصمد تجاه هذه المُغريات والضغوط. كما قال الله سبحانه: وَاصْبِرْ وَمَا صَبْرُكَ إِلاَّ بِاللّـهِ وَلاَ تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلاَ تَكُ فِي ضَيْقٍ مِّمَّا يَمْكُرُونَ (١٢٧) إِنَّ اللهَ مَعَ الَّذِينَ اتَّقَواْ وَّالَّذِينَ هُم مُّحْسِنُونَ(٣)."
    },
    {
        "id": 4543,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "هل يجوز أن تمتنع المرأة عن تمكين نفسها عن الاستمتاع لزوجها إذا كان ذلك رادعاً وزاجراً من استماع الغناء؟.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان حقيقة كذلك فلا بأس. بمقدار ما هو ضروري وكذلك الزوج له أن يترك الحق الواجب لزوجته جنسياً بمقدار ما هو ضروري إذا كان منتجاً لارتداعها عن الحرام؟."
    },
    {
        "id": 4544,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "هل يَرِد إشكال على الشاب المؤمن إذا كان يعيش مع عائلته التي لا تنتهي عن استماع الغناء ومشاهدة الأفلام المحرمة، خصوصاً إذا كان الشيطان اللعين يوسوس له ويقول انك تدّعي انك ملتزم بالصيام والصلاة وغيرها ولا تستطيع نهي عائلتك فلا خير في صلاتك وصيامك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما من ناحية معيشته مع عائلته فهو شكل من أشكال البلاء الدنيوي المنتج للامتحان الإلهي. والمطلوب منه حسن التصرف والنجاح في هذا الامتحان ويكون مثل هذا الفرد من مصاديق قوله: (القابض على دينه كالقابض على جمرة من نار). ولكنه يستطيع أن يتلهّى عن ذلك بالقراءة أو أي عمل أو الخروج من البيت برهة من الوقت وهكذا. والمهم بالنسبة إليه عدم الاستماع إلى الغناء وأما السماع الاضطراري فليس بمحرم والله تعالى أعلم بعذره وهو أولى بالرحمة والمغفرة.\nوأما عن تسويل الشيطان المذكور في السؤال، فإن كان الفرد مقصراً تجاه عائلته بالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر. فالأمر كما ذُكِر. وأما إذا لم يكن مقصراً بل كان عاجزاً عن تغيير سلوكهم فهو معذور وفارغ الذمة تجاه الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 4545,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "هل يجوز النظر إلى المغنيات أو الراقصات في التلفاز مع إخفاء الصوت فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القاعدة العامة فقهياً هو عدم جواز النظر بشهوة إلى الصور لا يختلف في ذلك الراقصة وغيرها فإن حصلت الشهوة حَرُم النظر. غير أن المرأة كلما كانت في وضع إغراء أشد كان وجود الشهوة لدى الرجل أرجح فتكون حرمة النظر أكثر. وكذلك المرأة بالنسبة إلى الرجل."
    },
    {
        "id": 4546,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ما حكم بعض الصور للمغنّين التي تُباع في الأسواق مع وجود نَصْ الأغنية بكاملها فهل يجوز بيعها وشراؤها وإعطاؤها استعارة لمن يريد أن يحفظ النص حتى يغنّيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه معاملات باطلة وثمنها سُحت وهي محرمة لأن فيها إعانة على الإثم والباطل."
    },
    {
        "id": 4547,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ماذا تقولون وبمَ تنصحون حول تصرفات بعض الناس الذين لديهم زواج فيأتون في الشارع العام في باب ضريح أمير المؤمنين ويزغردون بالأغاني والطبل والرقص لا سيَّما أن هذا المكان له حرمته وهذا البلد له قدسيته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ما يقولونه ويفعلونه يسمّى غناء في العرف فهو حرام. وكلما كان المحل مقدساً وأشد أهمية من الدين كانت الحرمة أشد وأوكد، فإن الالتزام بهذه العادة لا شك انه من عمل الشيطان. على أن هؤلاء يريدون أن يحصلوا على رضا الإمام وشفاعته فينالون -بالعكس- غضبه ولعنته. وان كانوا يريدون احترامه فقد أهانوه وهتكوا حرمته. أعاذنا الله من كل ذلك."
    },
    {
        "id": 4548,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ما حكم من كان يستمع للغناء أو يغني ثم تاب وأصبح مؤمناً ولكنه يَحِن إلى تلك الأيام الشيطانية ويودّ الرجوع لكن لا يرجع لأنه يخاف الله تعالى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من تسويل الشيطان والنفس الأمارة بالسوء. فإن كان الفرد مقتنعاً بها فهو ليس بتائب حقيقةً وغير مخلص في توبته. وان كان ذلك يراوده مع عدم قناعته بدون رضاه عنه ولكنه لا يستطيع صرفه عن نفسه فهو معذور والله أولى بالعفو."
    },
    {
        "id": 4549,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "بعض الأشخاص من أصحاب المحلات لبيع الأطعمة والأشربة وكذلك الملابس يستخدمون أشرطة الكاسيت والمجلات التي فيها الأغاني ويستعملون جهاز التلفاز لإخراج البرامج المحرمة. فما حكمهم وهم يعتبرون هذا سبباً في كسب الناس للشراء؟ وما حكم المال المكتسَب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا حرام من عدة جهات: فهو حرام في نفسه لصاحبه وحرام لأنه إيقاع للآخرين في الحرام. وهو حرام لأنه من استعمال الحرام في كسب العيش. ويكون الإنسان في خلاله في إثم مستمر."
    },
    {
        "id": 4550,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "نعرف أن صلة الرحم واجبة ولكن عند الذهاب إليهم نلاقي كثيراً من المحرمات كالغناء واستعمال التلفزيون بالأشياء المحرمة. فهل يجوز مقاطعتهم وإذا لم تَجُز فكيف العمل هنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما الذهاب إليهم بكثرة فهو محرم لأنه إعانة على الإثم ووقوع مباشر في الحرام.\nولكني انصح بتقليل صلتهم إلى أدنى مستوى ولو في السنة مرة واحدة."
    },
    {
        "id": 4551,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ما حكم المال الذي يحصل عليه الفرد بالعمل في كاسيتات الغناء والتسجيل الفيديوي والتأجير وما حكمه تجاه الدين الإسلامي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل هذه المعاملات باطلة ومواردها كلها سُحت حرام."
    },
    {
        "id": 4552,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "عندما نستأجر سيارة نجد أن السائق من غير الملتزمين وهو يستعمل كاسيتات الغناء المحرمة فهل يجب أمره بالمعروف ونهيه عن المنكر أم لا يجب؟ وما حكم كسب هذا السائق في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عمل السائق حرام من عدة جهات لأنه لنفسه حرام وهو إعانة للآخرين على الحرام ويجب نهيه عن المنكر مع اجتماع الشرائط. ولكن كسبه جائز ولا ربط له بذلك."
    },
    {
        "id": 4553,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "يقوم بعض الفنانين بنحت بعض الشخصيات التي كانت تغني أو تمثل فهل هذا جائز؟ وما حكم الأموال المأخوذة بتلك الطريقة وما هو تعليقكم عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صنع التمثال حرام شرعاً مهما كان الشخص المقصود. فإن كان شخصاً من أهل الفسق والمُجون والغناء ونحو ذلك. كان ذلك حراماً من عدة نواحي. وكل ناحية هي حرام فيكون العقاب مضاعفاً جداً في الآخرة والمال المأخوذ عليه سُحت سواء أجرة العمل أو البيع أو نحوها."
    },
    {
        "id": 4554,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ماذا تقولون بالنسبة للآباء الذين يعطون أموالاً لأولادهم للذهاب إلى رؤية الأفلام واستماع الحفلات الغنائية والمسرحيات المحرّمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هؤلاء فَسقة بلا إشكال ومهملون للشريعة المقدسة ويسيئون تربية أولادهم ويعينونهم على الحرام. والمفروض شرعاً خلاف ذلك تماماً."
    },
    {
        "id": 4555,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "نرى كثيراً من المساجد تابعاً لها بيت أو محل وهو وَقفٌ. فمن يقوم بخدمة المسجد يكون البيت أو المحل من حصته ما دام خادماً للمسجد. فما الحكم إذا كان خادم المسجد وعائلته غير ملتزمين بالنسبة إلى استماع الغناء المحرم في البيت أو المحل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ومثاله ممن لا ورع له وكل من لا ورع له لا دين له فسيطرته على المسجد باطلة وخدمته للمسجد لا ثواب عليها. وان عقاب الحرام عليه لا محالة."
    },
    {
        "id": 4556,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "قراءة القرآن أو المراثي لأهل البيت أو الأدعية أو على الأنبياء بطريقة أهل الغناء بدون موسيقى هل جائز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صدق الغناء حرُم وإلا فهو جائز."
    },
    {
        "id": 4557,
        "category": "كتاب الجزء 12",
        "question": "ما قول سماحتكم فيمن يذهب إلى قاعات الأعراس التي يقام فيها (حفل الزفاف) بحجة انه يخجل من صديقه العريس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا حياء في الدين. فيجب عليه ترك الذهاب لتلك المناسبة. ويمكنه أن يزوره بعد ذلك أو يعتذر له بشكل وآخر."
    },
    {
        "id": 4558,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجال النظر إلى جميع بدن الرجال الآخرين باستثناء العورتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم طبقاً للقاعدة الفقهية، ولكن هذا مرجوح دينياً وأخلاقياً وأما مع الشهوة فهو حرام."
    },
    {
        "id": 4559,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما المراد بالعورتين عند الجنسين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: العورة معنى نسبي فلو لاحظنا الجنس الآخر لكل من الرجل والمرأة فالعورة كل البدن عدا الوجه والكفَّين. ولو لاحظنا نفس الجنس فالعورة هي المخرجان وبعض ما حولها كما هو معروف."
    },
    {
        "id": 4560,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل تدخل الإليتان ضمن العورتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 4561,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "يلبس الرجال عادة في المسابح والحمامات ملابس داخلية ضيِّقة ما يسمّى (مايو) ولو أنَّ جِلد البدن غير ظاهر، ولكن العورتين مشخصتان بصورة واضحة، فهل يجوز النظر إليهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة جواز النظر بغير رِيبة."
    },
    {
        "id": 4562,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للآباء النظر إلى عَورات أبنائهم البالغين سواء كان ذلك في الحمام أو غيره أو غير بالغين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما البالغون فالنظر إلى عوراتهم حرام كغيرهم من الناس. وأما غير البالغين فإن كان الصبي مميِّزاً فالأحوط الترك. وإن لم يكن مميِّزاً جاز."
    },
    {
        "id": 4563,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز نظر الأطباء إلى عورتي الرجال الآخرين أو لا، إلا في حالة الإضطرار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل في خصوص حالة الإضطرار."
    },
    {
        "id": 4564,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز النظر إلى شَعْر وبدن المرأة المجنونة أو مصافحتها وكذا العكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النظر مخالف للاحتياط وأما اللمس فحرام. وهذا لا يفرق فيه بين الجنسين."
    },
    {
        "id": 4565,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "يُدَرِّس بعض الأساتذة المؤمنين النساء المسلمات في الثانويات أو غيرها من المعاهد فيضطر الأستاذ إلى كتابة موضوع الدرس على السبورة والنساء ينظرن كالمعتاد إلى يد ووجه الأستاذ، فهل هذا النظر جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بهذا المقدار فقط فهو جائز. وإنَّما الإشكال في نظرهنَّ إلى شَعْرِه. إلا أنَّ موردهن مورد ضرورة فيجوز."
    },
    {
        "id": 4566,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز النظر إلى باطن القدم أو ظهر القدم أو كعب القدم أو ساق المرأة الأجنبية في حالة عدم تمتّعها بالستر الكافي.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر إنَّ الجواز مختصّ بظاهر القدم بدون شهوة والباقي كلّه حرام."
    },
    {
        "id": 4567,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز النظر إلى يد المرأة الأجنبية التي تلبس خاتماً أو أسورة أو التي أطالت أو صبغت أظافرها أو زيَّنتها بأيِّ شكل من أشكال الزينة سواء كان الأجنبي من الأقارب أو غريباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كلّه محرم فإنَّما يجوز النظر إلى الكفِّ إذا لم يكن مزيّناً. وأما الأسورة فهي في الساعد لا في الكفِّ فيكون النظر أولى بالحرمة."
    },
    {
        "id": 4568,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "يتعرَّض عادة أصحاب المَحال التجارية الذين يكون أغلب المشترين لبضائعهم من النساء كأمثال الصاغة وباعة الألبسة النسائية وأدوات التجمُّل أكثر من غيرهم للوقوع في الحرام. فما حكم عملهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليحاولوا عدم النظر بمقدار ما هو ممكن وإلا وجب عليه أن يبدِّل عمله."
    },
    {
        "id": 4569,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجل أن ينظر إلى وجه ويد المرأة الأجنبية التي تقلِّد من يقول بجواز كشف الوجه واليدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم بدون شهوة."
    },
    {
        "id": 4570,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجال زرق الإبر للنساء الأجنبيات وهذا العمل يستلزم النظر إلى بدن المرأة إذا كانت الإبرة تزرق في الوريد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. إلا مع الإنحصار والضرورة."
    },
    {
        "id": 4571,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم أخذ الأشعة (السينية) من قبل الرجل الأجنبي التي تستلزم النظر إلى بدن المرأة الأجنبية علماً أنَّ العمل بالأشعة لا يعمل بها إلا الرجال. كما وأخذ الدم للتحاليل المختبرية لا يفعله في الغالب إلا الرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو حرام إلا مع الإنحصار والضرورة. ولا يجوز كشف مقدار من جسم المرأة إلا بمقدار الحاجة."
    },
    {
        "id": 4572,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "تقع عين الإنسان من غير قصد في الأسواق أو الأماكن العامة أو في المنزل على النساء الأجنبيات المتزيّنات واللواتي لم يراعين الحجاب بشكل كامل. ما حكم مثل هذه النظرات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز."
    },
    {
        "id": 4573,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الشخص الذي يتردد على مكان معيَّن بقصد وقوع العين على المرأة الأجنبية غير المحجَّبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو يمشي مع خطوات الشيطان."
    },
    {
        "id": 4574,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم النظر إلى اليدين حتى المرافق وبعض الشعر والقدم إلى الركبة وتحت الذقن والرقبة من النساء العجائز الأجنبيات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز بغير شهوة إلا أنَّه خلاف الأدب الديني والأخلاقي بلا إشكال."
    },
    {
        "id": 4575,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل حكم نساء أهل السنّة كحكم نساء الشيعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4576,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز النظر إلى الأجنبية غير المسلمة من أهل الذمة أو من الكفار إلى أيديهنَّ ووجوههنَّ وشعرهنَّ وغير ذلك عدا العورتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان بغير شهوة. وإن كان مخالفاً للأدب الديني والأخلاقي."
    },
    {
        "id": 4577,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز النظر إلى بدن الولد والبنت ما لم يبلغا سنّ التمييز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4578,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما المراد من سنِّ التمييز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصبي المميِّز هو من يستطيع القيام بالمعاملات البسيطة بدون غبن وبالتالي يستطيع أن يحفظ مصلحة نفسه ويدفع عنها الأذى بمقدار شأنه الإجتماعي."
    },
    {
        "id": 4579,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للمرأة النظر إلى جميع بدن النساء باستثناء العورتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز بدون شهوة. وإن كان هو أيضاً مخالف للأدب الشرعي ولا ننصح به في غير الضرورة."
    },
    {
        "id": 4580,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحرم استخدام الأجهزة التي توضع داخل الرحم أو غلق الأنابيب أو أيّ عمل آخر لغرض منع الحمل إذا كانت تستلزم النظر إلى العورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. هو غير جائز في غير الضرورة والإنحصار."
    },
    {
        "id": 4581,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للمرأة النظر إلى جميع بدن الصبي غير المميِّز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4582,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للأمهات النظر في الحمامات أو سائر الأماكن إلى عورات بناتهنَّ أو بنات غيرهنَّ اللواتي بلغن أو لم يبلغن سنّ التكليف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما بالنسبة إلى من لم يبلغ سنّ التمييز فجائز. وإما من بلغه فهو مخالف للاحتياط."
    },
    {
        "id": 4583,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم من اشتبه عليه بين من يجوز النظر إليهنَّ وبين من لا يجوز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان ذلك بنحو الشبهة الحكمية جاز. وإن كان بنحو الشبهة الموضوعية حَرُم."
    },
    {
        "id": 4584,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم من شكَّ في مجموعة من النساء مع العلم أنَّه يعلم أنَّ له في هذا الجمع محرم ولكن لا يعلم من هي، هل يجوز النظر إلى أيّ منهنَّ. والعكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من العلم الإجمالي في الشبهة الموضوعية فيحرم النظر إلى الجميع."
    },
    {
        "id": 4585,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجل النظر إلى صورة المرأة الأجنبية التي تراعي الحجاب بصورة كاملة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، فإنه إذا جاز له النظر إليها مباشرة فلماذا لا يجوز له النظر إلى صورتها."
    },
    {
        "id": 4586,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "إن لم تراعِ المرأة الأجنبية في صورتها الحجاب بشكل كامل هل يجوز النظر إليها إذا كان يعرفها أو لم يعرفها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النظر إليها بغير شهوة جائز عرفها أم لم يعرفها."
    },
    {
        "id": 4587,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجل والمرأة النظر إلى (ألبوم) الصور العائلية التي تحتوي على صور نساء غير مُحَجَّبات من العائلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 4588,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم النظر إلى صور النساء غير المسلمات أو المسلمات اللواتي لا يراعين الحجاب بصورة كاملة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 4589,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم نظر الرجل المسلم إلى صورة عارية أو نصف عارية لمرأة غير مسلمة في حالة أنَّه يعرفها أو لم يعرفها. والعكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 4590,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تُري زوجها أو أخاها أو أباها صور النساء الأجنبيات غير المحجَّبات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز في صورة جواز النظر وحرام في صورة حرمته."
    },
    {
        "id": 4591,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحرم بيع وشراء وحفظ الصور الخليعة أو نصف الخليعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه إعانة على الإثم والتَمَيُّع الديني والأخلاقي."
    },
    {
        "id": 4592,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "بعض الشباب يُبادر إلى مشاهدة الصور الخليعة ويبرر ذلك بأعذار واهية، وبصورة عامة ما حكم مشاهدة مثل هذه الصور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك حرام شرعاً. لأنَّ الجواز منحصر بما إذا كان بدون شهوة وبدون مضاعفات نفسية وعقلية. وكِلا الأمرين غير متحقق خارجاً."
    },
    {
        "id": 4593,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز أن ينظر الرجل إلى صورة المرأة الميتة التي يعرفها أو لا يعرفها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النظر إلى صورة المرأة أو صور النساء جائز بدون شهوة. لا فرق في ذلك بين الحية والميتة. وإن كان هو أيضاً خلاف الأدب الشرعي والأخلاقي."
    },
    {
        "id": 4594,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "في باب نظر الأفراد المتخصصين أو طلاب الدراسات الطبية والذين يضطرون بحكم تخصصهم بالنظر إلى الكتب والأفلام العلمية التي تحتوي على صور خليعة، فما حكم النظر لغير المتخصصين بحجَّة المطالعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مشمول لحكم الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 4595,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم مشاهدة النساء للأفلام الرياضية التي تعرض في التلفزيون مع كون الرياضيين لا يستترون بالستر الكافي، وبالعكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مشمول للجواب على السؤال رقم (٣٥)(١)."
    },
    {
        "id": 4596,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز مشاهدة الرجال للأفلام التي لم يراعَ فيها الحجاب الكامل للنساء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مشمول لنفس الجواب."
    },
    {
        "id": 4597,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم مشاهدة المسلسلات المدبلجة التي تُعرَض حالياً في التلفزيون من الرجال والنساء، هل يجوز مشاهدة هذه المسلسلات مع العلم أنَّ هذه المسلسلات تؤدي بالمجتمع المسلم إلى انحرافات جنسية واجتماعية وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك أيضاً مشمول لنفس الجواب السابق بل هي أولى بالحرمة لأنَّ مضاعفاتها أوضح اجتماعياً ونفسياً."
    },
    {
        "id": 4598,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز النظر إلى صور النساء العاريات أو الأفلام الجنسية من دون شهوة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مشمول لنفس الجواب أيضاً. وخاصة ما قلناه في جواب السؤال الأخير."
    },
    {
        "id": 4599,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز الاستماع إلى أخبار مذيعات الراديو والتلفزيون وكذلك النظر إليهنَّ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مشمول للجواب على سؤال رقم (٣٦)(١)."
    },
    {
        "id": 4600,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحرم نظر المرأة إلى الأذرع والصدر والمواضع الأخرى غير العورتين من الرجل غير زوجها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم في غير محارمها. وأما بالنسبة إلى محارمها فيجوز وإن كانت المبالغة في ذلك غير محمودة."
    },
    {
        "id": 4601,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للنساء النظر إلى بدن الرجال لغرض زرق الإبر أو سائر الأعمال الطبية بدون قصد اللذّة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس ما قلناه في صورة عكس ذلك في جواب السؤال (١٣)(١)."
    },
    {
        "id": 4602,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحرم لبس الحرير على الرجال حتى وإن كان اللباس غير ظاهر مثل الملابس الداخلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. إذا كان من الحرير الطبيعي."
    },
    {
        "id": 4603,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "إذا كان جنس اللباس ممزوجاً من الحرير وغيره بحيث لا يصدق عليه (الحرير) هل فيه إشكال أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. لا إشكال فيه."
    },
    {
        "id": 4604,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز لبس ما يشك في كونه من الحرير الخالص أو غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4605,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحرم على الرجل الملابس الذهبية المنسوجة من خيوط من الذهب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. إذا كان من معدن الذهب حقيقة وإلا جاز."
    },
    {
        "id": 4606,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجل التزيّن بالذهب أو لبس حلقة زواجه بقصد الوفاء لزوجته وليس للزينة، وما حكم الصلاة عند لبس الحلقة الذهبية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لبس الرجل مطلقاً للذهب حرام ومبطل للصلاة."
    },
    {
        "id": 4607,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل حكم الذهب الأبيض (البلاتين) نفس حكم الذهب الأصفر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. بل هو جائز."
    },
    {
        "id": 4608,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجل لبس الذهب المطلي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا ما دام الذهب موجوداً ولو جزئياً."
    },
    {
        "id": 4609,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "إذا اشترى شخص خاتماً أو ساعة أو نظارة من الذهب لزوجته ولبسها في يده لأجل الاختيار أو الحفظ فما هو الحكم في الصلاة أو غير الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك ممنوع شرعاً."
    },
    {
        "id": 4610,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم لو شك في كون الشيء من الذهب أو غيره عند استخدامه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عندئذ يكون لبسه جائزاً."
    },
    {
        "id": 4611,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحرم عدم ستر أيّ موضع من البدن بقصد إيقاع الغير في الحرام أو يسبب إحراجاً إلى الآخرين من المحارم أو الرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك محرم أكيداً."
    },
    {
        "id": 4612,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للنساء الأجنبيات القيام بزرق الإبر أو قياس ضغط الدم أو أخذ الأشعة السينية للرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو غير جائز إلا عند الضرورة والإنحصار."
    },
    {
        "id": 4613,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجال في حال علمهم بوجود الناظر الأجنبي أن يكشفوا مقداراً من بدنهم أكثر مما هو متعارف بين الرجال، كأن يكتفي في المنزل بالملابس الداخلية في حين يعلم أنَّ الأجنبية تنظر إليه أو يكشف عن سيقانه عند قيامه بغسل الأفرشة أو السيارة أو يسبح أمام أنظار النساء الأجنبيات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا إذا كان فيه [إعانة] على الإثم حَرُم، كما هو الغالب. وإلا جاز."
    },
    {
        "id": 4614,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل بإمكان الرجال مراجعة طبيبة النساء الأجنبية أو من الأقرباء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا اقتصر الأمر على هذا المقدار مع توفّر الجهات الأخرى شرعاً جاز."
    },
    {
        "id": 4615,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز شرعاً عدم ستر باطن القدم وظاهر القدم والكعب وعقب القدم عن الرجال الأجانب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جواب السؤال رقم (٩)(١)."
    },
    {
        "id": 4616,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للمرأة ظهور هذه المواضع تحت الذقن والرقبة والأذنين والصدر والكفَّين إلى العضد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كلّه حرام. وفعل النساء له أما من الجهل أو التسامح في الدين وكلاهما مؤسف. كما قال الشاعر:\nإذا كنت لا تدري فتلك مصيبة\n\nأو كنت تدري فالمصيبة أعظم"
    },
    {
        "id": 4617,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما هي حدود الحجاب الإسلامي نرجو بيانه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو ستر جميع البدن للمرأة عدا الوجه والكفين من غير زينة."
    },
    {
        "id": 4618,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز لبس (ستريج وبدي) والسروال الذي يُجَسِّم بدن المرأة ويُبرز معالمها أمام الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو غير جائز لأنه مثير غالبي للشهوة، وأما إذا لم يكن كذلك جاز."
    },
    {
        "id": 4619,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للنساء الذهاب إلى الطبيب من دون التحقق من وجود الطبيبة النسائية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا معناه عدم إحراز الإنحصار والضرورة فلا يكون جائزاً."
    },
    {
        "id": 4620,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "يوجد طبيبة نسائية وطبيب رجالي لكن الطبيب الرجالي أكثر حذقاً من الطبيبة النسائية، فهل يمكن للنساء مراجعة الطبيب الرجالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. إلا مع إحراز فشل الطبيبة."
    },
    {
        "id": 4621,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الجوارب الشفافة التي تظهر من خلالها بشرة النساء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي ملحقة بعدم الحجاب."
    },
    {
        "id": 4622,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم ارتداء الأزياء المثيرة والجذابة في الأوساط التي يوجد فيها الرجال مثل الجامعات والأسواق والحفلات وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك حرام حتى مع حصول الستر الكافي فضلاً عن عدمه."
    },
    {
        "id": 4623,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما المراد بالزينة من جهة النساء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما كان فيه إضافة على الخلقة كالماكياج والحمرة. دون ما كان من قبيل النظافة بما فيها حفّ الشَعْر."
    },
    {
        "id": 4624,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "إذا اكتحلت المرأة لا لغرض الزينة بل لما فيها من فوائد طبية فهل يجب في هذه الحالة سترها عن الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأحوط وجوباً. وكيف يدري الأجنبي بقصدها؟"
    },
    {
        "id": 4625,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجب شرعاً على المرأة التي حفَّت حواجبها ولأجل رعاية أصول الحجاب الكامل أن تَسْتُر حواجبها أم يجوز كشفها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا بل يجوز كشفها كما تحصَّل من جواب السؤال رقم (٦٦)."
    },
    {
        "id": 4626,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجب للنساء ستر موضع الوجه واليدين لأنَّ عليها زينة سواء عن الأقارب أو الأجانب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم على غير الزوج والمحارم."
    },
    {
        "id": 4627,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "عند حضور النساء في المجالس والزيارات العائلية أو غير العائلية هل يجب عليهنَّ اجتناب وضع الزينة على الوجه واليد وغير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم ما دام هناك احتمال وقوع نظر بعض الرجال الأجانب عليهنَّ. وإلا جاز."
    },
    {
        "id": 4628,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل هناك إشكال في تعطّر وتَطيُّب الرجال والنساء بأنواع العطور في حالة وصول رائحتها إلى الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان سبباً غالبياً للشهوة حَرُم وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 4629,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم شراء وبيع واستعمال أدوات التجميل من الرجال والنساء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الشراء والاستعمال في حدود الأدب الشرعي جائز. إلا أنَّ البيع لكل أحد يكون إعانة على الإثم في أكثر موارده للعلم بأنَّ المشتري سوف يصرفه في الموارد المحرمة."
    },
    {
        "id": 4630,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم تجمُّل المرأة لغير زوجها في بعض المجالس النسوية كمجالس الأعراس والمجالس النسوية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز."
    },
    {
        "id": 4631,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل هناك إشكال في لبس النساء للأحذية ذات الصوت الذي يسمعه الأجنبي عند المسير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز ما لم [يَكُ] سبباً غالبياً للشهوة."
    },
    {
        "id": 4632,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحرم ارتداء لباس الشهرة للرجال والنساء سواء كانت الشهرة لجهة نوع القماش أم خياطته أم فصاله أم كيفية لبسه أم لجميع هذه الجهات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لباس الشهرة حرام على الأحوط لكن ليس المراد منها ما هو ملفت للنظر فقط بل ما يوجب الاستياء الاجتماعي لشدّة تركيز الأهمية فيه للذات. وهذا لا يفرق فيه من حيث الكيفية أو الكمية أو النوعية."
    },
    {
        "id": 4633,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما المراد بلباس الشهرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه من السؤال السابق."
    },
    {
        "id": 4634,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما المراد بالأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو غير الزوج والمحارم من الجنس الآخر. والمحارم هم المذكورون في نصِّ الآية الشريفة(١)."
    },
    {
        "id": 4635,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحرم لباس الشهرة سواء كان في الخلوة ولا يراه أحد أم في المجتمع وفي هذه الحالة هل هناك فرق إن كان الناظر رجلاً أو امرأة من المحارم أو أجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الإمكان القول بالجواز إذا كان الفرد وحده حقيقة إذ لا شهرة فيه ولكنه في غير ذلك يكون حراماً حتى بين عائلته فضلاً عن المجتمع."
    },
    {
        "id": 4636,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "قالوا يحرم أن يلبس الرجل لباس النساء أو النساء بلباس الرجال، هذا حكم في الاجتماع أم في الخلوة مهما كان القصد سواء كان لغرض التمثيل في المسرح أو السينما أو التظاهر أو أيّ شيء آخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، كل ذلك حرام."
    },
    {
        "id": 4637,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تؤدي دَور الرجل على المسرح وتلبس ملابس الرجال وتقدِّم عروضها بحضور النساء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإشكال من ناحية الملابس فقط. وقد سبق حرمتها."
    },
    {
        "id": 4638,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجال أن يُزَيِّنوا وجوههم بأدوات تجميل النساء أو يقوموا مثل النساء بلقط شَعْر حواجبهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز ما لم يكن سبباً نوعياً للشهوة. إلا أنَّه على أيّ حال خلاف الأدب الديني والأخلاقي."
    },
    {
        "id": 4639,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما رأي سماحتكم بارتداء الملابس المنقوش عليها صور أو علامات تتعلَّق بالدول الغربية أو صور ممثلين أو ماركات أجنبية تجارية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا تأييد للكافرين وإعانة على الإثم. فاستعيذوا بالله من الشيطان وأتباعه."
    },
    {
        "id": 4640,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الرباط في نظر الإسلام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان فيه تقليد للكافرين حَرُم وإلا فهو مرجوح ومخالف للأدب الديني والأخلاقي لغير ضرورة أو تقيَّة."
    },
    {
        "id": 4641,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما المقصود بالريبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عرَّفها الفُقهاء بأن يتمنّاها لنفسه. وهو معنى ملازم مع حصول الشهوة."
    },
    {
        "id": 4642,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجال التكلّم مع المرأة الأجنبية ضمن الشروط الآتية وبالعكس:\n١- أن لا يكون بقصد اللّذة والرّيبة؟\n٢- أن لا يقع بهذه المكالمة في الذنب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز من هذه الناحية إن لم يكن النظر محرماً."
    },
    {
        "id": 4643,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم النظر والتحدُّث مع النساء المسلمات في دول غير إسلامية مع أنهنَّ لا يتمتعنَّ بالستر الكافي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق في المكان بين الدول الإسلامية وغير الإسلامية."
    },
    {
        "id": 4644,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجل أن يتكلَّم مع المرأة الأجنبية التي تريد أن تكلِّمه بقصد اللّذة علماً أن الرجل لن يقع في الحرام وبالعكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن فيه إعانة على الإثم ولا سَماع بشهوة جاز. ولكن الغالب في هذا المورد أنه ليس كذلك فيحرم."
    },
    {
        "id": 4645,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحرم التكلُّم مع أيِّ شخص حول أيِّ شيء بشهوة ولذّة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المراد من التلذُّذ بالطرف الآخر (غير الحليل) فهو حرام، وأما إذا كان المراد أنَّ الكلام يحتوي على أفكار ذات شهوة فهو جائز."
    },
    {
        "id": 4646,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم تقليد الرجال صوت النساء وبالعكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال من هذه الناحية ولكن قد يكون فيه غيبة أو إعانة على الإثم فيحرم."
    },
    {
        "id": 4647,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم سماع قهقهة النساء والفتيات الأجنبيات سواء كان ذلك مباشرة أو غير مباشرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: السماع غير محرم وإنَّما الاستماع بشهوة هو الحرام."
    },
    {
        "id": 4648,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحرم أثناء التكلُّم مع الرجال أن تُرَقِّق صوتها وتُلَيِّن كلامها بحيث يطمع الذي في قلبه مرض وإن كان الكلام يدور حول أمور عادية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو حرام بنصِّ الآية الكريمة(١). والقرآن هو دستور الإسلام وما حصل النهي عنه فيه فهو من الكبائر."
    },
    {
        "id": 4649,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما هو الحكم في قراءة المرأة للأناشيد والابتهالات الدينية بشكل جماعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فيه غالباً إثارة نوعية للشهوة فيحرم، وأما مع عدمها أو مع عدم إحرازها فيجوز على أن لا تكون على الطريقة الغنائية فتحرم أيضاً."
    },
    {
        "id": 4650,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم أذان أو تكبير أو صلوات النساء أمام الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ليس فيه إثارة نوعية غالباً فيكون جائزاً. فإن حصلت للبعض كان هو مختصاً بتكليفه."
    },
    {
        "id": 4651,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الاستماع إلى صوت المرأة لغير المَحْرَم في الموارد التالية:\n١- تلاوة القرآن؟\n٢- قراءة العزاء؟\n٣- الإنشاد الثوري والشعبي؟\n٤- قراءة الشعر والقصائد؟\n٥- قراءة المقالات؟\n٦- المحادثة العادية؟\n٧- الضَحك والبكاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك منوط بوجود الإثارة النوعية وعدمه. ما عدا الإنشاد فإنَّه منوط بالإضافة إلى ذلك بأن لا يصدق عليه الغناء عرفاً."
    },
    {
        "id": 4652,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "كل من يحرم النظر إليه يحرم لمسه ولمس البدن بأيِّ عضو كان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: متى حرم النظر حرم اللمس. وليس كلَّما جاز النظر جاز اللمس كوجه الأجنبية. فاللمس أوكد في الحرمة من النظر."
    },
    {
        "id": 4653,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز قراءة الكتب الغرامية التي تطرح المسائل الجنسية وهل يجوز طبع ونشر مثل هذه الكتب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نشرها إعانة على الإثم والتَمَيُّع الديني والاجتماعي فيحرم. وأما قراءة شيء منها بنحو الصدفة فلا دليل على حرمته."
    },
    {
        "id": 4654,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم مصافحة النساء المسلمات وغير المسلمات في الدول الإسلامية أو غير الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك حرام في كل مكان. أما في المسلمات فقطعاً وأما في غيرهن فاحتياطاً وجوبياً."
    },
    {
        "id": 4655,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم المراسلات مع الأجنبي وطرح المسائل الغرامية والجنسية في الرسالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان كذباً أو فيه مضاعفات محرمة فهو حرام، وإلا فهو مخالف للأدب الديني والأخلاقي."
    },
    {
        "id": 4656,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "يضطر طلبة الدراسات الطبية خلال دراستهم مرافقة أساتذتهم لعيادة المرضى ذكوراً وإناثاً وعلى البعض من الطلاب والطالبات فحص ولمس المريض أو النظر إليه وقد يستدعي النظر ولمس حتى العورتين فما حكم هذا النظر واللمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك إذا كان في تركه عُسر وحرج على الطالب وخاصة إذا كان يؤدّي إلى رسوبه. وقد قلنا للطلاب: إعملوا ذلك بمقدار ما تنجحون فيه في الإمتحان ويكون الزائد حراماً."
    },
    {
        "id": 4657,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم المرأة التي تتزيَّن من أجل أن يراها الأجنبي في الأسواق والحفلات والسفرات المدرسية وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي ملعونة لعناً وبيلاً وتستحق عذاباً أليماً."
    },
    {
        "id": 4658,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم السير والضَحك والكلام مع المرأة الأجنبية مثل طلاب الجامعات والموظفين في الدوائر الحكومية ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بشهوة أو غزل حَرُمَ أكيداً. وإلا جاز من هذه الناحية وحرم من النواحي الأخرى ككونه مثيراً غالبياً للشهوة والنظر إلى الأجنبية السافرة."
    },
    {
        "id": 4659,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الرجل الذي يُقَّبِل الصَبِيَّة الأجنبية واحتضانها ووضعها في حجره إذا بلغت ست سنين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك محرم على الأحوط وجوباً حتى بدون شهوة أما مع الشهوة فمحرم قطعاً."
    },
    {
        "id": 4660,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز جلوس المرأة إلى جانب الرجل الأجنبي في التاكسي أو أيِّ وسائل النقل الأخرى في حالة التماس من وراء الثوب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على الحرمة من هذه الناحية إذا كانت النواحي الأخرى تامة شرعاً."
    },
    {
        "id": 4661,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما هو الحكم في التماس الذي يحدث بصورة عفوية بين الرجال والنساء في الأماكن المزدحمة مع علمهم أو غير علمهم، مثل الأسواق والتظاهرات والزيارات للأضرحة المقدَّسة أو بيت الله الحرام مع تعمُّد أو غير تعمُّد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق إلا أنَّ الغالب في واقعنا أنَّ النواحي الأخرى غير تامة شرعاً لديهم مما يسبب إلى وقوع كوارث شرعية كثيرة."
    },
    {
        "id": 4662,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم تقبيل صور الأنبياء والأئمة والعلماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال فيها وخاصة بقصد الإحترام."
    },
    {
        "id": 4663,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "إنَّني شاب عندما أفكِّر في القضايا الجنسية يؤدي إلى خروج المني، هل أنَّ هذا العمل بالتفكير فقط بقصد خروج المني يترتب عليه حكم الاستمناء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. بل هو جائز بشرط أن لا تحصل ملامسة مع جسم الإنسان نفسه."
    },
    {
        "id": 4664,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز التفكير أو تصوّر المسائل الجنسية المثيرة للشهوة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4665,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم من يفعل العادة السرية، وما هو سبب الحرمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك حرام وفاعلها آثم إلا لضرورة قصوى كضرورة أكل لحم الميتة. وأما السبب فهو التعبُّد الشرعي وقالوا: إنَّها تعيق عن حالة الجماع الطبيعي عند الزواج."
    },
    {
        "id": 4666,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم اختلاط الرجال بالنساء الأجنبيات في حالة أنَّهم كبار السن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز شرعاً وخاصة مع التزامهنَّ بالأدب الشرعي."
    },
    {
        "id": 4667,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز الذهاب إلى المجالس التي يعلم أنَّها سَيُرْتَكَب فيها الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذ لم يكن فيها إعانة على الإثم جاز وإلا حَرُم وهذا يختلف بالنسبة إلى موقع الزائر وطبقته الإجتماعية."
    },
    {
        "id": 4668,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "عندنا أقرباء بالإضافة إلى كونهم لا يصلّون لا تراعي نساؤهم وفتياتهم الحجاب الكامل فشعرهنَّ مكشوف دائماً ومهما أنصح لا أجد تأثيراً لنصائحي فإن أردت إغماض عيني في البيت لم استطع وإن أردت النظر إليهنَّ ارتكبت معصية، في مثل هذه الحالات ماذا يجب أن أفعل وما تكليفي الشرعي من ناحية الذهاب والإياب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من البلاء الدنيوي والإمتحان الإلهي. ويكفي في الفرد أن يلاحظ طاعة الله باستمرار ويقيّد نفسه بمقدار الإمكان ويبعد نفسه عن المكان أو يَتَلَّهى بالمباحات كالمطالعة في كتاب. ويكون معذوراً عن الباقي."
    },
    {
        "id": 4669,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "إذا عملت المرأة عملاً يجلب نظر الأجنبي فهل يجوز هذا العمل وكذا إذا عمل الرجل عملاً أو لبس لباساً معيناً بقصد جلب أنظار النساء الأجنبيات فهل يجوز هذا العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان القصد الأهم من هذا العمل ذلك حَرُم."
    },
    {
        "id": 4670,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجب على الرجال والنساء أن لا يعملوا شيئاً بقصد إيقاع الغير في الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هذا العمل حرام وتركه واجب."
    },
    {
        "id": 4671,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز التحقيق عن كل واحد من الزوجين من كل أحد منهما حتى ولو كان الأمر يستلزم الكشف عن عيوب كُل منهما أو عيوب عائلتهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك التحقيق جزافياً أو بمصلحة بسيطة لم يجُز وإن كان لمصلحة مهمّة جاز."
    },
    {
        "id": 4672,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز لكل من الزوجين التحقيق عن الآخر بصورة مباشرة ما لم يستلزم هذا التحقيق الوقوع في الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو جائز."
    },
    {
        "id": 4673,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجل أن ينظر إلى صورة المرأة التي يريد أن يتزوجها بقصد الإطلاع على محاسنها في حالتي مراعاة الحجاب أو عدمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ثبت في الشريعة جواز النظر إليها مباشرة فكيف لا يجوز النظر إلى صورتها حتى ولو كانت بدون حجاب. ولكلا الحالين يجب أن يكون النظر بدون شهوة."
    },
    {
        "id": 4674,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز شراء أيّ شيء من الذهب للعريس لغرض استخدامه مثل ساعة أو نظارات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز شراؤه لكن لا يجوز استخدامه."
    },
    {
        "id": 4675,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز الشراء بالأموال غير المُخَمَّسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إلا بَعْدَ دفع خمسها."
    },
    {
        "id": 4676,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "إذا لم يلتفت أحد في مسألة الأموال غير المُخَمَّسة واشترى شيئاً بالأموال هل يجب عليه تخميس ما اشتراه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4677,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز شراء أيّ لباس للشهرة سواء كان للعريس أم للعروس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز شراؤه لكن لا يجوز استخدامه."
    },
    {
        "id": 4678,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحرم شراء أيّ لباس مثير للعروس لغرض أن تَلْبَسْهُ بين الرجال الأجانب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا القصد قصد إثْم وتطبيقه حرام إلا أنَّ معاملة الشراء تكون صحيحة."
    },
    {
        "id": 4679,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز شراء ماكنة الحلاقة أو معجون الحلاقة للعريس لغرض استخدامها في حلاقة اللحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 4680,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز شراء أيّ شيء مصنوع من الجلود مثل الحذاء والحزام وحزام الساعة اليدوية والحقيبة المستوردة من دول غير إسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز شراؤه ولا يجوز استخدامه."
    },
    {
        "id": 4681,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز دعوة من يعلم أنَّهم لو حضروا المجلس أشاعوا الفساد والمنكرات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. ذلك غير جائز."
    },
    {
        "id": 4682,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز دعوة الشعابذة لغرض إجراء العاب الشعبذة في المجالس وما حكمها وحكم الأموال التي تُدفَع لهم لإجراء هذه الشعبذة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على حرمة الشعبذة إلا إذا اقتَرَنَت بحرام أو أوجبت الضلال، نعم أخذ الأجرة عليها محرمة وإن كانت بنحو الهدية وتكون سحتاً."
    },
    {
        "id": 4683,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم دعوة الموسيقيين لغرض عزف الموسيقى المطربة سواء في المجلس النسائي أو الرجالي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا حرام وفيه إعانة على الحرام أيضاً وإضلال للآخرين."
    },
    {
        "id": 4684,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم من يدعو المدّاحين لغرض إنشاد الشعر أو المديح إن لم يكن بكيفية غنائية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان المديح للمعصومين فلا إشكال فيه بل هو راجح. وإن كان لغيرهم توقَّف على كونه صادقاً. ولا يجوز أخذ الأجرة عليه. ولا بأس بالهدية برضا المالك."
    },
    {
        "id": 4685,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما صِحَّة هذا الحديث المروي عن الإمام الصادق: بيت الغناء لا تؤمن به الفجيعة ولا تجاب به الدعوة ولا يدخله المَلَك والغناء مجلس لا ينظر الله إلى أهله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو صحيح مضموناً وإن كان ضعيفاً سنداً."
    },
    {
        "id": 4686,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "وقال: المنجّم ملعون والكاهن والساحر ملعون والمغنية ملعونة ومن آواها ملعون وآكل كسبها ملعون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 4687,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز الذهاب إلى بعض حفلات الزواج التي يعلم الإنسان بأن المشتركين أو المقيمين لهذه الحفلات غير مُتَشَرّعِين وعندهم مجالس مختلطة لا تراعى فيها الموازين الشرعية وما حكمها وما حكم من يذهب إليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يأتي فيه الجواب الذي قلناه في السؤال (١١٠)(١). مع الإلتفات إلى أنَّ إقامتها والصرف عليها محرم لأنَّ فيها هتكاً للدين وللمجتمع المؤمن."
    },
    {
        "id": 4688,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز دعوة المصوّرين لغرض إعداد الأفلام والصور للعريس أو سائر النساء الأجنبيات إذا علمنا بأنهنَّ لا يراعين الحجاب الكافي أو يراعين الحجاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال هو حرام. إلا أنَّه يمكن التصوير للنساء مع النساء فلا يكون إشكال من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 4689,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز لنا قبول دعوة غير المسلمين والذهاب إلى منازلهم وتناول المواد الغذائية غير اللحوم في أوانيهم المنزلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أمكن إجراء أصالة الطهارة في الطعام ولم يكن في الذهاب إليهم تأييداً لدينهم جاز. وإلا حَرُمَ وهذا أمر يختلف بين الأشخاص."
    },
    {
        "id": 4690,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما هو الحكم إذا شاركت امرأة في إحدى حفلات الزواج بدون إذن زوجها ولكن بموافقة أبيها هل يعدُّ هذا الخروج مخالفاً للموازين الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا نَهَاهَا زوجها عن الخروج حَرُم وإن أذِنَ لها الأب. أما لو كان يكره ذلك بدون نهي، كما لو لم يكن يعلم بخروجها جاز."
    },
    {
        "id": 4691,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم تهيئة الغُرَف أو الصالات أو الأماكن التي تقام عليها مجالس اللهو واللعب مثل تهيئة خَشَبة المسرح لغرض الرقص أو العَزْف المطرب بقصد اقتراف المعاصي أو لم يقصد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كلّه إعانة على الحرام فَيَحْرُم. وهي إعانة نوعية أكيدة فتحرم ولو لم يقصدها."
    },
    {
        "id": 4692,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم تهيئة الأشرطة المسجّلة أو سائر الأدوات الموسيقية لعزف الألحان الموسيقية المطربة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 4693,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم تَزيين سيارة الزفاف واستعمال المنبِّه الصوتي – البوق- في شوارع المدينة إذا كان موجباً لجلب أنظار الناس للعروس أو لسائر النساء ووجوههنَّ المزينة أو باعثاً لأذى الناس وإزعاجهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تزيين السيارات ليس فيه إزعاج صوتي، فإذا لم يكن سبباً للحرام جاز وأما الإزعاج فهو مرجوح أخلاقياً بلا إشكال وإن أدّى إلى الضرر بالغير حَرُم."
    },
    {
        "id": 4694,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الرقص للرجال أو النساء على المسارح وقاعات الحفلات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على حرمة الرقص بمجرده ما لم يقترن بمُحَرَّم كما هو الغالب كالغناء والموسيقى واختلاط الرجال بالنساء."
    },
    {
        "id": 4695,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم رقص الصبيان أو الصَبِيَّات صغار العمر أحياناً والذي يعرض في المسلسلات والبرامج التلفزيونية مما يسبب من انحطاط في مجتمعنا الإسلامي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصِبْيان والصَبِيَّات غير مكلفين. إلا أنَّ التسبيب إليه بهذا الشكل حرام لاقترانه بالغناء والموسيقى وكونه تأييداً للضلال."
    },
    {
        "id": 4696,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم المحلات التي تباع فيها كاسيتات الغناء والطرب وما حكم أموالهم وما هو حكم المشتري؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وجود هذه المحلات محرّم وإفساد للمجتمع المسلم وأموالهم كلّها سحت من هذه الناحية ويجب مقاطعتهم وعدم الشراء منهم. والمشتري منهم آثِم ويجب عليه إزالة الصفة المُحَرَّمَة عما اشتراه."
    },
    {
        "id": 4697,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم تَرْوِيج الموسيقى والآلات الموسيقية المطربة وغير المطربة في المجتمع الإسلامي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من أعظم المحرَّمات لأنَّ فيه إذلالاً للمجتمع المسلم وإيقاعاً له بالمحرمات. وأعتقد أنَّ فيه تخطيطاً استعمارياً لإنتاج هذه النتيجة."
    },
    {
        "id": 4698,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "وما حكم الرقص للرجال أو النساء سواء كان الرقص فردياً أو جَماعياً مع الموسيقى أو بدونها وسواء كان المُتَفَرِّج من المحارم أو غير المحارم أو في حالة وجود ناظر أو عدمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الجواز منحصر في صورة واحدة وهو الرقص بدون غناء ولا موسيقى وبدون التسبيب لإثارة الشهوة وأمام الجنس نفسه أو المحارم أو الحليل والباقي كلّه حرام. وإن كان هذا أيضاً على خلاف المنهج الأخلاقي والأدب الديني."
    },
    {
        "id": 4699,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم اللَعِب بآلات القمار مثل الورق والنَّرد وسائر وسائل القمار الأخرى في حالة قصد الربح والخسارة أو عدمه للّعب فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما مع وجود الربح أو اشتراطه أو التسبيب إليه فهو قِمار مُحَرَّم مهما كان نوع اللعبة. وأما بدونه فالشطرنج والطاولي والدومنة حرام ولعب الورق مخالف للاحتياط الوجوبي. وكل لعبة تستلزم محرماً فهي محرمة. وإلا فهي جائزة."
    },
    {
        "id": 4700,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم العريس في حالة ذهابه إلى مجلس النساء فسوف ينظر إلى النساء المتبرّجات فهل يجب أن لا يذهب حتى لو كانت هذه النظرة بدون قصد اللذة والريبة أو بقصد التقاط الصور أو لبس حلقة الزواج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه أن لا يذهب على كل حال في مفروض السؤال إلا أن يَتَحَجَّب النساء أو يخرجن."
    },
    {
        "id": 4701,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم اختلاط المرأة والرجل في مجالس العقد والزواج إن كان الأمر يستلزم النظر إلى العروس أو سائر النساء في حالة كونهنَّ لا يتمتعنَّ بستر كاف أو مُتَزَينات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل هذا حرام وإعانة على الحرام."
    },
    {
        "id": 4702,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل عدم جواز حَلْق اللحية بالمُوس أو بآلة تلحق الحلق بالموس وهذا الحكم يسري على جميع الرجال وحكم الله تعالى لا يتغيَّر باستهزاء الناس أما ما يفرضه الجو السائد في المجتمع فإن حَلَقَ لحيته لكونه في بداية تكليفه الشرعي أو إن لم يحلق لحيته يسبّب الإستهزاء به أو لأنَّها الليلة الأولى لزفافه أو…. الخ فإنَّ حلقها بالموس أو بآلة تشبه الموس هل هذا احتياط وجوبي أو استحبابي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في أيِّ مورد حصل فيه حَرَج كبير أو تقيَّة جاز الحلق وإلا حرم."
    },
    {
        "id": 4703,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "يرجى التفضّل ببيان مقدار حدِّ اللحية التي يجب أن لا يقل عنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي الشَعْر الذي على الذَقن فقط ويجوز حلاقة الباقي أيّاً كان. وأما مقدار طول الشَعْر فما يسمى شعراً عرفاً مهما كان قصيراً. وأما دون ذلك فلا."
    },
    {
        "id": 4704,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل تعد مهنة الحلاقة محرَّمة بسبب حلاقة اللِحى بالموس (الشفرة) وما حكم أجرتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لكل حلاقة حسابها الخاص شرعاً فإذا لم يكن (المِعْمِيل) معذوراً في حلاقته حَرُمت الحلاقة على الحَلاق وحَرُم أخذ الأجرة. وإلا جاز."
    },
    {
        "id": 4705,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز رقص النساء في مجلس العَقد والزفاف في حالة حضور المحارم فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس من هذه الناحية إذ لم يكن فيه إثارة غالبية للشهوة."
    },
    {
        "id": 4706,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز رقص الزوجة لزوجها فقط مع الغناء أو بدونه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان بدون غناء ولا موسيقى."
    },
    {
        "id": 4707,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم رقص المرأة في الخلوة وحدها وهل أنَّه من مصاديق اللغو؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز. وليس كل لغو حرام وإن كان مرجوحاً أخلاقياً."
    },
    {
        "id": 4708,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز أن تغنّي الزوجة لزوجها أو تغنّي بعقد الزواج في حالة عدم سماع الأجنبي لصوتها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الغناء حرام على كل حال."
    },
    {
        "id": 4709,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم إنشاد المرأة [المُنْفَرِدَة] أمام الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذ لم يكن فيه إثارة نوعية للجنس جاز."
    },
    {
        "id": 4710,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز المَكْث في مجالس الزفاف التي يقام فيها اللهو واللعب وما حكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذ لم تكن هذه التصرّفات مُحَرَّمة فلا إشكال. وإن كانت مُحَرَّمة لم تجُز المشاركة فيها. ويكون المَكْث لمشاهدتها من الإعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 4711,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز الحضور في مجالس الزفاف التي يكون فيها المِزْمَار والطَبْل والرقص والقمار علماً بأنَّ صِلَة القُربى تَفْرُض علينا الحضور وإلا قد يسبب انقطاع العلاقات بين العائلتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس الجواب السابق. وأما السبب المذكور فيمكن تلافيه بالحضور بعد انتهاء تلك المراسم أو في اليوم التالي."
    },
    {
        "id": 4712,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز الإستماع إلى بعض أنواع الموسيقى التي لا يكون القصد من سماعها اللهو واللعب مثل الموسيقى التي يقال عنها بأنَّها مفيدة لتهدئة الأعصاب أو الموسيقى التي يوصي بها الأطباء لأغراض العلاج أو تستخدم للأغراض الحربية أو غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الموسيقى على العموم محرَّمة على الأحوط وجوباً وإن خَلَت من الغناء اللفظي. إلا إذا ترتبت عليها بعض المصالح الواضحة كالشفاء من الأمراض أو التأثير في تشجيع الجيش للقتال لو كان ذلك صادقاً."
    },
    {
        "id": 4713,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم ضرب الدفّ في مجالس الأعراس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان من الموسيقى عُرفاً حَرُم وإلا فلا. وفي حدود فهمي فإنَّ استعمال الدفّ الخالي من الحلقات والإضافات ليس من الموسيقى وكذلك الطبل."
    },
    {
        "id": 4714,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هناك لعبة جرت العادة على لعبها في مجالس الزفاف ويطلق عليها (لعبة العصا) حيث يجلس شخصان أحدهما مقابل الآخر ثم يَشْرَعان بضرب كل منهما لِرِجْل الآخر وغالباً ما تنتهي اللعبة بتكسر رِجل أحدهما، ما حكم هذه اللعبة ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مفروض السؤال يترتب عليها الضرر فتكون حراماً."
    },
    {
        "id": 4715,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم المرأة الماشِطة (المُجَمِّلة) التي تُزَيِّن النساء وتعلم بأنَّ المرأة التي تجمّلها تُظْهِر نفسها للأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الإعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 4716,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تلتقط صوراً في مراسم الأعراس والحفلات من دون إذن زوجها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 4717,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للرجل الأجنبي أن يصور العروس وهي بالإكليل في حفل الزواج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا. هذا حرام."
    },
    {
        "id": 4718,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم خروج الزوجة بغير إذن زوجها أو البنت بغير إذن أبيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليهما الاستئذان وإن كان أرجح. ولكن مع وجود النهي يحرم على المرأة الخروج وتجب على البنت الطاعة."
    },
    {
        "id": 4719,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الآباء الذين يُطْلِقُون الحرية لأبنائهم في الحياة الدنيا وزينتها من لبس غير محتشم أي تلبس بناتهم ملابس رجالية مثل بنطلون كابوي وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هؤلاء ملعونون ضالون مُضلّون."
    },
    {
        "id": 4720,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "إذا ضَرَبَ الأب ابنه لتأديبه فاحْمَرّ أو اسْوَدَّ جلده فهل في ذلك دِيَّة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك داخلاً في الحاجة للتأديب وليس للتشفّي فليس عليه دِيَّة."
    },
    {
        "id": 4721,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "تزوَّج رجل بنتاً بدون موافقة والديها وأنجبا أطفالاً فهل الأطفال أبناء حلال وهل زواجهما شرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هم أولاد حلال مع الجهل وأولاد حرام مع العلم."
    },
    {
        "id": 4722,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الزوج الذي لا يَهْتَم لزوجته من الناحية المادية أو الجنسية أو الأدبية وبالعكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان يَهْتَم من الناحية الدينية كفى."
    },
    {
        "id": 4723,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يحق للزوجة أن تطالب زوجها أن تسكن في دار وحدها بمعزل عن أهله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الشَرط خلال العقد جاز ذكره ويلزم على الزوج تنفيذه. وكذلك إذا وقعت الزوجة في صعوبة شديدة مع أسرة زوجها."
    },
    {
        "id": 4724,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "نرجو بيان حقوق الزوجة لزوجها والزوج لزوجته مع الإيضاح والتبسيط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعدد فيما يلي الحقوق الواجبة فقط: فإنَّه لا يجب على الزوجة لزوجها إلا أمران: أحدهما: أن تمكنه من نفسها جنسياً. والثاني: أن لا تَخْرُج إلا بإذنه. ولا يجب على الزوج لزوجته إلا أمران أيضاً: أحدهما: النَفَقَة بالمقدار الممكن له والمناسب لشأن الزوجة الاجتماعي. وثانيهما: أن يأتيها كل أربعة أشهر مرَّة على الأحوط وجوباً. فإن كان له أكثر من زوجة وجب عليه القسم وهو البقاء عند كل منهما ليلة من أربع ليال. وأما الأمر بالمعروف والتعليم الديني فهو لا يختص بالأسرة. كما أنَّ العمل في البيت غير واجب على كِلا الطرفين، وإنَّما هو مستحب."
    },
    {
        "id": 4725,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "لا يوجد هناك اهتمام بالتربية الأسرية من قِبل الآباء على أطفالهم فما حكم الآباء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: آثمون ومقصّرون دينياً ودنيوياً وهم أول من يَجْني نتائج هذا التقصير."
    },
    {
        "id": 4726,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم المرأة التي تَضْغُط على زوجها بالشراء لها بين الحين والآخر مع الظروف التي نمرّ بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تكليف الزوج أكثر من قدرته المالية غير جائز."
    },
    {
        "id": 4727,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هناك بعض الرجال يطردون آباءهم وأمهاتهم من أجل إرضاء زوجاتهم فما هو حكمهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حقّ الوالدين أعلى وأسبق من حقِّ الزوجة. ولا يسقط حقّهما من أجلها ويكون التقصير به حراماً."
    },
    {
        "id": 4728,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الرجال الذين يأمرون زوجاتهم بإعداد مائدة لشرب الخمر إليه وإلى أصدقائه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا حرام بطبيعة الحال ويحرم على الزوجة الإمتثال والمبادرة إلى ذلك."
    },
    {
        "id": 4729,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الآباء الذين يأمرون أولادهم بشرائهم الخمر وإذا لم يطع الولد أباه قد يَضْرِبُه أو يطرده من الدار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نفس مضمون الجواب السابق ويجب على الأولاد تحمُّل ما يمكن الضرر بإزاء طاعة الله سبحانه وتعالى ما لم يخرج عن التحمُّل."
    },
    {
        "id": 4730,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "لقد شاع في الآونة الأخيرة لباس غير محتشم الذي يلبسه الشباب والشابات مع عدم وجود ردع من قبل آبائهم وخاصة في بغداد فما حكمهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من الواضح شرعاً أنَّه في مثل ذلك يكون الآباء وأبناؤهم ذكوراً وإناثاً آثِمين ومسؤولين أمام الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 4731,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم المُقَابَلات العائلية بين أولاد الأعمام والأخوال وبين الشباب والشابات في المناسبات والحفلات والكلام بينهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان بدون حِجاب -كما هو ظاهر السؤال- حَرُم."
    },
    {
        "id": 4732,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الذي لا يصلّي ولا يصوم ولا يأمر أهله بالصلاة أو الصوم أو غيرها من الأحكام الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هؤلاء ملعونون ضَالُّون مُضِلُّون ما لم يتوبوا."
    },
    {
        "id": 4733,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم المرأة التي لا تطع زوجها في الأمور المستحسنة في الدين والدنيا والعكس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان أمراً يحقّ للزوج أو بواجب ديني وجبت طاعته وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 4734,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم المرأة في البقاء عند زوجها الذي يشرب الخمر أعاذنا الله منه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليها البقاء معه والصبر عليه كما في الحكمة: قد ابتُليتِ فاصبري. ولكن لا يجوز لها إعانته على الحرام."
    },
    {
        "id": 4735,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم من لم يأمر بالمعروف ولم ينهَ عن المنكر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو عاصٍ ما لم يكن في تقيَّة أو ضرورة. أو لم تكن شرائط الأمر بالمعروف مُتَكَامِلَة."
    },
    {
        "id": 4736,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الرجل إذا رأى منكراً أو عملاً قبيحاً من قبل زوجته أو أخته أو ابنته أو من الأقرباء وسكت أو رضي عنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرضا بالمحرَّم محرَّمٌ أيّاً كان بل هو منافٍ للإيمان. وأما النهي عنه فهو منوط بتوفّر شرائط النهي عن المنكر. نعم لا يبعد أن يكون بالنسبة للزوجة والأولاد أوسع من ذلك طِبْقاً لقوله تعالى:  قُوا أَنْفُسَكُمْ وَأَهْلِيكُمْ نَارًا وَقُودُهَا النَّاسُ وَالْحِجَارَةُ (١)."
    },
    {
        "id": 4737,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما هو المقدار الواجب على الزوج في إعطاء المال لزوجته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تجب عليه النفقة عليها بالمقدار المناسب لها بصفتها زوجة له. ولا يجب عليه أكثر من ذلك."
    },
    {
        "id": 4738,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم من لم يعمل بفتوى المجتهد وما حكم من لم يقلِّد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مُهْمِل للشريعة وعمله باطل ويجب عليه تداركه مع الإمكان."
    },
    {
        "id": 4739,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم من اغتاب أو سمع وتكلَّم بها أو سكت ولم ينهه أو بقي جالساً في مجلس من اغتاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان راضياً بذلك أو فاعلاً له أو فاعلاً لما يدل على رضاه فهو آثِم. وإلا فلا ما لم تحدث من سكوته مفسدة أو مضاعفات محرَّمة."
    },
    {
        "id": 4740,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم من اشترى كاسيت غناء أو سمع أو رضي أو اشترى له أو أعانه بالمال أو غير ذلك من الأمور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك حرام واضح الحرمة. وبَذْل المال وأخذه أيضاً حرام وسحت."
    },
    {
        "id": 4741,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز الطلاق في المحاكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الطلاق جامعاً للشرائط جاز وصحَّ ولا يختلف في ذلك المكان والزمان. وإذا لم يكن جامعاً للشرائط الشرعية بطل. والغالب في تلك الطلاقات البطلان."
    },
    {
        "id": 4742,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يصحّ الطلاق إذا كان الشاهدان حالقين لِحَاهُم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانا معذورين معاً في الحلق لم يخرجا بذلك عن العدالة فيصحّ الطلاق من هذه الناحية. وإلا بطل."
    },
    {
        "id": 4743,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هناك بعض التقاليد العشائرية منها الزواج ما يسمّى عندهم (ﮔـصَة بـﮕـصَة) أو (نَهَوه) ما حكم مثل هذا الزواج هل يصحّ في الشريعة الإسلامية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان في ذلك الزواج نوعاً من الإلزام والإجبار لمن له حقّ الرضا والاختيار بطل ويكون ترتيب آثار الزوجية محرماً."
    },
    {
        "id": 4744,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "كما أنَّ هناك زواج ما يسمّى (صَفْطَة) وهو إعطاء الفتاة إلى رجل بدون أيِّ مقابل، كما هناك ما يسمى (فَصْل) وهو: يفصلون بالنساء عندما يكون بين العشائر بعض المشاكل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصَفْطَة برضا الأب جائزة. فإذا لم يذكر المهر في العقد فلها مهر أمثالها. وأما الفصل فهو مشمول للجواب السابق."
    },
    {
        "id": 4745,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم النساء التي تشتغل في الدوائر في حكم تعاملهن مع المُراجعين والموظفين والكلام بينهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز من هذه الناحية إذا كان الأمر من سائر النواحي مطابقاً للشريعة."
    },
    {
        "id": 4746,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم صِبغ الشَعر والأوكسجين عند النساء الذي يضعنه على شعرهنَّ وهل يمنع الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا مع بقاء اللون وزوال مادة الصبغ بالغسل."
    },
    {
        "id": 4747,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم دوام المُدَرِّسَات والموظفات في كافّة الدوائر علماً أنهنَّ بغير حاجة إلى الراتب الشهري؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك مشمول للجواب الأسبق رقم (١٨٨)(١). والمقصود به الجهة الفقهية وأما من الناحية الأخلاقية فهو مرجوح بلا إشكال."
    },
    {
        "id": 4748,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الصلاة في الدور والدوائر الحكومية، هل هي مجزية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت الأرض مَغصُوبة بَطُلَت وإن كانت مجهولة المالك توقفت الصحَّة على إذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4749,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "بعض النساء أو الرجال يتَّخذون أحكام الله سُخْرِية واستهزاءاً فما حكمهم وكيف يتمّ معاملتهم في المجتمع الإسلامي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هم ملعونون ضَالُّون مُضِلُّون ما لم يتوبوا. ويجب ردعهم مع الإمكان وعدم الضرر."
    },
    {
        "id": 4750,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "امرأة هَجَرَها زوجها بسبب خلافات بينهم وهي تريد أن تخرج من البيت من أجل أن تقضي حوائجها المنزلية والعائلية فهل يجوز الخروج من دون إذن الزوج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كانت المُبادرة عند الهَجْر منه وأما إذا كانت هي العاصية وجب عليها الإستئذان."
    },
    {
        "id": 4751,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "إنَّ أغلب علاج النساء عند الأطباء من الرجال لعدم وجود كادر الأطباء من النساء لأنهنّ لا يتخصصن بأمور جِراحية وباطنية، فما حكم النظر واللمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هناك ضرورة للتَداوي وانحصر الأمر بالطبيب جاز مهما كان المرض وأسلوب التداوي. ولكن يكون كشف العضو المصاب بمقدار الحاجة لا أكثر."
    },
    {
        "id": 4752,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هناك بعض الملابس مثل القَمِيص أو البَنْطلون أو ساعة يكون فيها قطعة من الجلد، فما هو حكم الصلاة فيها علماً إذا كان الجلد مَدْبوغاً أو غير مَدْبوغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الجلد من حيوان مُذَكَّى بالتَذْكِية الشرعية جاز وإلا لم يجُز. ولا يفرق بين كونه مدبوغاً أم لا."
    },
    {
        "id": 4753,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "بعض سُوّاق سيارات التكسي عندما يرون المِعْمِيل غريباً يطلبون مالاً أكثر من المُتَّفَق عليه بينهم، فما حكم الزائد من هذه الأموال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الغِش والاستغلال ولكنه إذا كان برِضا الطرف جاز."
    },
    {
        "id": 4754,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هناك ألعاب في المقاهي مثل الدومنة والطاولي والدمبلة وغيرها ويكون بينهم رهن وهذا حرام ولكن الأموال المأخوذة عن طريق هذا الرهن يشتري بها صاحب المقهى مواداً إلى المقهى من الشاي والسكر، فما حكم من شرب عنده الشاي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في مَفروض السؤال يكون ذلك أيضاً حراماً."
    },
    {
        "id": 4755,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "رجل أمواله عن طريق الحرام فما حكم الزوجة من ناحية الطعام والملبس كما قد يكون هناك في بيته إخوانه أو أخواته هل حكمهم نفس حكم الزوجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز لهم ذلك مع الضرورة حيث لا يجدون مَكْسَباً غيره. ولكن الأحوط وجوباً لهم أن يتصدَّقوا على المحتاجين ببعض ما لديهم. بإزاء تصرّفهم بالأموال المحرَّمة. لا يختلف في ذلك حكم الزوجة عن غيرها."
    },
    {
        "id": 4756,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يصحّ الطَلاق في حالة الغضب أو السكر أو تسلية أو إكراه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الطلاق اختيارياً صَحَّ من هذه الناحية وإن كان في حالة غضب أو سكر أو إكراه ضعيف. نعم لو خرج عن الاختيار أو القصد بَطُل."
    },
    {
        "id": 4757,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "يكثر الوقوف للشباب المُنحَط قُرب الجامعات والمعاهد من أجل معاكسة الفتيات فما هو حكمهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هؤلاء لا يسألون عن الحكم الشرعي. وإذا كانوا لا يخافون الله فكيف يخافون العلماء."
    },
    {
        "id": 4758,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "يتفشّى بين النساء اللاتي لم يتزوجن وقد بلغن من العمر أربعين سنة ما يسمّى (عُكدَة) أو (جَبسة كاع) أي تدخل في مقبرة أو مكان مظلم ولم تُسَمِّ بالله، هل هذا صحيح أم له وجود أم خرافات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه من الخرافات التي لا أصل لها في الدين ولا في الدنيا."
    },
    {
        "id": 4759,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل صحيح أنَّ الجنّ يعقد على النساء من الإنس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مقصود السؤال هو الزواج بهنَّ فهذا منقول. وإنَّما يصحُّ بشرائطه الشرعية."
    },
    {
        "id": 4760,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل السِحر له تحقق في الخارج وهل له التأثير على الشخص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التأثير في الجملة موجود قطعاً ومنصوص في القرآن. ولكن هل يقتصر تأثيره على النفس أو الباطن أو يشمل التغيير الظاهري المادي. فهذا هو محل الخلاف بين بعض المفكرين. وظاهر القرآن الكريم هو إمكان كِلا القسمين. وقد قلنا ذلك في ما وراء الفقه فراجع(١)."
    },
    {
        "id": 4761,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل تُقْبَل شهادة شارب الخمر أو الولد الغير الشرعي أو السارق أو المَعروف بالكذب أو قاطع الصلاة أو المتهتّك بإحكام الله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من الواضح شرعاً عدم قبول شهادة أيّ واحد من هؤلاء. لأنه إنَّما تقبل شهادة العادل. وكل هؤلاء لا يتَّصفون بالعدالة."
    },
    {
        "id": 4762,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز للفتيات في الوقت الحالي الدوام في الجامعات والمعاهد، علماً أنَّ الإنحطاط والتفسُّخ الديني والأخلاقي يحدث عن طريق الدوام في الجامعات والمعاهد لكثرة اختلاطِهنَّ مع الفتيان والكلام بينهم في أمور غير مشروعة وعدم الردع والإرشاد من قِبَل أهلهنَّ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الذي يحصل غير جائز شرعاً لأنه يحتوي على كثرة من المحرمات. ولكن لا دليل على الحرمة مع التزام الفتاة بترك كل ذلك. مع الإلتفات أنَّ الفتاة غير مُحتاجة إلى هذا الدوام إطلاقاً لأنَّها غير مطلوبة للعسكرية ولا لزيادة الدخل الاقتصادي لأنها مكفولة لأبيها أو لزوجها. وإنَّما دوامها لمجرد الاطلاع والتشهّي."
    },
    {
        "id": 4763,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم المرأة التي تتكلَّم مع بائع القماش أو غيره وتتلاطف وتضحك معه من أجل خفض سعر المبيع أو غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التَلاطف مُحَرَم طبقاً لقوله تعالى: فَلَا تَخْضَعْنَ بِالْقَوْلِ فَيَطْمَعَ الَّذِي فِي قَلْبِهِ مَرَضٌ (١)."
    },
    {
        "id": 4764,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "بعض باعة الفواكه يُخفون الرديء ويظهرون الجيد هل يصدق عليه الغِش؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم هو من الغِش أكيداً."
    },
    {
        "id": 4765,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "يشتري المشتري من باعة الفواكه على ما يراه ظاهراً من جودة الفواكه ثم يضع البائع الفواكه من الجيد والرديء فهل تصحُّ هذه المعاملة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مع غفلة المشتري بطلت. وإن كانت مع علمه ورضائه صحَّت. ويجوز له رفض الشراء قبل الإستلام."
    },
    {
        "id": 4766,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "بعض مُصلِّحي الأجهِزة يقولون إلى صاحب الحاجة سوف نبَدّل لك العطل في الجهاز ثم يصلح الجهاز بدون تبديل ما قاله من العطل، ما حكم الأموال التي يأخذها من صاحب الحاجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك شرطاً في المعاملة لم يجُز غيره. وإذا كان لمجرد احتمال توقف الإصلاح عليه، جاز."
    },
    {
        "id": 4767,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز الصلاة خلف حالق اللحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان معذوراً في ذلك جاز من هذه الناحية. إلا أنَّني أعتقد أنَّ الأعم الأغلب غير معذور في مثل أيامنا هذه."
    },
    {
        "id": 4768,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل التدخين يعد من مفطِرات الصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ما أجبنا عليه مكرراً وهو كونه غير مُفَطّر عند الضرورة. وأمَّا عند عدم الضرورة فهو مخالف للإحتياط وللجهة الأخلاقية أيضاً."
    },
    {
        "id": 4769,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز في الوقت الحالي إلقاء الأموال في أضرحة أئمة أهل البيت وأبنائهم من السادات والحال أنَّ صَرف هذه الأموال في غير محلّها كما تعلمون ولكن هل توجبون الرجوع إليكم في مسألة النذور وتسليمها لكم وتبرأ ذمة الناذر منها كي تُصرَف في موضعها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قلنا بعدم الجواز في بعض الأسئلة السابقة ولا زلنا نقول بذلك. فإن لم تكن صيغة النذر شرعية جاز تركها أصلاً. وجاز التصدّق بها أو إعطاؤها إلى الحاكم الشرعي. ويمكن القول بأنَّه لا يكون النذر بذلك شرعياً إطلاقاً لأنه مشترط بالرجحان مع أنَّه أمر مرجوح."
    },
    {
        "id": 4770,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "وما حكم هذه الأموال في أضرحة السادات في المحافظات كافّة، هل هي راجعة إلى ورثة السادة أم إلى بيت مال المسلمين علماً بأنَّ الورثة يصرفونها في ملذات الدنيا بل في المحرَّمات أحياناً لقلة حيائهم وعدم اكتراثهم للدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا جاز إلقاؤها فهي محتاجة إلى إذن الحاكم الشرعي. وصرفها في المحرَّمات محرَّم أكيداً."
    },
    {
        "id": 4771,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يجوز التعامل في البيع والشراء مع المسيحيين والصابئين الموجودين في العراق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم. إلا إذا كان فيه تأييد لدينهم أو مسلكهم الإجتماعي فيحرم."
    },
    {
        "id": 4772,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "بعض الموظفين في الصحّة والإنشائية وغيرها يخرجون بعض المواد من الدوائر الحكومية ويبيعونها. ما حكم هذه المواد وما حكم البيع وهذه الأموال التي يأخذونها لهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا موقوف على إذن الحاكم الشرعي. وقد أجزنا لهم ذلك إذا كان بمقدار ضرورتهم الحياتية كالأكل والشرب لا أكثر، بشرط أن يكون الفرد مصلياً وله سنة خمسية. وإذا جاز ذلك جاز التعامل فيه."
    },
    {
        "id": 4773,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "بعض الموظفين في الدوائر يأخذون الأموال من المُراجعين لإنجاز معاملاتهم، فما حكم هذه الأموال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المُراجع أهلاً للتعاون معه وكانت الحاجة حقاً جاز أخذ الأجرة عليها. وخاصة برضا الطرف."
    },
    {
        "id": 4774,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "متى يكون سنّ التكليف عند الرجال والنساء نرجو بيانه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: سنّ التكليف للمرأة هو الانتهاء من السنة العاشرة القمرية. والمشهور هو الانتهاء من التاسعة وهو أحوط استحباباً. وأما للرجل فأيّ واحدة من العلامات الآتية حدثت قبل غيرها فهو مكلَّف، وهو إنزال المني وإنبات الشعر الخشن على العانة وبلوغ خمسة عشر سنة أي الإنتهاء منها بالتاريخ القمري. وهذا معناه أنَّها ليست كذلك بل أغلب الشبّان يتكلَّفون قبلها."
    },
    {
        "id": 4775,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "نرجو بيان حقوق الجار على الجار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هناك للجار حقوق واجبة، وإنَّما هو كغيره من المسلمين في حقوقه. نعم حقوقه مستحبة من وجوب الإكرام المتزايد. نعم حين كان الاحتكاك بين الجيران كثيراً كان احتمال وقوع الخلاف المؤدي إلى الحرام أكثر من غيرهم. ولذا جاءت الوصية بالجار تحذيراً من ذلك."
    },
    {
        "id": 4776,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "نرجو بيان أحكام المرأة في أيام الحِداد على زوجها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليها أكثر من أمرين خلال عِدَّة الوفاة: أحدهما: أن لا تتزوَّج. والآخر: أن تُظهِر الحداد في وضعها الجسدي ولباسها كترك الماكياج ولبس الثوب الأسود. ولا يجب عليها أكثر من ذلك مما يذكره الجُهّال فإنَّه كلّه بدعة وظلم للمرأة."
    },
    {
        "id": 4777,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "ما حكم الآباء الذين يَضرِبون أبناءهم بغير ذنب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الظلم أكيداً."
    },
    {
        "id": 4778,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "رجل طلَّق زوجته وكان الشهود غير ملتحين ثم بعد العدّة تزوجت من رجل آخر وأنجبت، فهل يصحُّ الطلاق والزواج، وإذا لم يصحُّ ما هو الواجب عليهم فعله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت حلاقة اللحية لعذر لم تضر بالعدالة فيصحّ الطلاق من هذه الناحية. أما إذا لم يكن لعذر كان الطلاق باطلاً. وكان زواجها بعد ذلك باطلاً ولكن الوطء شبهة للجهل والأولاد حلال. ويفرّق بينها وبين الثاني وتعتدُّ منه بالاستبراء وترجع للأول ما لم يطلّقها طلاقاً صحيحاً."
    },
    {
        "id": 4779,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "هل يقع الطلاق في هذه الموارد:\n١- إذا طلَّقها بغير إذنها أو مكرَهَة أو غائبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصحّ."
    },
    {
        "id": 4780,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "٢- إذا طلَّقها وكان الشهود غير ملتحين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظهر جوابه من الجواب السابق."
    },
    {
        "id": 4781,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "٣- إذا طلَّقها وكان مازحاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يقصد الطلاق بَطُل."
    },
    {
        "id": 4782,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "٤- إذا طلَّقها في حالة الغضب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لا يكفي للبطلان إذا كانت سائر الشروط متحققة."
    },
    {
        "id": 4783,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "٥- إذا طلَّقها بدون شهود؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: طلاقها باطل."
    },
    {
        "id": 4784,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "٦- إذا طلَّقها في حالة حيضها أو نفاسها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان زوجها حاضر[اً] أو يستطيع أن يعلم بحالها بطل الطلاق إذا وقع خلال الحيض والنفاس."
    },
    {
        "id": 4785,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "بعض الناس يَمُنُّ الله عليهم بالخير الوفير من المال ويريدون أن يصرفوا بعض المال في بناء المساجد ونحن نقول لهم أنَّ صرف المال على الفقراء أوجب لأن المساجد كثيرة ومعطَّلة لا يصلّي الناس فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأولى أكيداً وخاصة مع وجود عوائل مضطرة حقيقة. إلا ما قد يحصل أحيانا من ضرورة بعض المساجد للترميم."
    },
    {
        "id": 4786,
        "category": "كتاب الجزء 13",
        "question": "بعض الناس من لهم نذور والتي يقيمونها في المحرم وصفر وغيرها من الشهور يعملون على تهيئة موائد الطعام ويكون المدعوُّون فيها من أصحابهم ومعارفهم من الأغنياء والوجهاء ولن يكون للفقير فيها نصيب، هل هذا يرضي الله؟ أليس خيراً لهم أن تصرف إلى الفقراء والمساكين بدلاً من هؤلاء الأغنياء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حقاً أن المهم هو صرفها على الفقراء أمَّا بدعوتهم إلى الطعام وأمَّا بصرف المال لهم فإنه أولى من هذه الطريقة المذكورة."
    },
    {
        "id": 4787,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز البقاء على تقليد الميت أم العدول إلى الحي ومن هو الأعلم من الأحياء في الوقت الحاضر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان تقليد الميت في حال حياته بحجة شرعية فيجوز البقاء على تقليده فيما عمل به المكلف من المسائل، وأنا أعتقد أنني أعلم الأحياء."
    },
    {
        "id": 4788,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل استجازة الأعلم في البقاء على تقليد الميت معتبرة أم يمكن استجازة غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل خصوص الأعلم."
    },
    {
        "id": 4789,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل إن قول المجتهد بأعلمية نفسه حجة إذا كان عند المكلف ثقة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكون حجة مع حصول الاطمئنان للسامع."
    },
    {
        "id": 4790,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز للمكلف تقليد من اجتهد في أحد الأبواب الفقهية كالصوم والصلاة (المجتهد المتجزئ) فيقلده في الباب الذي اجتهد فيه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز تقليد المجتهد المتجزئ."
    },
    {
        "id": 4791,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا وجد أكثر من حاكم شرعي جامع للشرائط فهل يجوز أخذ الإذن ودفع الحقوق الشرعية لغير المجتهد الذي يقلده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فرض غير ممكن لاشتراط الأعلم وهو واحد ما لم يتساوى اثنان في الأعلمية وهذا فرض نادر."
    },
    {
        "id": 4792,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا كان في وقتنا هذا المكلف يطمئن قلبه لأحد العلماء في حين يوجد بعض المجتهدين من يقول بأعلمية غير هذا المجتهد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعمل باطمئنانه بعد سقوط قول أهل الخبرة بالتساقط."
    },
    {
        "id": 4793,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "من أين يتحصل للمجتهد بأنه اعلم الباقين من المجتهدين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هنالك فكرة عامة في الحوزة لأغلب الموجودين في الحوزة وهي كافية لمعرفة ذلك فضلاً عن المناقشات التي قد تحصل بينهم."
    },
    {
        "id": 4794,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "التحاكم إلى العلماء الذين لم يبلغوا رتبة الاجتهاد جائزة أم لا، سواء كان بالفتوى أو القضاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إلا في نقل الفتوى عمن تقلده بحجة شرعية."
    },
    {
        "id": 4795,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لو لم تكن للأعلم فتوى في مسألة ما، أو لم يعلم بها المقلد ولم يتمكن من استحصال رأي الأعلم فيها، فهل يجوز له الرجوع إلى المجتهد الميت الذي لم يمضِ زمان طويل على وفاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب أن يعمل حينئذ بالاحتياط فإن لم يعرف عمل بالظن الأرجح فإن لم يكن عمل بفتوى الأعلم فالأعلم."
    },
    {
        "id": 4796,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لو تم تشخيص عدة علماء بأنهم الأعلم في عدة مسائل بحيث كان كل واحد اعلم في مسألة معينة فهل يجوز الرجوع إليهم أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 4797,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ورد في بعض رسائل العلماء ان (لو كان مجتهدان متساويين في العلم يتخير المكلف بالرجوع إلى أيهما يشاء، ويجوز له التبعيض بأن يأخذ بعض المسائل من أحدهما والبقية من الآخر). فهل معنى ذلك أنه يمكن أن يكون المكلّف مقلّداً لمجتهدين في نفس الوقت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط جداً ولا نقول به، بل التخيير ثابت في الالتزام بأحدهما فقط."
    },
    {
        "id": 4798,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل العدالة المعتبرة في المجتهد والمرجع تختلف عن العدالة المعتبرة في إمام الجماعة شدة أو ضعفاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تختلف عنها فقهياً."
    },
    {
        "id": 4799,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما المقصود بأهل الخبرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو الفرد الفاضل العادل الذي يحضر عدة دروس (بحث خارج) لعدة مجتهدين أو مراجع فيعلم الأعلم منهم، بحيث أننا نحرز صفاء النية في الجواب وإلا لم يكن عادلاً."
    },
    {
        "id": 4800,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما المقصود بالعبارات التالية في رسالتكم العلمية (الأظهر، الأقوى، الأقرب، الإلزام)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأظهر من الدليل، والأقوى من الظن المعتبر، والأقرب من الواقع، والإلزام هو الواجب."
    },
    {
        "id": 4801,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا كنت أقلد أحداً بالاطمئنان العقلي، فعندما أرجع إلى منطقتي ويسألونني عن الأعلم، هل أقول لهم على من أقلده أم أتركهم لما تطمئن له قلوبهم، وما حكم من لا يستطيع منهم معرفة التقليد لكي يأخذ بقولي، فهل يعتبر مقلد لمن أقلد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز لك أن تقول عمن تقلد، ويكون لكل فرد أخذ حكمه من حيث الاطمئنان."
    },
    {
        "id": 4802,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص بلغ سن البلوغ وكان جاهلاً بوجوب غسل الجنابة وكيفيتها ومضت عليه مدة تقارب عشر سنوات فماذا يترتب عليه من قضاء الصلاة والصيام في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي الصلاة دون الصوم."
    },
    {
        "id": 4803,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "عند الاطلاع على منهج الصالحين لجنابكم تبين لنا عدم وضوح في مسألة (٥٨٧) حيث تقولون كون الشمس ليست من المطهرات خلافاً لما ورد عن الفقهاء السابقين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يحتاج إلى استدلال فقهي ليس هذا محلّه والأدلّة التي يعتمد عليها المشهور قابلة للمناقشة على أي حال."
    },
    {
        "id": 4804,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما المقصود بالاستدامة الحكمية والاستدامة الحقيقية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الاستدامة الحكمية هي الاستمرار تعبّداً وبحكم الشارع المقدّس كوجود النجاسة الحكمية بعد زوال عين النجاسة وقبل التطهير، الاستدامة الحقيقية هي البقاء أو الاستمرار التكويني للشارع كاستمرار عين النجاسة على الجسم."
    },
    {
        "id": 4805,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا غُسِّل الميت قبل أن يبرد فهل على المغسِّل غسل مس الميت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في فرض السؤال لا يجب الغسل وإن بَعُدَ الفرض."
    },
    {
        "id": 4806,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم المسجد الذي بُنيَ من قِبَل عمال غير مسلمين من الذين يحكم بنجاستهم الظاهرية، علماً بأن هؤلاء العمال يباشرون عملية مسه بالاسمنت وطلائه بالأصباغ أي مع وجود الرطوبة المسرية للنجاسة خلال عملهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن تطهير ظاهره قبل استعماله."
    },
    {
        "id": 4807,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز للجنب أن يصلي بتيممه وبنجاسة بدنه وثوبه نظراً لضيق الوقت أم يتطهر ويغتسل ويصلي قضاءً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يصلي في الوقت بمقدار إمكانه."
    },
    {
        "id": 4808,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لماذا الغسل عند قتل الوزغ، وما هو الوزغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الوزغ ما يسميه العوام (أبو بريص) ولا يجب عند قتله لا الغسل ولا تطهير اليد وإن كان لاستحباب التطهير وجه."
    },
    {
        "id": 4809,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يعتبر الوشم المتعارف عند بعض الناس بالرسم على أعضاء الجسم حاجباً يمنع صحة الوضوء أو الغسل أو التيمم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس حاجباً إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 4810,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "الشخص الذي تحقق فيه فاقد الطهورين وإنه قد صلى على تلك الحال ولعدة أيام أو أي فترة زمنية أخرى غير محددة ثم حصل له التمكن من التطهير سواء كان بالوضوء أو التيمم، فهل عليه أن يعيد تلك الفترة من الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب القضاء، نعم هو أوفق بالاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 4811,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو السبب الديني والعلمي الذي يجعل الميت نجساً ومن أي النواحي، وإن الشخص الذي يلمسه هل ينجس به؟ وهل هذا الشخص الذي مس الميت وأصبح نجساً إذا مس أشياء أخرى كشخص آخر ينجسه أم لا؟ ولماذا تكون نجاسة الميت بعد ان تبرد جثته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الذي مس الميت جافاً لا ينجس ولكن يجب عليه الغسل فقط ولا ينجس الأشياء الأخرى إذا لمسها ولو برطوبة وأما سبب الفتوى فهو التعبد بالأدلة."
    },
    {
        "id": 4812,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "بالنسبة للجنب والمرأة الحائض لا يجوز لها الدخول لحرم الأئمة نرجو توضيح هل الحرم هو ما تحت القبة فقط أم إنه يشمل كل بناء أُلحق بها أيضاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو ما كان بالبناء المتصل بالداخل كالرواق والطارمة دون الصحن الشريف."
    },
    {
        "id": 4813,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو الاحتياط في مس الميت بعد تغسيله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: استحبابي."
    },
    {
        "id": 4814,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو الدليل أو الحكم الشرعي في كون الميت المحرم لا يجعل الكافور في ماء غسله، أوضحوا لنا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحرمة عليه حال حياته."
    },
    {
        "id": 4815,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يضر وجود بعض القطرات من الماء على الرجلين والمسح عليها سواء كان من ماء الوضوء أو غيره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يضر."
    },
    {
        "id": 4816,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص مات في حادث اصطدام سيارة فتم تغسيله وتكفينه وجيء به إلى المقبرة وعندما أرادوا دفنه وجدوا أن التابوت والكفن ملوث بالدماء التي كانت تسيل من رأسه فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب تطهيره قبل دفنه مع الإمكان، وقدر الإمكان عدم التأخير إلى بدء التعفن."
    },
    {
        "id": 4817,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا كانت الأشياء التي يصح بها التيمم كالتراب وغيرها لاصقة على الحائط فهل يصح التيمم بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4818,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "عند قلع الأسنان يخرج معها شيء من الأنسجة (اللثة) فهل مسها (الأنسجة) يوجب غسل مس الميت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 4819,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجب على المرأة غسل أطراف الشعر حال الغسل الواجب؟ وهل عدم وصول الماء إلى تمام الشعر عند الغسل يوجب بطلانه، علماً بأن الماء قد وصل إلى تمام بشرة الرأس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غسلها صحيح."
    },
    {
        "id": 4820,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لماذا تكون نجاسة مس الميت بعد أن تبرد الجثة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه مسألة تعبّدية تتبع الدليل وحاصلها أن نجاسة الحدث تابعة للبرد وليست نجاسة (الخبث)."
    },
    {
        "id": 4821,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "الدم الموجود على اللباس إذا بقي منه أثر بعد غسله، فهل ذلك الأثر الخفيف اللون نجس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 4822,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "الشهيد المسلم الذي يدفن بثيابه هل تترتب عليه أحكام مس الميت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 4823,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو حكم عرق الجنب من الحرام، وعرق الحيوان الجلال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عرق الجنب من الحرام طاهر لكن لا تجوز الصلاة به وعرق الحيوان الجلال نجس بنجاسة بدنه كله."
    },
    {
        "id": 4824,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص مر بظرف أُجبر فيه على قتل خنزير وأكله، فهل رطوبة بدنه وبصاق فمه محكومة بالنجاسة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: طاهرة."
    },
    {
        "id": 4825,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل القطرات التي تسقط من بدن الميت قبل غسله بالماء القراح وبعد غسله بالسدر والكافور طاهرة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: متنجسة على الأحوط."
    },
    {
        "id": 4826,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم الصغير الذي يرضع الحليب النجس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 4827,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "أي الأغسال في مس الميت من (السدر أو الكافور أو الماء المطلق) هي التي يعتبر الميت بعدها طاهراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بعد نهاية الغسل الثالث."
    },
    {
        "id": 4828,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا نجّس الضيف إحدى أدوات بيت مضيفه، فهل يجب عليه إعلام المضيف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كانت تستعمل فيما يشترط فيه الطهارة ولم يكن في الإخبار حرج."
    },
    {
        "id": 4829,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "حين فترة الاستبراء للحيوان الجلال (البقرة) حيث وضعت جنيناً فما هو حكمه؟ إضافة إلى حكم الحليب خلال هذه الفترة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الجنين طاهر والحليب نجس."
    },
    {
        "id": 4830,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل حكم مشكوك التذكية حكم حيوان غير مأكول اللحم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هما سيان في عدم جواز الأكل."
    },
    {
        "id": 4831,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل التيمم بدل الغسل له الأحكام القطعية الثابتة للغسل؟ بمعنى هل يجوز معه الدخول إلى المسجد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4832,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "عند وجود دم على الكفن قبل الدفن ولا يمكن إزالته لكثرة مساحته ولعدم وجود ماء كافٍ لإزالته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أمكن تبديله وجب، وإلا دفن على حاله."
    },
    {
        "id": 4833,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "الدجاج الذي يأكل العذرة يحرم أكله، فما حكم بيضته فهل تلحق بنجاسته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما كان قد اكتسى قشره الأعلى طاهر والباقي نجس."
    },
    {
        "id": 4834,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم الدواء الذي يُستلم من بلاد غير إسلامية مع عدم الوثوق بمكوناته من الناحية الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز استعماله."
    },
    {
        "id": 4835,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا أظهر المميز الإسلام مع إن أبويه كافران، فهل يطهر قبل البلوغ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4836,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص متصدي لغسل الأموات ولا يقبل أن يغسل إلا بأجرة وقد يحدد تلك الأجرة، فهل يسقط الوجوب عن بقية المكلفين ولو وافق الولي على دفع الأجرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة السقوط."
    },
    {
        "id": 4837,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما المقصود بالأذان الثاني المحرم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أن يحصل الأذان مرتين لفريضة واحدة بشكل متتابع يعني ينتهي أحدهما ويبدأ الآخر."
    },
    {
        "id": 4838,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجزي استيجار الصبي المميز للصلاة والصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان محسناً لهما."
    },
    {
        "id": 4839,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "بعض المصلين أثناء القنوت يديرون الخاتم في الإصبع باليد اليمنى خلال الدعاء، فهل يرى سماحتكم في هذا الأمر رواية عن الأئمة أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه رواية ضعيفة في الوسائل."
    },
    {
        "id": 4840,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو مفهوم التفريق بين الصلاتين، وهل هو أفضل من الجمع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: التفريق أفضل والجمع أكمل وكلاهما مستحب على أي حال."
    },
    {
        "id": 4841,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص له موطنان (بغداد، النجف) الأول هو الأصل، سافر من النجف قاصداً مدينة سامراء وحين الرجوع منها مر بمحل سكناه في بغداد أثناء الطريق، ثم استمر في السفر إلى النجف، وأثناء ذلك حكمت الصلاة للعشاءين في أطراف مدينة بغداد (البياع) فما حكم الصلاة قصر أم تمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتم."
    },
    {
        "id": 4842,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل تجب الصلاة على فاقد الطهورين وكيف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو مذكور في المنهج وحاصله وجوب الأداء عليه على الأحوط وجوباً، ووجوب القضاء عليه على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 4843,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "حسب ما نعلم أن حكم الصلاة المفردة بوجود الجماعة الجامعة للشرائط باطلة، فهل هذه تطبق في المساجد أم تطبق كذلك في مراقد الأئمة والبيوت والأماكن العامة التي يحتمل أن تقام صلاة الجماعة فيها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تطبق في الأماكن المخصصة، لا في الأماكن العامة التي يكثر فيها الداخلون كمراقد الأئمة ومسجد الكوفة."
    },
    {
        "id": 4844,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجب إعادة الصلاة التي وقعت بالتيمم الباطل جهلاً بالحكم كالتيمم على حجر البناء مثلاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعيد أو يقضي."
    },
    {
        "id": 4845,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا علم المصلي بأنه لا توجد نجاسة على بدنه أو لباسه، وأتى بالصلاة ثم تبين له بعد ذلك أن بدنه أو لباسه كان متنجّساً، فهل صلاته باطلة أم لا؟ ولو التفت إلى ذلك أثناء الصلاة فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا علم بعد الصلاة صحت، وأما خلالها فإن استطاع النزع وجب واستمر بصلاته، وإلا فالأحوط البطلان."
    },
    {
        "id": 4846,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ذكرتم في منهج الصالحين في شرائط إمام الجماعة الأمر الرابع هو العدالة ووجوب إحرازها وتكون ولو بالوثوق الحاصل من أي سبب كان، فهل كثرة المصلين من هذه الأسباب إذا لم يكن هنالك سبب آخر للوثوق مع كوني لا أعرفهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا حسب الوجدان، فإن حصل فعلاً كفى، إلا أنه في الواقع سبب وهمي."
    },
    {
        "id": 4847,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو حكم الأذان لصلاة العصر بعد صلاة الظهر أو لصلاة العشاء بعد صلاة المغرب مباشرة أوضحوا لنا مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز بل مستحب وليس من الأذان الثاني المحرم."
    },
    {
        "id": 4848,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "في صلاة الجماعة وخلالها تبيّن أن على كل من جانبيه وأمامه أكثر من مقصر واحد بحيث يعتبرون فاصلاً فهل على هذا المصلي أن ينوي الانفراد في الركعتين الباقية أم عليه أن يعيد الصلاة بعد ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاته صحيحة على كل حال لأنه ترك القراءة جهلاً فلا تبطل صلاته، وأما نية الانفراد فهي احتياطية إلا أنها لا أثر لها لأن الركعتين الأخيرتين لا تختلفان عن المفرد إلا بمجرد المتابعة."
    },
    {
        "id": 4849,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز الجهر بالصلاة الإخفاتية لتعليم الصبيان ونحوه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 4850,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "عض أئمة الجماعة يصلون العيد (٣) مرات لكثرة المصلين فما هي النية الصحيحة لما بعد الصلاة الأولى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الصلاة غير مشروعة."
    },
    {
        "id": 4851,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو حكم لبس الأحزمة الجلدية أثناء الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي حرام في صورة واحدة، وهو ما إذا كان جلداً طبيعياً مستورداً من بلد كافر، غير أن أغلب ما هو مستعمل فعلاً هو جلد صناعي وليس طبيعي فلا يكون حراماً."
    },
    {
        "id": 4852,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم الصلاة فرادى في مسجد فيه صلاة الجماعة خلف إمام غير عادل برأي المرجع الديني وكذلك مجموعة من المصلين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجوز ما لم يكن مستحق الهتك شرعاً."
    },
    {
        "id": 4853,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لو حضر المصلي إلى المسجد بنية صلاة الجماعة وعندما كبر الإمام كبر معه دون أن يستحضر النية في قلبه إنه يصلي جماعة أو فرادى، فهل تكفي نيته الأولى فتصح صلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم تصح صلاته وجماعته."
    },
    {
        "id": 4854,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز رفع الصوت في التسبيحات أثناء الصلاة سواء كان حكم الصلاة الإخفات أو الجهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز رفع الصوت في التسبيحات لأن الإخفات فيها واجب."
    },
    {
        "id": 4855,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز للرجل أن يكتفي بأذان المرأة لصلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 4856,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز للمصلي أن يصلي منفرداً في مسجد تقام فيه الجماعة ولا يعلم عن إمام الجماعة شيئاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك ما لم يكن إمام الجماعة مستحقاً للهتك."
    },
    {
        "id": 4857,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز للشخص الذي يريد أن يصلي مفرداً بوجود الجماعة أن يتخلص من هذا الحكم (عدم الجواز) بأن يبقى جالساً حتى نهاية صلاة الجماعة ثم يقوم بأداء صلاته انفرادياً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تصح صلاته عندئذ."
    },
    {
        "id": 4858,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز قطع صلاة القضاء اختياراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إذا كانت من الفريضة."
    },
    {
        "id": 4859,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا كان الأب لا يصلي الصلاة اليومية كسلاً، وهو يعرف وجوبها وعقوبة تاركها، وكان ابنه الأكبر يحثه عليها ويؤكد على أهميتها لكن الأب لا يصليها، هل تجب في هذه الحالة الصلاة على الابن الأكبر بعد وفاة والده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه القضاء عنه."
    },
    {
        "id": 4860,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هي حكمة وجوب صلاة الابن الأكبر عن أبيه المتوفي دون باقي الإخوان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسب إدراكنا من الحكمة إن الأكبر غالباً أوثق وأرشد."
    },
    {
        "id": 4861,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز الصلاة في جوف الكعبة أو وسطها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 4862,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "رجل يصلي صلاته اليومية مرتين بنية الأداء ما حكمه؟ هذا الرجل عندما نسأله عن صلاته يقول (زيادة في طاعة الله سبحانه)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه بدعة وكل بدعة ضلالة وكل ضلالة في النار."
    },
    {
        "id": 4863,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز إعطاء الفقير المسلم التارك للصلاة من الحقوق المالية ونحوها من الخمس والزكاة أو الكفارات… الخ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك غير جائز على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4864,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجزي قضاء الصبي المميز عن والديه سواء في الصلاة أو الصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر الإجزاء."
    },
    {
        "id": 4865,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز الصلاة في بيوت العبادة للطوائف السماوية الأخرى (الكنائس) وهل تترتب عليه الطهارة المسجدية للنجاسة إن وجدت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز الصلاة فيها ولا يجب تطهيرها."
    },
    {
        "id": 4866,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم البكاء أثناء الصلاة نتيجة التأثر بصوت الإمام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: البكاء إن كان لله أو للآخرة جائز وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 4867,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل تصح الصلاة بالإشارة من الشخص المصاب بالخرس إذا كان لا يقدر على التكلم ولكنه سليم الحواس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتعين ذلك وتصح صلاته، ولكن الإشارة مع عقد القلب على المعنى."
    },
    {
        "id": 4868,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لماذا يعتبر الصف الأخير في صلاة الأموات هو الأفضل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حسب فهمنا من الحكمة:\n١. إنه ابعد من الميت وعن مشاهدته.\n٢. إنه محل المجتمع والالتحاق بالجماعة مع امتلاء الصفوف الأولى."
    },
    {
        "id": 4869,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لو كان في الصف الأول في صلاة الجماعة أربعة من المخالفين فهل يعتبرون فاصلاً وينقطع الصف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 4870,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز أن يصلي الزوج بزوجته جماعة؟ وما هي المسافة الفاصلة بين مكانه ومكانها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك مع إحراز عدالته والمسافة بالمقدار الاعتيادي في جماعة الرجال وإلا بطلت."
    },
    {
        "id": 4871,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل صحيح انه لا يجوز السجود على التربة التي فيها كتابة أو رسوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان لا يصل لحم الجبهة بالمقدار الكافي لم يجز، وكذلك إذا كان مشكوكاً، وأما إذا أحرز وصوله فلا بأس."
    },
    {
        "id": 4872,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز الصلاة خلف إمام حليق اللحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان معذوراً في الحلاقة فلا بأس من هذه الناحية ولكن يجب أن يتأكد المأموم من كونه معذوراً."
    },
    {
        "id": 4873,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل ثبت أن صلى أهل البيت صلاة الجمعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ظاهر السؤال أنهم أقاموها كأئمة جماعة لا كمأمومين، وهذا لم يثبت بل كانوا يتعمّدون تركها ويحضرون في صلوات السلاطين للتقية."
    },
    {
        "id": 4874,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل التدخين يبطل الصوم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نقول بجوازه مع الضرورة إليه."
    },
    {
        "id": 4875,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لو صلى المكلف معتقداً بقاء الوقت وبعد الانتهاء أو في الأثناء تبين له انتهاء الوقت، هل عليه الإعادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا تبين في الأثناء فالأحوط الإعادة، وأما بعد الانتهاء فإن وقعت ركعة في الوقت صحت وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 4876,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل صحيح إنه يستحب أن يصلي الداخل إلى المسجد ركعتين تسمّيان بتحية المسجد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يرد ذلك في رواية معتبرة، فالأحوط فيها رجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 4877,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "أيهما يقضي عن أبيه المتوفي إذا كان الأكبر توأمين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأكبر منهما ولو بدقيقة."
    },
    {
        "id": 4878,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجب على الابن الأكبر قضاء الحج عن أبيه المتوفي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب بهذا العنوان، وإنما يخرج من أصل التركة."
    },
    {
        "id": 4879,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم من يصلي في بيت لم يخمس صاحبه فيما إذا كان المصلي زائراً، وللضرورة يسكن فترة محددة في هذا البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يوجد إذن عام بالتصرف بشرط التصدق."
    },
    {
        "id": 4880,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص اشترى بيتاً في كربلاء وهو يسكن بغداد ولكنه لم يسكنه لحد الآن، وسكنه بعد ثلاثة أشهر، فما حكم صلاته أثناء قدومه إلى كربلاء لغرض الزيارة أو لترميم البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقصر."
    },
    {
        "id": 4881,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص يسكن بغداد وله محل عمل في النجف، فإذا توقف عن العمل لمدة شهر ورجع إلى موطنه، وخلال الشهر أراد أن يأتي إلى النجف لقصد الزيارة وليس لعمله السابق، فما حكم الصوم والصلاة في الطريق إلى النجف وفي النجف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقصر ويفطر في الطريق وفي النجف."
    },
    {
        "id": 4882,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يصح التيمم على الكاشي باعتباره صخر أملس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك وهو ليس صخر أملس."
    },
    {
        "id": 4883,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز الائتمام بالصلاة خلف شخص ذو عذر ثانوي أو واقعي أرجو التوضيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز في كِلا الصورتين لأنها إذا صحت له صحت لغيره، وجاز الائتمام."
    },
    {
        "id": 4884,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز استئجار الصلاة من شخص ذو عذر ثانوي (كالتيمم أو الصلاة جالساً) أو عذر واقعي (كدم الجروح أو الاستحاضة) أو ضحوا لنا ذلك مأجورين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في العذر الواقعي احتياط استحبابي بالترك وفي العذر الثانوي احتياط وجوبي به."
    },
    {
        "id": 4885,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يصدق على القراءة القلبية في الصلاة -أي ترديد الكلمات في القلب دون التلفظ بها- إنها قراءة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير مجزي أكيداً."
    },
    {
        "id": 4886,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل وجود شعر القط أو لعابه على لباس المصلي يوجب بطلان الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: شعر القط مبطل، أما لعابه فيكفي جفافه ويصلي."
    },
    {
        "id": 4887,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا كان عندي شك في نجاسة ثيابي، فهل تبطل الصلاة فيه لو صليت فيه، أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تصح الصلاة فيه ما لم يكن متنجساً قبلاً."
    },
    {
        "id": 4888,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لو حمل المصلي منديلاً وأمثاله متنجساً بالدم أو وضعه في جيبه فهل صلاته باطلة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صحيحة."
    },
    {
        "id": 4889,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما ذكرتموه في شرائط انعقاد الجماعة الأمر الرابع (أن لا يتقدم المأموم على الإمام في الموقف)، فهل يجب على المأموم أن يتأخر عن الإمام في موضع السجود أو الركوع ولو بشيء يسير إذا كانت الجماعة من مأموم واحد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يكفي التساوي في المأموم الواحد، فإن عدم التقدم متحقق به."
    },
    {
        "id": 4890,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ذكرتم في شرائط إمام الجماعة الأمر الثامن (أن لا يكون الإمام أعرابياً) فهل تقصدون بذلك أن لغته لغة البادية أو لعدم التزامه بأمور الطهارة وما شاكلها، أرجو التوضيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا عنوان وارد في الرواية يتبع صدقه العرفي على الشخص فإن سماه العرف أعرابياً كفى."
    },
    {
        "id": 4891,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "الجامع الذي بناه المتوكل في سامراء، هل لهذا الجامع (الملوية) نفس حرمة باقي الجوامع، وهل ثبت أن صلى فيه الإمامان العسكريان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما ثبوت حكم الجامع عليه فهو الأحوط، وأما صلاة العسكريين فهو مظنون وليس أكيداً."
    },
    {
        "id": 4892,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "في صلاة الجماعة، والإمام من المذهب الإمامي إلا أنه غير عادل، هل يجب الصلاة خلفه، على اعتبار أنه إذا لم نصلِّ خلفه تعتبر توهين لصلاة الجماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تصلِّ خلف من لم تثق بعدالته وحاول أن لا تكون موجوداً في مثل مواضع الإحراج التي تذكرها."
    },
    {
        "id": 4893,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "في الصوم المستحب إذا كان الصائم من بغداد فذهب إلى النجف لغرض الزيارة وكان ممسكاً ثم رجع بعد صلاة الظهر فهل يجوز بقاؤه على صيامه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ويجزئ."
    },
    {
        "id": 4894,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص كان في بداية التكليف يفطر متعمداً وذلك لجهله بالحكم وبالموضوع، فما هو الواجب عليه في الوقت الحاضر من قضاء أو كفارة، سواء كان إفطاره بالحرام أو بالحلال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ويكفر، وإذا كان على الحرام فكفارته مضاعفة."
    },
    {
        "id": 4895,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص سافر من النجف إلى بغداد وحكم عليه الزوال (أذان الظهر) وهو ما زال في النجف (أي لم يبلغ حد الترخص) علماً أنه نوى السفر قبل الزوال (هذا الأمر وهو في السيارة) فهل يحكم عليه إنه سافر قبل الزوال أم بعده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صلى بعد حد الترخص صلى قصراً وإذا صلى قبله صلى تماماً."
    },
    {
        "id": 4896,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم صوم فاقد الطهورين، مع بقاءه على الحدث (الجنابة أو الحيض أو النفاس)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصح صومه والأحوط استحباباً القضاء."
    },
    {
        "id": 4897,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص صام (١٠) أيام قضاء لوالده ثم بعد ذلك تبين أن في ذمته قضاء لنفسه فهل تعتبر هذه العشرة قضاء لنفسه أم يصوم غيرها سواء كان هو الولد الأكبر أو الأصغر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مجزية لوالده."
    },
    {
        "id": 4898,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم صوم الصبي المميز صوم استجارة وذلك في شهر رمضان كونه غير مكلف بصيام شهر رمضان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز، وإن كان خلاف الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 4899,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص تناول المفطر لظنه بعدم دخول الفجر وأثناء ذلك علم بدخول الفجر ولجهله بالحكم ظن إن عليه الإفطار وبقي في ذلك اليوم يتناول المفطر، فما الحكم المترتب عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ولا يكفر."
    },
    {
        "id": 4900,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا أخبر الطبيب المريض بأن الصوم يضرّ به ولم يصم، إلا أنه علم بعد عدة سنوات أن الصوم لم يكن مضراً به وإن الطبيب قد أخطأ في إعفائه من الصوم، فهل يجب عليه القضاء والكفارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ولا تجب عليه الكفارة."
    },
    {
        "id": 4901,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا كان الشخص جاهلاً بوجوب قضاء الصيام قبل رمضان المقبل ولهذا لم يصم فما هو حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ولا يفدي، وإن كانت الفدية أحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 4902,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص جاهل بالحكم فتناول المفطر في بيته وهو ناوٍ للسفر قبل بلوغه حد الترخيص، فهل تجب عليه الكفارة أم القضاء فقط وهو جاهل قاصر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ولا يكفر."
    },
    {
        "id": 4903,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل الاحتياط وجوبي أم استحبابي في إلحاق الماء المضاف بالمطلق بالنسبة إلى رمس تمام الرأس فيه وهو صائم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المضاف يسمى ماء عرفاً فالاحتياط وجوبي وإن لم يكن كذلك كعصير الفاكهة فهو استحبابي."
    },
    {
        "id": 4904,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا عدل المقيم عشرة أيام عن قصد الإقامة وكان ذلك أثناء الصلاة الرباعية في الركعة الثالثة فماذا يجب عليه أن يعمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت هي الرباعية الأولى بطلت صلاته."
    },
    {
        "id": 4905,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "امرأة حامل وضعت المولود في شهر رمضان وبسببه أفطرت خشية عليه ولم تستطع أن تقضي تلك الأيام حتى أتى شهر رمضان الآخر وذلك بسبب إرضاعها للمولود الذي يؤدي إلى عدم القدرة على الصوم فما هو الواجب عليها في ذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تدفع الفدية في نهاية السنة فقط ويسقط عنها القضاء، فإن لم تفدِ وجب القضاء بدون فدية."
    },
    {
        "id": 4906,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا ابتلع الصائم بقية الطعام الموجود في الفم هل يفطر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم إذا كان عامداً."
    },
    {
        "id": 4907,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو الحكم بالنسبة للصائم من ترك غسل الجنابة لصلاة الفجر وتيمم معتقداً أنه يمرض لو اغتسل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صومه صحيح."
    },
    {
        "id": 4908,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص يصلي متنجساً لضيق الوقت، وبعد الفراغ من الصلاة تبين له إنه كان لديه مجال للوضوء، فما حكم صلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاته صحيحة وإن كان الأحوط استحباباً الإعادة أو القضاء."
    },
    {
        "id": 4909,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل الاحتياط وجوبي أم استحبابي وذلك بكفارة الجمع بين الخصال الثلاث المعروفة في مسألة الإفطار على الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: وجوبي."
    },
    {
        "id": 4910,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو الحكم بالنسبة لشخص أفطر يوماً من كفارة إفطار شهر رمضان وذلك خلال الشهر الأول للكفارة بسبب البقاء على الجنابة إلى طلوع الفجر وهو جاهل بالحكم لذا أفطر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تنقطع كفارته على الأحوط."
    },
    {
        "id": 4911,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجب على المرأة ستر الوجه والكفين والقدمين ظاهرهما وباطنهما وذلك أثناء الصلاة عند وجود غير الحليل والمحرم من الجنس الآخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب ستر الوجه والكفين مع وجوب الاحتياط في المقدار المكشوف منها ولكن يجب ستر القدمين على الأحوط وجوباً في الصلاة سواء مع وجود أجنبي أم لا."
    },
    {
        "id": 4912,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "بعض الأشخاص يعملون في ميكانيكية السيارات وتكون أيديهم طوال فترة النهار ملوثة بمادة دهنية (دهون السيارات) وعملية إزالتها تستوجب صعوبة نوعاً ما مع بقاء جزءاً منها فهل يمكن التيمم مع الوضوء في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الدهن (جرماً) على اليد مانعاً عن البشرة فيجب بذل الممكن من الجهد للإزالة بدون تحمل عسر وضرر فإن بقي شيء توضأ عليه، وأما التيمم عندئذ فهو من باب الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 4913,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لو كان الشخص ناوياً في أول السفر إقامة عشرة أيام قبل بلوغ المسافة، أو يكون متردداً في ذلك أتم في أول السفر كما يذكر في (منهج الصالحين) فما المقصود في أول السفر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني من أول حصول سفره، وهو خروجه من بلدته."
    },
    {
        "id": 4914,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "نعلم بأن كلمة الصلاة تنتهي بالتاء ولكنهم في الأذان يقولون (حي على الصلاة) بالهاء فهل هذا صحيح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الوقوف على التاء المدورة فتصبح هاء إلا أن المؤسف أنهم لا ينطقون بالهاء إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 4915,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا كان الصائم جاهلاً بعدم جواز الإفطار قبل الزوال إذا لم يصل إلى حد الترخص وقد أفطر قبل حد الترخص باعتباره مسافراً فما هو حكم صومه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقضي ولا يكفر."
    },
    {
        "id": 4916,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يصح صوم المجنب الفاقد الطهورين في قضاء شهر رمضان وإن أجنب لا عن عمد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يصح في القضاء الضيق، وأما في الموسع ففيه إشكال."
    },
    {
        "id": 4917,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "في إحدى موارد وجوب صلاة الجماعة وهو المورد الخامس حيث يذكر فيه (ما إذا تعلق بها أمر من تجب طاعته شرعاً، ولو خالف بطلت صلاته على الأحوط) فمن هم الذين تجب طاعتهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الولي الخاص (كالأب) والولي العام (كالحاكم الشرعي)."
    },
    {
        "id": 4918,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا حل الإنسان ضيفاً عند الآخرين أجنب وحياءً لم يطلب الماء عمداً، هل تيممه صحيح باعتبار إنه في حرج اجتماعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا صح الحرج صح التيمم."
    },
    {
        "id": 4919,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل كذلك يحرم استقبال واستدبار القبلة في التخلي وإن كان بشيء قليل كما لو كانت زاوية الاستقبال عن القبلة حوالي (١٥) من جهة التخلي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا المقدار كافٍ في الجواز ظاهراً."
    },
    {
        "id": 4920,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا لبس الإنسان حذاء مصنوع من جلد طبيعي الغير مأكول اللحم أو المأكول اللحم غير المذكى وكانت رجله رطبة أو غسلها ولبس الحذاء، هل تسري النجاسة إلى رجله في مثل هذه الحالة وبالتالي ما حكم صلاته بتلك الرطوبة السارية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تنجس الرجل مع عدم التذكية سواء كان مأكولاً أم لا وتبطل الصلاة وأما مع التذكية فلا، من كِلا القسمين."
    },
    {
        "id": 4921,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "نعلم أن الكذب من الكبائر فلماذا لا يعتبر الكاذب في شهر رمضان من المفطر على الحرام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس كل كذب مفطراً وإنما هو الكذب على الله ورسوله فيختص السؤال به ووجهه انه يراد بالحرام ما كان حراماً في المرتبة السابقة عن كونه مفطراً أو وارداً في الدليل بهذا العنوان كشرب الخمر والزنا وأما هنا فمقتضى أصالة البراءة هو عدم وجوب كفارة الجمع."
    },
    {
        "id": 4922,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا اشترى شخص مجموعة من الحلي بأموال غير مخمسة وأهداها لشخص آخر، هل يجب استخراج خمسها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب تخميسها من كلتا الذمتين بدءاً بالدافع ثم الآخذ."
    },
    {
        "id": 4923,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "عند تشغيل الأموال المجهولة المالك مع المحافظة على العين بدون إذن (الحاكم الشرعي) فما هو الحكم الشرعي عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب الاستئذان فوراً والأخذ بحدود الإذن."
    },
    {
        "id": 4924,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا كان شخص يقوم بين فترة وأخرى بنقل حقوق شرعية كالخمس إلى المرجع الديني أو وكيله ومن مصادر مختلفة، فهل له الحق بأخذ جزء منها لأغراض أجور النقل من تلك الأموال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان سفره خاصاً بذلك."
    },
    {
        "id": 4925,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا كان في ذمة شخص خمس مقداره (٢٠دينار) في السنين السابقة وأراد ولده في الوقت الحاضر أن يبرئ ذمة والده من ذلك، فكم عليه أن يدفع الآن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الخمس في الذمة فعشرون ديناراً وإذا كان في العين فقيمتها الحالية."
    },
    {
        "id": 4926,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "شخص مؤمن ورث مالاً لأبيه المخالف هل يجب عليه أن يخمس المال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 4927,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "المال الذي يهبه من لا يخمّس أمواله إلى شخص له رأس سنة فهل عليه خمسه فوراً أم يدخل في مؤنة سنته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: على القاعدة فإن الخمس الفوري واجب، إلا أنه قابل للتنزيل بالولاية."
    },
    {
        "id": 4928,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم العبادات من صوم وصلاة وغير ذلك لمكلف لم يعمل رأس سنة (خمس) جهلاً أو عمداً؟ وهل عليه إعادة هذه العبادات بعد أن يعمل له رأس سنة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب عليه الإعادة في الوقت على الأحوط وجوباً ويجب عليه القضاء بعد الوقت على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 4929,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "أثناء تحديد الخمس الابتدائي، فهل يجب أن يجرد البيت الذي يسكنه الشخص المعني مع العلم أنه يحرز الأموال التي تم بها بناء أو شراء البيت من أرباح المكاسب لتلك السنة ولم تمر عليها سنة كاملة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: دوران سنة على أي شي لا دخل له في التخميس حسب الفتوى المختارة وإن كان رأياً مشهوراً."
    },
    {
        "id": 4930,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إتباعاً للسؤال السابق إذا كانت الدار قد بنيت خلال ثلاث سنوات -أي في كل سنة جزء ما حسب الإمكانية المادية للشخص- فهل تجرد هذه الدار، وكيف ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت الدار مسكونة فتحسب الكلفة المصروفة عليها، وإن لم تكن حسبت القيمة الحالية لها."
    },
    {
        "id": 4931,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "نية زكاة الفطرة بعد الزوال تكون بنية رجاء المطلوبية، فهل يختص هذا الحكم بيوم العيد فقط، أم حتى في بقية الأيام بعد العيد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يستمر ذلك طول الشهر، بل طول العام."
    },
    {
        "id": 4932,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز جمع سهم السادة وإقراضه للمحتاجين منهم ثم إعادة المبلغ لإقراض الآخرين منهم؟ وذلك للشروع بعمل أو مهنة أو غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4933,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "عند الجرد للخمس الابتدائي الأولي هل يجب عليه جرد المال الذي هو مخصّص لمؤنة هذه السنة التي سوف يدخل بها بعد تحديد الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب ذلك."
    },
    {
        "id": 4934,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم من يعيش في بيت غير مخمس وهو مضطر أن يعيش فيه ويستخدم جميع الحاجيات غير المخمسة في البيت فما حكم صلاته وصومه وباقي العبادات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي، وهو مشمول للإذن العام بأن يتصرف ويتصدق."
    },
    {
        "id": 4935,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا كان لشخص سلعة ليست للتجارة ولا هي للمؤنة ولكن يمتلكها من باب الاقتناء فقط فما هي القيمة التي تخمس فيها وعند الخمس الابتدائي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القيمة الحالية، إلا إنه قد يكون الاقتناء من المؤنة أحياناً."
    },
    {
        "id": 4936,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا اشترى المؤمن ما فيه الخمس ممن لا يعتقد وجوبه في دينه أو مذهبه كالسيارة أو الأثاث أو غير ذلك، فهل يجب أن يخرج خمسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب خمسه من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 4937,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما انتفت الحاجة إليه وقد مر عليه عام كامل وأصبح خارجاً عن المؤنة، فهل يجب تخميسه بسعر الشراء أو بالقيمة الحالية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القيمة الحالية (لمن لم يكن له تخميس سابق)."
    },
    {
        "id": 4938,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل تجوز الصلاة في بيت صاحبه مانع للحقوق الشرعية كالخمس مثلا عمداً؟ وتبعاً لذلك هل يجوز الأكل في بيت مانع الخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يتوقّف الجواز على إذن الحاكم الشرعي، وإنما تعطى الإذن لمن يسأل بشرط دفع صدقات إلى الفقراء أو دفعها إلى الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4939,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "المعروف فقهياً أنه (لا ربا بين الوالد وولده، والزوج وزوجته) ولكن إذا قال الوالد لولده -أو بالعكس- بأن هذا المبلغ الذي تأخذه ربا فما الحكم هنا، أي بعد الإصرار من أحد الطرفين على أنه ربا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا جاز أخذ الربا ودفعه لم يضر في الجواز التصريح باسمه وعدمه."
    },
    {
        "id": 4940,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز للوكيل التصرف بزكاة الفطرة إلى مستحقيها بدون أخذ الإذن من الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا نأذن بذلك."
    },
    {
        "id": 4941,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ذكرتم في منهج الصالحين في موضوع الأنفال الأمر الخامس (المسكن) وهي البيوت التي تكون محل الحاجة للسكن فتدخل في مؤنة العائلة فلا يجب خمسها، السؤال: كيف لا يجب وإننا نعلم أنكم توجبون تخميس الدار في الخمس الابتدائي أوضحوا لنا ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إنما يجب تخميس ثمنها لا الدار نفسها."
    },
    {
        "id": 4942,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو حكم تخميس السيارة الخصوصي أو الأجرة (حمل أو غير حمل) في حالة التخميس الابتدائي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: السيارة الداخلة في المؤنة تحسب بسعرها القديم وغيرها تحسب بالسعر الحالي ولا يختلف في ذلك أن تكون (خصوصي) أو (أجرة) أو (حمل) أو غيرها."
    },
    {
        "id": 4943,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم صلاة أو صوم لشخص لا يخمس متعمداً أو سهواً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب الإعادة في الوقت ولا يجب القضاء خارجه."
    },
    {
        "id": 4944,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "بالنسبة للحلي التي تستغني عنه المرأة في عصر الشيب أو الثياب التي زال التعارف للبسها، فإذا كان واجب الخمس فيها فأي قيمة تحسب الشراء أم القيمة الحالية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: القيمة الحالية."
    },
    {
        "id": 4945,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لو اشتريت بدلة من مال مخمس ومضى عليها عام ولم البسها، هل يجب عليَّ تخميسها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمس فرق القيمة."
    },
    {
        "id": 4946,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم من كان جاهلاً بموضوع الخمس وبعد معرفته أراد أن يخمس، في حين إنه اشترى أغراض للمؤنة بعد جردها ويصعب عليه أن يخمس حتى نصفها، علماً أنه اشتراها من أرباح نفس هذه السنة لكن قبل البدء بالخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجردها بالظن لا باليقين، وله تقسيطها حسب إمكانه."
    },
    {
        "id": 4947,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو الاحتياط في عدم جواز التصرف بسهم الإمام من الخمس بدون إذن الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لأن سهم الإمام ملك للإمام أما بالشخص أو المنصب، إذن فلا بد من التصرف فيه بإذنه أو من ينوب عنه بالشخص أو بالمنصب وإلا كان تصرفاً بالمال بغير إذن مالكه.\nملحوظة: هذه الأجوبة كُتبت في فترة غلاء الأسعار، فما ذكرناه بأنه بالقيمة الحالية يراد به ذلك، فلأن مقتضى القاعدة في الخمس حساب أغلى القيمتين ما لم يأذن الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 4948,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما رأي سماحتكم في طواف الجنائز على قبور الأئمة فهل هي من الواجب أو المستحب أو إحدى بدع العوام حيث لم نجد رواية عن الأئمة في هذا الموضوع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الرواية التي يعتمد عليها الناس في ذلك هو ما ورد عن الإمام الحسن: “جدّدوا بي عهداً بجدي رسول الله”."
    },
    {
        "id": 4949,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز لشخص أن يسترد حقه بطريقة الخدعة أو التورية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن لم يكن فيه أسلوب محرّم فلا بأس به."
    },
    {
        "id": 4950,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا كان شارب الخمر لا يصلي ولا يصوم ولا يدفع الخمس، فقط ينطق الشهادتين ومن أبوين مسلمين، فما هي حدود العلاقة الواجبة معه؟ رغم وجود صلة الرحم بيننا فهل واجب طرده من الدار أم هو مستحب في الحكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مثل ذلك صلته قُطعت لأن في قطعه نـصراً لله سبحانه، إلا أنه غير واجب بل مستحب."
    },
    {
        "id": 4951,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو حكم المستهزئ بالدين الإسلامي مع علمه بقيمة الدين الإسلامي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يُحدّ بالقتل الفوري إلا أن الحدود موقوفة."
    },
    {
        "id": 4952,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز بيع محرّمات الذبيحة (كالطحال)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك مشروط بوجود منفعة عرفية."
    },
    {
        "id": 4953,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز النظر إلى عورة الأب أو الأم ولمسها لأنهما عاجزان وطاعنان بالسن ولا يوجد غير الولد لغسلهما وتنظيفهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الحرمة ولكن مع وجود الضرورة والانحصار لا تبقى الحرمة."
    },
    {
        "id": 4954,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم شارب الخمر جهراً؟ مع الرجاء الإيضاح في ذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب في الشريعة إقامة الحد عليه غير إن الحدود معطلة في زماننا، غير أن من الأكيد إنه يريد التجاهر بالفسق والاستهزاء بشريعة سيد المرسلين وإهمال عظمة رب العالمين."
    },
    {
        "id": 4955,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز شرب عصير العنب الذي يتم عصره وشربه في نفس الوقت وبدون أن يغلي أو يُعرَّض إلى أي مصدر حراري آخر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 4956,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم الشرع في قص النساء للشعر بعذر أو بغير عذر أو بموافقة الزوج أو بغير موافقته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك كله إلا إذا كان مخالفاً لحق الزوج جنسياً كما لو كان عدم قصه أجمل ولم يكن يرضى به."
    },
    {
        "id": 4957,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز التشريح للجثة لأغراض التدريس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك للطالب بمقدار ضرورة درسه، ويحرم الزائد."
    },
    {
        "id": 4958,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز للزوج أن يمنع زوجته عن الإنجاب بأي طريقة كانت وهي ترغب بالإنجاب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليها امتثال أمره من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 4959,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز للمرأة قص شعرها وإزالة الشعر من وجهها وذلك بطريقة (الحف)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك كله."
    },
    {
        "id": 4960,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما عقوبة حالق اللحية في الدنيا والآخرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان قد حلق لحيته بدون عذر، ارتكب حراماً وعوقب بالنار."
    },
    {
        "id": 4961,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل تُقبَل شهادة حالق اللحية مطلقاً أو في بعض الحالات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن أخل حلق اللحية بعدالة الشاهد لم تقبل شهادته."
    },
    {
        "id": 4962,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "لو أن الوالد أمر ولده أن يحلق لحيته وهدّده بالطرد مثلاً فهل يجوز مخالفته في ذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، ما لم يقع في حرج وضرورة."
    },
    {
        "id": 4963,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تعرض نفسها على الطبيبة للفحص لغرض طلب الولد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع انحصار الأمر به وشعورها بالضرورة فلا بأس بشرط أن لا يُرى منها إلا مقدار الضرورة أيضاً."
    },
    {
        "id": 4964,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "البكاء في التعازي لجمال صوت الخطيب وأسلوبه هل فيه أجر سواء كان السبب القراءة أو لتذكر واقعة الطف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأجر مترتب على أمرين:\n١-إقامة شعائر الدين.\n٢-تذكر واقعة الطف.\nوبدونه لا ثواب."
    },
    {
        "id": 4965,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز تسخير الجن والأرواح لحل المشاكل للمؤمنين أو غيرهم، بأجرة أو بدون عوض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز في نفسه، ما لم يكن فيه محذور شرعي ثانوي كإيذاء المؤمنين، لكن أخذ العوض عليها مشكل."
    },
    {
        "id": 4966,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو حد شارب الخمر في الشارع المقدس بعد النصيحة التي توجه إليه مع إصراره على هذا العمل إذا فرض هنالك تطبيق للحدود الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ثمانون جلدة بالسوط."
    },
    {
        "id": 4967,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم استعمال الأدوية (ابر، شراب، حبوب) المانعة للحمل برضى الطرفين أو عدمه؟ وهل يسمح لذوي الأعذار الشرعية كالمرض ونحوه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك مع الاتفاق بينهما أو مع المرض وأما بدون ذلك فالأحوط الاجتناب خاصة مع الزوج."
    },
    {
        "id": 4968,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم إجراء عملية استئصال الرحم بعذر شرعي أو بدون عذر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي محرمة بدون عذر وجائزة إذا توقفت عليها حياة المرأة."
    },
    {
        "id": 4969,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما رأيكم في جواز تعلم المرأة في الكليات والجامعات مع العلم بوجود الاختلاط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مانع من هذه الناحية مع الالتزام بالورع الديني."
    },
    {
        "id": 4970,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هي الطريقة التي يمكن التخلص بها من السحر شرعاً وهل يجوز بسحر مثله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد في الشرع طريقة لرد السحر ولكنه يكون بسحر آخر وهو جائز شرعاً لدفع الضرر."
    },
    {
        "id": 4971,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجب إعطاء المتسول نقوداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب إلا إذا أحرزت ضرورته."
    },
    {
        "id": 4972,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "يوصي بعض الأشخاص باستئصال بعض أجزاء من جسمه بعد موته لزراعتها بجسد إنسان محتاج إليها، فهل يجوز ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب تنفيذ مثل هذه الوصية."
    },
    {
        "id": 4973,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز أن يصفق الرجال ويرقصون في الأعراس والمناسبات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع الاقتصار على ذلك بدون غناء ولا اختلاط للجنسين ولا محرم آخر فلا دليل على الحرمة."
    },
    {
        "id": 4974,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما هو الدليل الشرعي في جعل أكل السمك (الجري) من المحرمات، أوضحوا لنا الدليل الشرعي مع الرجاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فيه روايات موجودة في الوسائل عن أئمتنا كما أنه محل إجماع، كما أن مقتضى القاعدة وهو لزوم وجود الفلس للسمك مانعة عنه لأنه سمك بلا فلس."
    },
    {
        "id": 4975,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "كان سائداً في السنين القليلة الماضية تمثيل واقعة الطف ومن ضمن هذا التمثيل تمثيل شخصية الإمام الحسين فهل هذا جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على حرمته ولم يفتِ بها أحد، إلا أنها تكون مستلزمة لإساءة الأدب."
    },
    {
        "id": 4976,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "من هم العباد الذين أرسلوا إلى اليهود عندما جاء وعد أولاهما وكما ذكر في الآية: بَعَثْنَا عَلَيْكُمْ عِبَاداً لَّنَا أُوْلِي بَأْسٍ شَدِيدٍ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو جيش (نبوخذ نصر) إلا أنه رجل ملحد وليس عبداً لله سبحانه، إلا أن الخبر يقول: “الظالم جندي انتقم به وانتقم منه” والعبودية ثابتة لكلّ أحد بالمعنى العام إِلَّا آتِي الرَّحْمَنِ عَبْداً."
    },
    {
        "id": 4977,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "من هو أفضل في العلم نبي الله موسى أم الخضر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل موسى."
    },
    {
        "id": 4978,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ملامسة الرجل ليد المرأة (الأجنبية) والتكلّم معها عند البيع والمعاملات الأخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا تجوز الملامسة إطلاقاً، أما سماع الصوت من دون شهوة فهو جائز."
    },
    {
        "id": 4979,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما حكم تنفيذ النذر المخصص لأئمة أهل البيت إذا لم يذكر فيه اسم الله عز وجل أو إحدى صفاته (واجب أو مستحب) بالنسبة للتنفيذ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا النذر مستحب والتنفيذ غير واجب."
    },
    {
        "id": 4980,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "إذا طلبت زوجة الأسير الطلاق من الحاكم الشرعي، فهل هناك مدة زمنية من الانتظار على أسره حتى يحق لها ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان قد مضى عليها أربع سنوات فأكثر قبل الطلب كفى ذلك في جواز الطلاق بالولاية."
    },
    {
        "id": 4981,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز رسم ذوات الأرواح (الإنسان) كلياً أو جزئياً بقلم الرصاص أو الفرشاة أو غير ذلك؟ مع العلم أن الرسم على الوجه عادية ولا يبرز على سطحها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 4982,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجب إعطاء الكشواني الموجود في صحن الأئمة أجراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب ذلك وتشتغل به الذمة."
    },
    {
        "id": 4983,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "ما رأي سماحتكم في اقتناء التلفزيون في الوقت الحاضر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائز بشرط عدم استعماله في محرم."
    },
    {
        "id": 4984,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "بما أن فرض المحال ليس بمحال، فلو فرض وضع اللولب لا يؤدي إلى حصول أمراض للمرأة، فهل يكون عند ذلك جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الإشكال فيه ليس من ناحية الأمراض بل من ناحية أنه يقتل البويضة الملقحة."
    },
    {
        "id": 4985,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل الكحل الذي تضعه المرأة على عينها من الزينة المحرمة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك هو الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 4986,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "هل يجوز محو أشرطة الكاسيت ذات التسجيل غير الشرعي إلى أشرطة شرعية بدون إذن صاحب الشريط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المحو جائز بل واجب، إلا أن التسجيل الجديد حرام لأنه تصرف زائد."
    },
    {
        "id": 4987,
        "category": "كتاب الجزء 14",
        "question": "كثرت في هذه الأيام ومع هذا الانخفاض في الأسعار ورخص الأثمان المطالبة بالدَين من قِبَل الدائن وهذا إنما يشق على المدين ويعسر عليه لعدم وجود النقد الكافي للوفاء بدينه، فما هو قول سماحتكم بهذا الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى:\n١- يجوز للدائن أن يطالب بدينه كله.\n٢- يحرم على الدائن أن يحرج المدين طبقاً لقوله تعالى: وَإِن كَانَ ذُو عُسْرَةٍ فَنَظِرَةٌ إِلَى مَيْسَرَةٍ.\n٣- يحرم على الدائن أن يطالب المدين ببيع مستثنيات الدَين كالمسكن والملبس وواسطة النقل.\n٤- يستحب للدائن أن يقلل من دَينه بمقدار ما يرى من المصلحة.\n٥- ننصحه استحباباً أن يأخذ من دَينه بمقدار النسبة الحالية للسوق بنسبة الطحين أو الذهب أو الدولار وله أن يختار من هذه النسب أعلاه."
    },
    {
        "id": 4988,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل صحيح أنكم أعلم الأحياء والأموات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا قلت إنني أعلم الموجودين وأعلم من الخوئي والسبزواري."
    },
    {
        "id": 4989,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا كان هنالك فقيهان أحدهما يجيز البقاء على تقليد الميت والآخر لا يجيز البقاء على تقليده، فما هو الحكم بالنسبة للمكلف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب على المكلف تقليد الأعلم ولو بالظنّ وإلا يجب العمل بالاحتياط وهو ترك تقليد الميت."
    },
    {
        "id": 4990,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا كان مرجع التقليد الأعلم في بلد آخر لا يمكن الوصول إليه، فهل يجوز تقليد مجتهد آخر بنفس الوطن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان ذلك منقطعاً تماماً تعيّن الآخر بشرط كونه اعلم الموجودين ممن يمكن الاتصال بهم."
    },
    {
        "id": 4991,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل هناك فرق بين الأحوط وجوباً والأحوط لزوماً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا فرق بالنسبة إلى المقلد، أما بالنسبة إلى المجتهد فالفرق بالدليل فإنه إذا لم يساعد على الوجوب عَبَّر باللزوم."
    },
    {
        "id": 4992,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو الاحتياط في ترك (الاحتياط) في عموم المسائل الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مطلب طويل، غير أن أوضح أدلّته هي أن كل مصاديق الاحتياط هي مخالفة للاحتياط من ناحية أخرى كالصلاة إلى الجهات الأربعة فإنها أحوط في القبلة إلا إنها خلاف للاحتياط لعدم توفر الجزم بالنية في كل واحد منها. وهكذا."
    },
    {
        "id": 4993,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل تارك التعليم للمسائل الشرعية التي يبتلى بها يعتبر عاصٍ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إنما يكون العصيان في نتائجه وهو عدم تطبيق أحكام الشك والسهو ونحوها."
    },
    {
        "id": 4994,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما المقصود بعبارة: (قابل للتنازل بالولاية) التي تكتبونها في بعض الأجوبة الاستفتائية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعني بالتنازل عن بعض حقّنا ويكون التنازل بالولاية كما لو برأ ذمته عن بعض الخمس والزكاة."
    },
    {
        "id": 4995,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل للمجتهد الجامع للشرائط في عصر الغيبة ولاية في إجراء الحدود الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 4996,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو الدليل على وجوب تقليد الأعلم وما هي الضابطة في هذا الأمر وهل يمكن استقصاء ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الدليل أمران أحدهما: السيرة العقلائية على الرجوع إلى الأكثر خبرة. والثاني: انه من دوران الأمر بين التعيين والتخيير فيتعين العمل على التعيين بالاشتغال العقلي مضافاً إلى الشك في الحجية، فأما غير الأعلم فيكون مجرى لأصالة عدم الحجية بخلاف الأعلم كما هو معلوم."
    },
    {
        "id": 4997,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما المقصود بقاعدة الإلزام التي ذكرت في كتب الفقهاء (قدس الله أسرارهم)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي نصاً -كما ورد عن الأئمة-: “ألزموهم بما ألزموا به أنفسهم” فكل شيء اعتقد به الكافر أو المسلم غير الإمامي ما هو ضد مصلحته فيمكننا إلزامه به من الأمور العبادية أو غيرها."
    },
    {
        "id": 4998,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما المقصود بالمقدمة العلمية التي ذكرت عدة مرات في رسالتكم العملية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي الطريقة التي يمكن للمكلف إحراز امتثاله للحكم الشرعي عند وجود الشك ولو ضعيفاً كالغسل الزائد في الوضوء والستر الزائد في الحجاب."
    },
    {
        "id": 4999,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل تصح الصلاة في رداء معطر بعطور عصرية مختلطة بكحول ومواد كيمياوية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت العطور والكحول طاهرة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 5000,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما رأي سماحتكم بالوضوء الارتماسي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا أستشكل منه جداً وأنصح بعدم إنجازه."
    },
    {
        "id": 5001,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز للرجل طلي الأسنان بالذهب أو تركيبه أسناناً ذهبية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مشكل شرعاً إذا كانت السن تمتلئ بالماء بل مطلقاً."
    },
    {
        "id": 5002,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "في حالة وضع يد أو ساق صناعية أو بلاستيكية لمريض، فما حكم وضوئه من حيث غسل اليد ومسح القدم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يسقط غسلها أو مسحها في الوضوء، وإنما يتوضأ على بقية الأعضاء الطبيعية له."
    },
    {
        "id": 5003,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز السجود على القطن والكتان قبل نسجهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 5004,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا مات جزء من الإنسان أو الحيوان كما لو ماتت يده أو رجله وهي متصلة ببدنه فهل هي نجسة أم طاهرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي طاهرة ما لم تنفصل، وفي حدود فهمي فإنها لا تموت كاملة لبقاء جريان الدم فيها، ولهذا فهي لا تتعفن."
    },
    {
        "id": 5005,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "التنويم المغناطيسي الذي يؤدي إلى توقف عملية البصر وبقاء عملية السمع في بعض الأحيان، هل يكون ناقضاً للوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مراتب التنويم المغناطيسي تختلف، وبعضه ليس ناقضاً أكيداً."
    },
    {
        "id": 5006,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "السقط الذي أكمل ثلاثة أشهر هل يجب تغسيله وتكفينه ودفنه؟ وإذا كان يجب فما حكم الأب الذي لم يغسله ويدفنه وذلك لحدوث عملية الإسقاط في مستشفى حكومي لا تعطي السقط لذويه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان قد دفن خارج اختيار أهله فذمتهم فارغة."
    },
    {
        "id": 5007,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجب تغسيل الكتابي الذمي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 5008,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز تمكين الصغير غير البالغ من مس كتابة القرآن الكريم إذا كان محدثاً بالأصغر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا جائز إن لم يكن بطلب من الكبار."
    },
    {
        "id": 5009,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ذكر أن ابن الزنا لا يدخل الجنة وذلك لأن الجنة طاهرة ولا يدخلها إلا طاهر، هل هذه الرواية صحيحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أعتقد أن ابن الزنا يختلف عن غيره في الحساب والثواب والعقاب وكل ما ورد على خلاف ذلك فإنه يحتاج إلى تأويل."
    },
    {
        "id": 5010,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو الحكم بالنسبة للمحمول (محفظة النقود) والملبوس (الحزام) المتخذ من الجلد المستورد أثناء الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المحمول جائز ما لم تصل رطوبة إلى الجسم أما الملبوس فغير جائز."
    },
    {
        "id": 5011,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا زُرِعَ في أحشاء شاة كبد أو كلية حيوان نجس العين كالكلب، فما حكم تلك الأجزاء عند ذبح الشاة من حيث الطهارة وجواز أكله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز استعمالها على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 5012,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "الدهون التي يفرزها الجسم بشكل طبيعي على الشعر والبشرة هل تعد حاجباً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إلا إذا خرجت عن المتعارف."
    },
    {
        "id": 5013,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل تعتبر الحسينية كالمسجد (الجامع) من ناحية شروط المسجد من حيث دخول الجنب أو غير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 5014,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا كان شخص مقطوع اليد اليسرى أو اليد اليمنى فهل يسقط المسح على الرجل اليسرى أو اليمنى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يمسح كِلا المسحين بيد واحدة."
    },
    {
        "id": 5015,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا كان في أحد أعضاء الغسل كاليد مثلاً كتابة (الله تعالى) فكيف يكون التوضؤ ونحن نعلم حرمة مس لفظ اسم الله تعالى (الوشم)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أراد أن يحتاط فله أن يجري عليها الماء دون أن يلمسها."
    },
    {
        "id": 5016,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز مجامعة الزوجة وعليها الاستحاضة؟\nوعلى تقدير عدم جواز ذلك فما هي كفارة المجامعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل ذلك جائز بدون كفارة."
    },
    {
        "id": 5017,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما حكم السبرتو من حيث الطهارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: السبرتو العراقي نجس لأنه يصنع من التمر."
    },
    {
        "id": 5018,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "الدم الذي يخرج من الأسنان والفم، هل يجوز ابتلاعه؟ علماً أنه نجس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 5019,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "شخص ما مصاب بحالة خروج قطرات من البول أثناء العطاس والضحك في كل وقت فإذا حدثت هذه الحالة أثناء الصلاة، فما هو الحكم بالنسبة للصلاة والتطهير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أمكنه أن يتحاشى من حصول ذلك وجب وإلا فلا ينبغي البناء على صحة صلاته بل يجدد الطهارة والوضوء والصلاة."
    },
    {
        "id": 5020,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما رأيكم بالتمندل بعد الوضوء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس مكروهاً."
    },
    {
        "id": 5021,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "الشخص المجنب هل باستطاعته الأكل والشرب قبل غسل الجنابة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هو مكروه."
    },
    {
        "id": 5022,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل تضر حركة أصابع القدم بصحة الوضوء فكأنما تكون هي الماسحة لا باطن الكف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط الوجوبي(١)."
    },
    {
        "id": 5023,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يضر تغير سطح التربة المعدة للسجود بماء الجبهة المتبقي من الوضوء أو لا يضر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 5024,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز السجود على واجهة التربة التي توجد عليها كتابة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت لا تمنع عن وصول الجبهة إلى التربة بمقدار كافٍ هو جائز."
    },
    {
        "id": 5025,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "في حالة رضاعة الشاة من الكلب، فما هي الأحكام التي تترتب على الشاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الارتضاع قليلاً فلا إشكال، وإن كان كثيراً احتاجت حليتها على الأحوط وجوباً إلى الاستبراء."
    },
    {
        "id": 5026,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "الحليب المتبقي في ثدي المرأة الميتة أو الشاة أو غيرها من الحيوانات، فهل هذا الحليب طاهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القواعد الطهارة بشرط أن لا يلامس المقدار الخارج منه ظاهر الجسد."
    },
    {
        "id": 5027,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "الدم المتجمد تحت الأظافر وفي كعب الرجل، هل هو طاهر أم نجس وينجس الماء الملاقي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة نجاسته إلا أنه لا أثر له، لأنه مستور تحت الأظافر وتحت الجلد."
    },
    {
        "id": 5028,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "سقط طفل في بئر ماء ومات فيه والماء الموجود في البئر يمنع من إخراجه، فما هو الحكم بالنسبة للطفل والماء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب إخراجه مع التعذر، وأما نجاسة الماء فتابعة لكونه قليلاً أم كراً أم جارياً."
    },
    {
        "id": 5029,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا كانت اليد والساق ليستا (بلاستيكية) بل يد أو ساق لإنسان آخر، بحيث عند وضعهما تصبحان جزءاً من جسد الإنسان، فما حكم وضوئه وصلاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تكون بمنزلة اليد الأصلية يتوضأ عليها ويصلي بها."
    },
    {
        "id": 5030,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "شخص انتحر فهل يجوز في الصلاة عليه الشهادة بأنا لا نعلم منه إلا خيراً أو الاستغفار له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الشهادة غير واجبة بعينها فتركها في مثل ذلك هو الأولى والأحوط."
    },
    {
        "id": 5031,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "بالنسبة للاحتياط الاستحبابي في إلحاق الدخان والبخار بإيصال الغبار الغليظ إلى الجوف فهل يعني ذلك جواز التدخين في شهر رمضان وإن كان ليس للضرورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما بدون الضرورة فهو مخالف للاحتياط الوجوبي وأما معها فهو مخالف للاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 5032,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "نرجو من سماحتكم ذكر دليل واحد كون الاحتياط استحبابياً في إلحاق الدخان بالبخار والغبار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لأنه غير مذكور في الأدلة المعتبرة فيكون مقتضى الأصل استصحاب صحّة الصوم مع وجود فرق بين ذرات الغبار فإنها صلبة ذاتاً وذرات الدخان والبخار فإنها لطيفة ذاتاً، فاتحادهما في الحكم متعذر."
    },
    {
        "id": 5033,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل هناك دليل أو رواية في مسألة التصافح بين المصلين بعد صلاة الجماعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم أجد ذلك إلا بعنوان إتباع العمل الشرعي بعمل شرعي آخر، يعني إتباع الصلاة بالمصافحة وكذلك إتباعها بالتعقيبات."
    },
    {
        "id": 5034,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "في حالة رفض المريض لدفع كلفة الساق واليد الصناعيتين أي كونهما مغصوبتين، فما حكم الوضوء والصلاة بالنسبة له؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تبطل صلاته على الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 5035,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ابن ابن الزنا يعني أبوه شرعي وجده زاني هل يجوز الصلاة خلفه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 5036,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما حكم من لا يخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعتبر مفوتاً لفريضتين مهمتين في الدين (الخمس والصلاة)."
    },
    {
        "id": 5037,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما الحكم فيما لو سُرِق الخمس من بيتي وقد عزلته على أمل أن ادفعه للحاكم الشرعي سواء من سهم الإمام أو من سهم السادة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: غير مبرئ للذمة."
    },
    {
        "id": 5038,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "لو اشتريت بدلة من مال مخمس ومضى عليها عام ولم ألبسها، هل يجب تخميسها.",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يخمس فرق القيمة."
    },
    {
        "id": 5039,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا اتفق زيد على أن يأخذ أموال عمرو ويعطيها إلى خالد ليضارب به تجارة المضاربة على أن تكون لزيد نسبة من الربح فهل يجوز ذلك أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يستحق أجرة محددة لا نسبة من الربح، ويحل له المال بالاستحلال من المالك إذا كان يخمس أمواله."
    },
    {
        "id": 5040,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "شخص أخرج زكاة الفطرة وأعطاها إلى هاشمي جهلاً بالحكم الشرعي علماً إن الدافع ليس هاشمياً، فهل يجب عليه إخراج زكاة الفطرة الآن وما هي النية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: له أن يأخذها من الهاشمي ويدفعها إلى غيره أو يدفع كمية أخرى بنية زكاة الفطرة برجاء المطلوبية."
    },
    {
        "id": 5041,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا كانت نية زكاة الفطرة بنية رجاء المطلوبية حسب الحكم الشرعي فهل يختص هذا بيوم العيد فقط عن بقية أيام العيد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يستمر ذلك طول الشهر بل طول العام."
    },
    {
        "id": 5042,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "شخص وهب لي مالاً مختلطا بالحرام، فهل يجب أن اخرج خمسين الأول لتحليل المال والثاني لإبراء الذمة للواهب لأنه لا يخمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة وجوب خمسين أحدهما فوري عن صاحبه والآخر في رأس السنة عن القابض، إذا لم يكن قد دخل في المؤنة، أو لم يكن له رأس سنة."
    },
    {
        "id": 5043,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما حكم الولد بالنسبة لدفع زكاة الفطرة نيابة عن والديه أو إخوته، هل يعتبر واجباً عليه ذلك الأمر وليس هو المعيل لتلك الأسرة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب عليه ولكن يجوز له إبراء ذمتهم من الفطرة بدفعها عنهم."
    },
    {
        "id": 5044,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما حكم الذي لا يقدر على دفع فدية شهر رمضان؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يؤجّلها فإن استطاع القضاء بعد ذلك قضى وإلا دفع الفدية إن أمكن وإلا استغفر."
    },
    {
        "id": 5045,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجب تخميس الهدايا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، إلا في صورة واحدة وهو ما إذا كان المعطي والآخذ قد دفعا الخمس عن أنفسهما في رأس سنتهما، ثم لمّا أخذها الموهوب له دخلت عنده في المؤنة فيأتي رأس سنته وهي كذلك فلا يجب فيها الخمس."
    },
    {
        "id": 5046,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا أعطيت لشخص لا يخمّس مالاً بصيغة القرض وبعد أن أرجع إليَّ المال فهل يجب عليَّ دفع خمسه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المال مخمَّساً من قبلك فلا."
    },
    {
        "id": 5047,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "المهر معفو من الخمس فإذا تغير عين المهر هل يبقى على عدم شموله من الخمس أم يلحق بالفائدة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم تزد القيمة لم يجب الخمس."
    },
    {
        "id": 5048,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "حصلت على مجموعة من الكتب قسم منها يملكها شخص لا أعرفه ولا أستطيع الوصول إليه بأي شكل من الأشكال والقسم الآخر كتب أعلم أنها مسروقة غصباً ولا أعلم مالكها مطلقاً فكيف يكون الحكم في ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل هذه الكتب من ردّ المظالم فيجب فيها أحد أمرين إما التصدق بها على فقير مؤمن أو دفعها إلى الحاكم الشرعي ويمكن دفع قيمتها إلى هذين أيضاً."
    },
    {
        "id": 5049,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هي أحكام تنفيذ الطلاق بالولاية من الحاكم الشرعي مع وجود الزوج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا منعها النفقة أو ظلمها ظلماً بيّناً جاز ذلك ولكن على الأحوط أن يخيّر الزوج بين طلاقها أو طلاق الحاكم الشرعي فإن لم يطلق انتهى الأمر إلى الطلاق بالولاية."
    },
    {
        "id": 5050,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو حكم الشارع المقدس بالنسبة لشخص قام بقتل امرأة زانية محصنة وذلك ظناً منه إنه نفذ الحكم الشرعي، علماً إنها ليست من محارمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من القتل العمد شرعاً."
    },
    {
        "id": 5051,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو قول سماحتكم باللعبة المتعارف عليها البليارد بالنسبة لمن يستأجر على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو جائز مجّاناً بدون أجرة ولا جائزة."
    },
    {
        "id": 5052,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز اللعب بأدوات مصنوعة للقمار (الشطرنج، الورق، الدومينو) لغرض التسلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك كله."
    },
    {
        "id": 5053,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "في الوقت الحاضر سادت عملية تشغيل الأموال حسب ما يسمونه، مقابل دفع مبلغ من المال شهرياً، فهل هنالك إشكال في الأموال بالنسبة لصاحب المال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه جائزة بثلاثة شروط:\n١- التراضي بين الطرفين.\n٢- أن يكون الربح المدفوع إلى المالك بمقدار متعارف سوقياً.\n٣- أن يكون القصد بقاء ملكية المال على مالكه الأول وعدم تمليكه قرضاً وإلا كان الربح ربوياً محرماً."
    },
    {
        "id": 5054,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل مصحف فاطمة عند الحجة أم هو موجود متداول بين أيدي الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل عند الحجة."
    },
    {
        "id": 5055,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل إن سيف ذو الفقار نزل به جبرائيل من السماء أم هو من صنع أهل الدنيا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل نزل به جبرائيل من السماء على النبي ووهبه النبي لعلي ولم يكن العرب يعرفون سيفاً برأسين."
    },
    {
        "id": 5056,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل هناك نبي تكلم بالعربية غير نبينا محمد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المروي ذلك في النبي خالد صاحب أصحاب الأخدود."
    },
    {
        "id": 5057,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل النبي محمد يقرأ ويكتب أم إنه كان أمياً فالعوام في هذا الزمان يعتبرون الأمية نقص؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النبي لم يخطّ بيده حرفاً، ولكنه كان يعرف كل ذلك وغيره بعلم النبوة لا بالسبب الطبيعي."
    },
    {
        "id": 5058,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "مما هو متعارف حالياً في المجتمع، الصالونات للحلاقة النسائية فقط، هل هي من المكاسب المباحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي مباحة وضعاً وتكليفاً في الظاهر، إلا أنها في الأغلب من الإعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 5059,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو الحكم الشرعي في عملية خياطة غشاء البكارة لأجل الحفاظ على حياة البنت الباكر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال فيها إلا من ناحية النظر إلى العورة ومعه لا تكون جائزة إلا عند الضرورة."
    },
    {
        "id": 5060,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز في الكفارات إبدال إطعام وكسوة المساكين بالمال كما في زكاة الفطر أم الإطعام أو الكسوة فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا الجواز خاص بحالة الضرورة وللتعذر من صرف العين."
    },
    {
        "id": 5061,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز للمطلقة رجعياً أو البائن استعمال المني المحفوظ لزوجها دون إذنه سواء كان الاستخدام أثناء العدة الرجعية أم بعدها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما في العدة للبائن وفيما بعد العدة فلا يجوز قطعاً وأما خلال العدة الرجعية فإن كان بإذن زوجها جاز وإن كان بدون إذنه فالأحوط وجوباً الترك."
    },
    {
        "id": 5062,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "من المعروف شرعاً إنه لا يجوز كشف العورة لغير الزوج والزوجة سواء كان الآخر رجلاً أو امرأةً، إذن فهل يجوز في التلقيح الصناعي استخراج أو إدخال البويضة بواسطة طبية وباللمس فقط دون النظر إلى العورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اللمس لذلك الموضع أيضاً غير جائز، ولكن هذا مختص بالقسم الظاهر ولا يشمل الباطن، فإن كفى ذلك فلا إشكال من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 5063,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إن من الأمور السائدة عند الشيعة أن يذبحوا سبع أضاحي، فهل هذا العمل من المستحبات أم هو من بدع العوام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هذا بعنوان وارد في الشريعة."
    },
    {
        "id": 5064,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يختص ذبح الأضحية باليوم العاشر من ذي الحجة أم في أي وقت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل يختص به ولا معنى لوجودها في أي وقت آخر."
    },
    {
        "id": 5065,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجب التفريق بين الأولاد في المضجع، ومن أي سنة يبدأ ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأرجح بعد السابعة وخاصة بلحاظ الجنسين."
    },
    {
        "id": 5066,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز الاستماع لموسيقى الحرب والأناشيد الإسلامية والابتهالات الدينية والموسيقى المستخدمة في العلاج الطبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان فيها هدف عقلائي كالعلاج الطبيعي جاز سماعها."
    },
    {
        "id": 5067,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما المقصود من المحترمات التي هي غير ورق القرآن والتي لو وقعت في بيت الخلاء أو البالوعة وجب إخراجها ولو بأجرة وإن لم يكن سد بابه وترك التخلي فيه إلى أن يضمحل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كتب أو أوراق أو غيرها فيها ذكر الله سبحانه أو المعصومين أو فيها أدعية أو روايات ونحوها."
    },
    {
        "id": 5068,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز تبديل قناني الكحول بملابس أو لعب أو بيعها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت القناني فارغة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 5069,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "امرأة مطلقة رجعياً فهل يجوز لها أن تشتري من زوجها خلال عدة الطلاق حويمنه على أن يكون طفلاً منه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك على أن يتم الوضع في الرحم خلال العدة."
    },
    {
        "id": 5070,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "من هي الأم الحقيقية للجنين المتكون بالتلقيح الصناعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن كان في رحم امرأة فهي أمه، وإن كان في حضانة أو رحم حيوان فذات البويضة أمه."
    },
    {
        "id": 5071,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو حكم ولد التلقيح الصناعي من باب البنوة والنفقة والإرث والحضانة وغيرها سواء أكان من أبوين شرعيين أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا كله ثابت بينه وبين من يعتبران أباً وأماً له."
    },
    {
        "id": 5072,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إدخال ماء الرجل في رحم امرأة أجنبية بطريقة التلقيح الصناعي، فهل يترتب عليهما أحكام الزنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا وإن كان حراماً."
    },
    {
        "id": 5073,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا وضعت البيضة المخصبة في الحاضنة الصناعية وماتت فعلى من تكون الدية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الموت غير المتعمد لأحد فلا دية، وإن كان متعمداً أو بتفريط فدِيتَه -حسب عمر الجنين- في ذمة الفاعل."
    },
    {
        "id": 5074,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "السقط من الإنسان وما يسقط مع المولود (الجارّة) فهل هي نجسة أي السقط والجارّة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى الاحتياط الوجوبي نجاستها ونجاسة السقط."
    },
    {
        "id": 5075,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا أنزل الرجل بشهوة مثارة من قِبَل نفسه بالعادة السرية فما هو الحد الشرعي الذي يقام عليه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أن تضرب يده حتى تحمرّ، فإن استعمل يداً بعينها ضربت، وإن شككنا كنّا مخيّرين بين الاثنين."
    },
    {
        "id": 5076,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "السلام على أهل الكتاب وردّ السلام عليهم، ما حكمه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن الاقتصار منه على لفظ (السلام) بقصد كونه على المؤمنين، كما يمكن الاقتصار على لفظ (عليكم) يعني عليهم ما يستحقون."
    },
    {
        "id": 5077,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجب ردّ التحية التي لا تكون بصيغة السلام كصباح الخير، مرحباً وأمثالها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب الرد وإن كان الأحوط استحباباً ومستحباً أيضاً."
    },
    {
        "id": 5078,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجب ردّ السلام على المذيع في الراديو والتلفزيون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا، لأن اللازم في التحية هو الإسماع، وهو متعذر."
    },
    {
        "id": 5079,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل الحِداد على الميت شرط في العدّة فلو تركته عمداً أو خطأ أو نسياناً، فهل تعتبر آثمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا تركته عمداً فهي آثمة، وإن تركته جهلاً أو نسياناً فلا إثم عليها."
    },
    {
        "id": 5080,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "في عرف العشائر يكون إخراج الدية ليس كما في الشريعة الإسلامية كما هو موضح في الرسالة العملية في فصل الديات ويكون ذلك بموافقة ولي أمر المقتول، فما هو حكمها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ما هو مخالف للشريعة فهو حرام."
    },
    {
        "id": 5081,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إن من المعروف أقل دية شرعية للمقتول هي مائتا حلّة، وكل حلّة ثوبان، فهل يجوز لولي المقتول أن يتنازل بشيء من هذه الدية مع عدم موافقة القاصرين بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يحسب التنازل من حصته من الدية، وليس له الحق أن يتنازل عن حصة القاصرين."
    },
    {
        "id": 5082,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "في سنن العشائر أنهم يقيمون الدية على عدد النساء ثم يدفعون ثمناً مقابل كل امرأة وبعضهن يتزوجن من أهل المقتول فهل هذا جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك غير جائز، لأن للدية مقداراً محدداً شرعاً ولا يتغير بمثل ذلك، نعم يمكن التقليل منه بإبراء الذمة والمراضاة، وأما الزواج فهو غير جائز بالإكراه، وأما مع رضا ولي الزوجة فلا بأس."
    },
    {
        "id": 5083,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا وجد شخص لقطة وفيها علامة تدل على أنها حقوق شرعية فهل يجب تعريفها لمدة عام أم الأولى إيصالها إلى الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل المتعيّن إيصالها إلى الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 5084,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "السمك المعلّب المستورد من الخارج لا أعلم بوجود فلس أو قشرة فيه، ولكن اسم السمك المثبت على الغلاف له فلس، فهل يحقّ لي الاعتماد على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 5085,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز الأكل من المطاعم المنتشرة في أسواق المسلمين والتي تقدّم لزبائنها اللحوم المختلفة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز."
    },
    {
        "id": 5086,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "في تجارة المضاربة ما هو الحكم بالنسبة للخسارة بالشكل التالي:\n١- هل يصح أن يشترط المالك على العامل أن تكون الخسارة من كيس العامل فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 5087,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "٢- هل يصح أن يشترط العامل على المالك أن تكون الخسارة من كيس المالك فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 5088,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "٣- هل يصح أن يشترط أحدهما على الآخر أن تكون الخسارة بينهما مناصفة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 5089,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "٤- إذا لم يتّفقا على أي أمر من الأمور السابقة فكيف يكون حكم الخسارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الخسارة على المالك إلا مع وجود التعدي والتفريط من العامل فعند ذلك تكون عليه."
    },
    {
        "id": 5090,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما المقصود بالحرمة في حديث النبي: “المؤمن كله حرام عرضه وماله ودمه”؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني حرام الاعتداء عليه بكل الأشكال، أما غيره فقد يكون الاعتداء عليه جائزاً أحياناً."
    },
    {
        "id": 5091,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل تدخل تربة الحسين وسائر الأئمة ضمن المحترمات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأوفق بالأدب والاحتياط."
    },
    {
        "id": 5092,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "أحياناً تتنبأ الكشافة بشيء فيكون مطابقاً للواقع، فما هو تفسير سماحتكم لهذه الأمور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ما دام الصدق غير غالبي فهو صدفة."
    },
    {
        "id": 5093,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما الفرق بين الجن والملائكة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الجنّ يتشكل بكل شكل حتى الكلب والخنزير والملائكة تتشكل بكل شكل إلا الكلب والخنزير."
    },
    {
        "id": 5094,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إبليس هل هو من الجنّ أم من الملائكة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو من الجنّ بنص القرآن الكريم."
    },
    {
        "id": 5095,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يحقّ للمدرس ضرب التلاميذ وذلك على أن القيام بالوظيفة وبالصورة الصحيحة تتطلب أحياناً ذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا كان فيه مصلحة للطالب أو يكون مورداً للتقية، على أن لا يزيد على مقدار الحاجة والضرورة."
    },
    {
        "id": 5096,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "شخص يصلي وجاء آخر فأخذ التربة من أمامه فماذا عليه أن يفعل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن وجد بديلاً فورياً سجد عليه، وإلا فإن كان الوقت واسعاً قطع صلاته، وإن كان ضيقاً أتمّها مع السجود على يده أو على الفراش إن لم يكن له يد."
    },
    {
        "id": 5097,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو الحكم الشرعي حول ما يسمى زفة العروس بواسطة السيارات والموسيقى وعرضها أمام الناس في الشوارع العامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان يحتوي على فعل حرام فهو حرام وإلا جاز."
    },
    {
        "id": 5098,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز للمرأة أن تتعلم قيادة السيارة عند الرجل الأجنبي بحيث يذهبان معاً منفردين في الأماكن المخصصة للتدريب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا حرام على الأحوط وجوباً إلا أن يكون معهما ثالث."
    },
    {
        "id": 5099,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "لو وجد رجل بعض أرحامه في حالة زنا، فهل يجوز له قتلها بدون إذن الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت في حالة الزنا فعلاً جاز له قتلها فوراً، إذا كانت زوجته أو من المحارم أو تحت مسؤوليته وحمايته لا مطلقاً."
    },
    {
        "id": 5100,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ذكرتم في المنهج أن القتل من مراتب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، فبأيّ مصداق تكون هذه المرتبة واجبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ما ذكره الخوئي وغيره ويريدون بذلك جعله عبرة للآخرين مضافاً إلى تخليصه من ذنوبه في المستقبل وتخليص المجتمع منه كعضو فاسد."
    },
    {
        "id": 5101,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "أبي وأمي هجر أحدهما الآخر منذ سبع سنين، وقد تزوج أبي من امرأة أخرى لكنه لم يطلق والدتي معانداً في ذلك الأمر، فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ينبغي أن يقال له إما أن تنفق وإما أن تطلق وإما أن يطلق الحاكم الشرعي، فإن اختار الإنفاق أو الطلاق فهو المطلوب وإلا فاخبرونا إن شئتم لكي يتم الطلاق غيابياً بالولاية."
    },
    {
        "id": 5102,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "امرأة ملتزمة بالحجاب الشرعي وقد خيرها زوجها بين خلع الحجاب أو الطلاق، فما هو الحكم الشرعي بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تختار الطلاق إذا لم يكن فيه عسر أو حرج."
    },
    {
        "id": 5103,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هي الوسيلة التي تنظرون أن من خلالها استجابة الدعاء في حاجة ملحة وأنتم أعلم كيف يطرق باب ذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا مناص من الإخلاص والخشوع وصدق النية وصدق الحاجة."
    },
    {
        "id": 5104,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل المجوس من الكتابيين أم من المشركين وما الدليل على كِلا الحالتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليسوا من الكتابيين لأنهم لم تثبت نبوة نبيهم وهو يدعو إلى الثنوية في العبادة، ويكفي الشكّ في ذلك لجريان أصالة عدم كونهم كتابيين أو أصالة عدم كون نبيهم على الحقّ أو أنه يتلقّى الوحي."
    },
    {
        "id": 5105,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل إن تجويد القرآن فيه قيد إشكال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا إشكال فيه بل في بعض مراتبه مستحب وفي بعض مراتبه واجب وهو ما إذا كان تركه مخلّاً بالفصاحة."
    },
    {
        "id": 5106,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما علّة وضع جريدة من النخيل مع الميت أثناء دفنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ورد أنه يدفع عنه العذاب ما دامت رطبة."
    },
    {
        "id": 5107,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما حكم الأموال التي تصرف في المآتم للمتوفي من ذبح وطبخ بصورة عامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يكن مالاً حراماً أو أموال القاصرين فلا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 5108,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما المقصود بـ (السلام عليك يا شريك القرآن) في زيارة الإمام الحجة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الشركة بينهما مبيّنة في قول النبي محمد: “إني مخلف فيكم الثقلين كتاب الله وعترتي أهل بيتي” وكلّهم سلام الله عليهم شركاء القرآن الكريم في الاستخلاف بعد النبي محمد."
    },
    {
        "id": 5109,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هي العلاقة بين عيد النوروز والدين الإسلامي في مذهبنا مذهب الحق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس هناك علاقة، ولكن الأئمة لم يكونوا يريدون الإعلان عن بطلانه تقية من الرأي العامّ، ومن هنا وردت بعض الروايات الدالّة على صحته إجمالاً."
    },
    {
        "id": 5110,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما حكم استخدام عملية التخدير بالضرب على الرأس أو قطع أحد الشرايين عند ذبح الحيوان الكبير؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائز."
    },
    {
        "id": 5111,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو الحكم عند ذبح الحيوان بعكس اتّجاه القبلة أو منحرفاً عنها سهواً أو عمداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان باتّجاه القبلة تقريباً كفى، وإن لم يكن بالدقّة وأما إذا زاد على ذلك كان الذبح باطلاً حراماً."
    },
    {
        "id": 5112,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "تكرّر ذكر قصة نبي الله موسى بأسلوب أو آخر، اذكروا لنا علّة واحدة لهذا التكرار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا شكّ أن لها تأثيراً في معرفة قيادة المجتمع والاعتبار بتجارب السابقين، باعتبار أن تجربة موسى -لو صحّ التعبير- تفصيلية لم يرد قبلها الآخرون من الأنبياء."
    },
    {
        "id": 5113,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز تناول الحبوب المضعفة للغريزة الجنسية لدى الرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ننصح بذلك إلا مع الحاجة الملحة."
    },
    {
        "id": 5114,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "كيف تفسرون قول النبي: (أطول عمر بن آدم يوم ولدته أمه)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا واضح جداً لأنه فرصة البقاء في الحياة الدنيا مدّة عمره كله بخلاف من قارب المنية فإن هذه الفرصة تكون قد انتفت غير أن التعبير بالعمر في الحديث اعتبار المستقبل لا الماضي."
    },
    {
        "id": 5115,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "قال الله تعالى يأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُواْ آمِنُواْ بِاللّـهِ وَرَسُولِهِ (النساء: ١٣٦)، فما معنى يجعلهم الباري جلّ وعلا من الذين آمنوا وفي نفس الوقت يخاطبهم بالإيمان بالله ورسوله ويأمرهم بذلك وهل يصح حمل الآية على أنها تأمر المنافقين بالإيمان بالله ورسوله؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إن للإيمان مراتب عديدة بحيث إذا وصل الفرد إلى الأعلى وجد نفسه كأنه ليس مؤمناً في المرتبة السابقة التي كان فيها ومن هنا تكون الآية شاملة لكل المراتب من الإيمان بحيث يكون الفرد دائماً مكلفاً بالوصول إلى المرتبة التي تليها ابتداءً بالمنافقين وانتهاءً بالمتقين."
    },
    {
        "id": 5116,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "القول المعروف بعدم جواز الاستغفار لغير المؤمن كيف يوفق بينه وبين الدعاء المشهور “اللهم اغفر للمؤمنين والمؤمنات والمسلمين والمسلمات”، ومن هم هؤلاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هنا ينبغي أن يحمل كِلا اللفظين على معنى واحد يراد به أهل الإيمان أو نفهم من المسلمين معنى التسليم لله رب العالمين أو إنه نوع من التقية."
    },
    {
        "id": 5117,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل جائز تحنيط الحيوانات وعرضها في البيوت للزينة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يخلو من إشكال أعني العمل بالتحنيط، إلا أن عرضها للزينة جائز."
    },
    {
        "id": 5118,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هناك من يضع يده على رأسه وينحني عندما يقول قارئ القرآن: (صدق الله العلي العظيم)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لأجل احترام العلي العظيم والقرآن الكريم."
    },
    {
        "id": 5119,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "يحلق بعض الرجال لحاهم ويبقون شعر الذقن وحده، فهل يكفي ذلك شرعاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك كافٍ فعلاً."
    },
    {
        "id": 5120,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "المعروف عند العوام أن الربح في البيع لا يجوز أكثر من نصف المبيع فهل ذلك وارد في الشريعة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يرد في الشريعة ذلك."
    },
    {
        "id": 5121,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا ماتت الحامل أثناء وضع الحمل، فهل يجب على الآخرين التأكد الكامل من موت الجنين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو الأحوط وجوباً."
    },
    {
        "id": 5122,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما المقصود في ما يقال: (إن شارب الخمر لا صلاة ولا صيام له لأربعين يوماً)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عدم الثواب على أعماله إلى تلك المدة ولكن ذلك لا يعني إنها ليست مجزية."
    },
    {
        "id": 5123,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "من ولي أمر الميت المعتبر إذنه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الزوج أو الأب أو الابن الأكبر أو الحاكم الشرعي."
    },
    {
        "id": 5124,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل تقبل الشهادة بواسطة التليفون أو بواسطة البرقية التلغراف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لماذا لا تقبل مع الاطمئنان بانتسابها إلى صاحبها."
    },
    {
        "id": 5125,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو رأيكم بصحة هذا الحديث الوارد في المعاني عن أبي الحسن الرضا: (كان اسمه الحارث، سمي إبليس لأنه أبلس من رحمة الله)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي رواية ضعيفة إلا أنه من الأكيد أن إبليس صفة له وليس اسماً."
    },
    {
        "id": 5126,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو رأيكم في قصة ذي الشمالين مع النبي محمد التي رواها بعض من الفريقين الدالة على النسيان للنبي في الصلاة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الرواية ضعيفة بل مقطوعة البطلان."
    },
    {
        "id": 5127,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "من الذي يتحمل الدية إذا طلب الأبوان من الطبيبة إسقاط الجنين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الطبيبة."
    },
    {
        "id": 5128,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز للمرأة التي حملت من الزنا إسقاط الجنين، خصوصاً إذا كانت تخشى على نفسها القتل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز لها الإسقاط مع خوف القتل لاحتمال راجح."
    },
    {
        "id": 5129,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "الأجور التي تأخذها القابلة مقابل إسقاط الجنين هل هي من المكاسب المباحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان إسقاط الجنين مباحاً كانت الأجور مباحة وإذا كان حراماً كانت الأجور حراماً."
    },
    {
        "id": 5130,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما قولكم بمشاهدة المصارعة الحرة والمباريات العامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز ما لم يكن فيه إعانة على الإثم، أو أي محرم آخر كالاختلاط بين الجنسين."
    },
    {
        "id": 5131,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز تطبيق قاعدة الإلزام على النصارى، أم هي فقط على المذاهب الإسلامية الأخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل على كل أهل دين يدّعون أنه سماوي مما كان موجود في عصر المعصومين وهذا معنى شامل للمسلمين وغيرهم."
    },
    {
        "id": 5132,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز العمل بتصليح التلفزيونات، وإذا كان لا يجوز فما هي العلة في ذلك، علماً أنكم تجوّزون بيعه حسب الظاهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أنا لم أمنع عن بيعه ولا عن تصليحه ولكن من الأكيد أن في ذلك كله إعانة على الإثم."
    },
    {
        "id": 5133,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا اتفق الزوجان على إسقاط الجنين، هل يغير من الحكم شيئاً خصوصاً إذا كانت حياة الزوجة تتوقّف على إسقاط الجنين وما يترتّب على ذلك العمل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت حياة الزوجة تتوقف على الإسقاط حقيقة فهو جائز ولا تترتب عليه الكفارة والدية، وأما إذا لم يكن كذلك فهو حرام ولا يجوز التراضي عليه ولا يجعله التراضي جائزاً."
    },
    {
        "id": 5134,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز للأطفال تناول الدجاج واللحوم المشكوك أو المتيقن بعدم تذكيتها مع العلم أنهم ليسوا مكلفين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا ننصح بذلك وإن لم يكونوا مكلفين للآثار الوضعية التي يحتمل حصولها."
    },
    {
        "id": 5135,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا باع امرؤ بستاناً واستثنى نخلة مثلاً أو اشترى نخلاً من بستان فهل يحق للمشتري التصرف بالأرض في الآتي:\n١- إذا ماتت النخلة وبقيت في الأرض؟\n٢- إذا قُلعت النخلة وزرعت في أرض أخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تبقى الأرض للبائع ولا يحق للمشتري التصرف فيها."
    },
    {
        "id": 5136,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "الموسيقى الكلاسيكية يقال إنها تهدئ الأعصاب الثائرة التي توصف أحياناً كعلاج لبعض الأمراض، فهل يحق لنا الاستماع إليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان هناك مرض فعلي بحيث تكون دواء له فلا بأس."
    },
    {
        "id": 5137,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز أن ترقص الزوجة لزوجها من اجل إسعاده وإثارته وهل يجوز أن يأمرها زوجها بذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز ما لم يقترن بحرام(١)."
    },
    {
        "id": 5138,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز إعطاء فلم تصويري يحتوي على صور نساء محجبات في حالة تكشف لرجل غريب أجنبي عنهن لغسله وتحميضه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على الحرمة فقهياً، وإن كان ذلك من الناحية الأخلاقية صعباً ومرجوحاً."
    },
    {
        "id": 5139,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز تغذية النحل تغذية اصطناعية (أن يخلط الماء مع السكر) وهل يعتبر هذا من الغش الحرام شرعاً، علماً أن النتيجة المستخرجة للعسل هي واحدة من حيث الجودة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 5140,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "كم هي صفات الله (جل جلاله) التي هي عين ذاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أعتقد أنها أكثر من ثلاث (الحيّ والعالم والقادر)."
    },
    {
        "id": 5141,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هي (على رأي سماحتكم) أسماء الله الحسنى الخاصة به (عين ذاته)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هناك أسماء الله وهناك صفاته، والأولى هي المتعلقة بالخلق والثانية غير متعلقة به ومعه، فالثانية عين ذاته والأولى زائدة ولا يمكن أن يكون الاسم عين الذات."
    },
    {
        "id": 5142,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هو قولكم في وجوب ستر الوجه واليدين للمرأة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك ثابت على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 5143,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "بعدما علمنا أن وضع اللولب حرام على الأحوط وجوباً فهل يجب عليها رفعه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجب رفعه وإنما يحرم وضعه فقط."
    },
    {
        "id": 5144,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إذا كان الزوج له المعرفة في رفع اللولب من زوجته فهل يجب عليه أن يرفعه بعدما علم بحرمة وضع اللولب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا لا يجب ولكنه جائز."
    },
    {
        "id": 5145,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز رفع اللولب من قِبَل طبيبة باللمس فقط دون النظر إلى العورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم."
    },
    {
        "id": 5146,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز أخذ حبوب طبية ينصح الطبيب بأخذها لمرض شديد لكنها تمنع من الاستيقاظ لصلاة الصبح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس من هذه الناحية."
    },
    {
        "id": 5147,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما هي الحكمة من ذكر مسجد البصرة من ضمن المساجد التي يجب الاعتكاف بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لأنه من المساجد التي صلى فيها إمام معصوم وهو أمير المؤمنين."
    },
    {
        "id": 5148,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز رمي النقود بأضرحة الأئمة المعصومين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه في عصرنا الحالي من أشد المحرمات."
    },
    {
        "id": 5149,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما حكم المرأة التي تلبس ثوباً يسترها تماما كما يعرف (بالعباءة الإسلامية) ولكنه مملوء بزينة لافتة للنظر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان فيه فتنة نوعية حرم، وظاهر السؤال هو ذلك."
    },
    {
        "id": 5150,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "أخذ شعر الوجه بالنسبة للرجل بالخيط (الحف) هل هو جائز؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز فيما كان قطع الشعر نفسه جائز."
    },
    {
        "id": 5151,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما العلة في عدم جعل عوض الطلاق الخلعي من الأمور التي يجب فيها الخمس أسوة بالميراث المحتسب والمهر الذي يقول به بعض الفقهاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من الناحية الفقهية فإن ذلك تمسك بالإطلاق من أدلة الخمس بعد عدم خروجه بالدليل المقيد كالمهر والميراث المحتسب."
    },
    {
        "id": 5152,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "المال الحرام المكتسب من القمار أو الربا أو غير ذلك هل يجوز العمل عند هذا الشخص الذي تجتمع عنده الأموال وأخذ الأجرة على العمل عنده؟ وما حكم الأموال التي أخذها في السابق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت أمواله منحصرة بالحرام لم يجز العمل عنده وأما السابق فيحتاج إلى المصالحة(١)."
    },
    {
        "id": 5153,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما حكم المال الذي يجده طفل في مكان عام ولا يمكن العثور على صاحبه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه لقطة يُعرِّف بها ولي الطفل."
    },
    {
        "id": 5154,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز اللعب ببعض الألعاب الالكترونية (الأتاري) بدون رهن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جائز ما لم يستلزم حراماً."
    },
    {
        "id": 5155,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز للمرأة المحجبة أن تخرج من بيتها لبعض شؤونها معطرة يشمها الأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على الحرمة ما لم يكن ذلك سبباً للفتنة النوعية فيحرم."
    },
    {
        "id": 5156,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز للمرأة الامتناع عن إنجاب الأطفال على الرغم من أن زوجها يرغب بالأطفال، وهل يحق للزوج أن يجبر زوجته على عدم الإنجاب وهي تريد ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر أن ذلك جائز للرجل وممنوع للنساء."
    },
    {
        "id": 5157,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "بعض أنواع الساعات تحمل مقاطع موسيقية لترويح حاملها متى شاء فهل يجوز بيعها وشراؤها والاستماع لها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مخالف للاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 5158,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز للطبيب رفع اليد أو الساق الصناعيتين من المريض عند عدم دفعه كلفة العملية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المريض عازماً على عدم الدفع مع التمكّن منه جاز ذلك، أعني رفع الطرف، وأما مع قصد الدفع ولو مؤجّلاً لم يجز."
    },
    {
        "id": 5159,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هناك أحد خدام المساجد مسكنه في المسجد، فهل يجوز له مقاربة زوجته داخل الحرم (الحسينية)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: السكنى في الحسينية مخالف لشروط الواقف وليس بإذن المتولّي فيكون حراماً، إلا أن المقاربة في غير المسجد جائزة وإن كان خلاف الآداب الشرعية."
    },
    {
        "id": 5160,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "شخص وجد كتاب ضلالة في أحد المساجد فأخرجه لكي لا يتأثّر به أحد، فهل يجوز له ذلك مستقبلاً (الكتاب لابن تيمية)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك بإذن الحاكم الشرعي، ويتصرّف فيه في حدود الإذن."
    },
    {
        "id": 5161,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز الزواج المنقطع من فتاة بكر وبدون استئذان من وليّ أمرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز إلا مع اشتراط عدم الدخول لا قبلاً ولا دبراً."
    },
    {
        "id": 5162,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز الزواج المنقطع من فتاة باكر بغير علم أهلها أو من أرملة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت المرأة ثيباً جاز هذا العقد مطلقاً وإن كانت باكراً لم يجز إلا بإذن أبيها إن كان موجوداً وإلا جاز ويستثنى من ذلك ما إذا اشترطت لفظاً في العقد عدم الدخول لا قبلاً ولا دبراً فإنها عند ذلك تملك أمر نفسها بدون رأي أبيها ولا فرق في كل ذلك بين الأرملة عن غيرها."
    },
    {
        "id": 5163,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز للرجل أن يداعب ويُقبِّل كل شيء في زوجته وهل لها ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 5164,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل تنطبق أحكام السلام المذكورة في الكتب الفقهية إذا كان المسلم غير بالغ التمييز أو غير مميز بحيث يجب الرد عليه إذا سلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب الرد على المميز دون غير المميز."
    },
    {
        "id": 5165,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "يقوم الطب اليوم باختبارات تثبت الزنا أو تنفيه فهل لهذه التقارير الطبية أثر شرعي في إثبات أو نفي الزنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس لها إثبات شرعي ما لم تقم بذلك بينة من أهل الخبرة أو يفيد الاطمئنان الفعلي."
    },
    {
        "id": 5166,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "نساء الكافر الحربي هل يجوز استرقاقهنَّ ووطأهنَّ قبل أن يُسلمنَّ ودون إجازة الحاكم الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز مطلقاً لأنهنَّ لا يدخلنَّ تحت اليد غالباً."
    },
    {
        "id": 5167,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "بعض الأدعية الواردة عن الأئمة المعصومين ترد بضمير المفرد، فهل يجوز قراءتها بضمير جمع في صلاة الجماعة وغيرها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا أجد في ذلك بأساً مع قصد صحيح."
    },
    {
        "id": 5168,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ذكر في كتاب مشكاة الأنوار من إنه لما قرأ (دعبل) قصيدته المعروفة التي أولها (مدارس آيات خلت من تلاوة..) على الإمام الرضا وذكر الإمام الحجة فوضع الإمام الرضا يده على رأسه قائماً ودعا له بالفرج، فما هو رأيكم في هذه الرواية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن العمل بهذه الرواية من باب التسامح في أدلة السنن ولعلها هي منشأ السيرة المعروفة بيننا."
    },
    {
        "id": 5169,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "الأرض المحياة إذا تركها صاحبها، فما هي المدة المحدودة له في حق التصرف بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يسقط حقه مهما طال الزمن، ولكن إذا جاء شخص وأحياها كان أحق بها وأما بدون ذلك فيبقى الحق للأول ولا تحديد لمدة الترك إلا كون الأرض قد أصبحت خراباً من عمرانها السابق، وإن كان الأحوط أن لا تكون المدّة أقلّ من ثلاث سنين."
    },
    {
        "id": 5170,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "نعلم أن الأرض لمن أحياها فإذا اشترى شخص قطعة أرض غير محياة بنظر الشرع ثم بعد فترة زمنية باع هذه الأرض، فما هو الحكم بالنسبة لثمنها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ثمنها حلال."
    },
    {
        "id": 5171,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ذكر في القرآن الكريم أن اليهود يفسدون في الأرض مرتين لَتُفْسِدُنَّ فِي الأَرْضِ مَرَّتَيْنِ فقال بعضهم إن العقوبة على الإفساد الأول على يد (نبو خذ نصر) والإفساد الثاني على يد (تيطس) الروماني وقال بعضهم الآخر لم تقع العقوبتان، فما هو رأي سماحتكم في ذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أعتقد في حدسي أن المرة الأولى قد سبقت وقد حصلت الضربة لهم عن طريق ما يسمى بالسبي البابلي بقيادة (نبو خذ نصر)، وستحصل الضربة الثانية لهم بظهور صاحب الأمر سلام الله عليه كما قال الله سبحانه: فَجَاسُواْ خِلاَلَ الدِّيَارِ وَكَانَ وَعْداً مَّفْعُولاً."
    },
    {
        "id": 5172,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما حكم بيع وصياغة المجوهرات الذهبية الخاصة بالرجال التي لا تلبسها النساء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك."
    },
    {
        "id": 5173,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل هناك عبادة معينة يجب أن تكون فيها النية لفظاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشهور يراها في الحج وأنا أخالفهم في تلك أيضاً."
    },
    {
        "id": 5174,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ورد في حق الزوج على الزوجة ما إنه لولا وجود الله لأمرنا المرأة بعبادة زوجها، فهل هذا يعني إن هند زوجة يزيد (لعنه الله) كانت آثمة إن صحت الرواية بالخروج عن طاعته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يرد بطريقة معتبرة والظاهر أنها مكذوبة، وإذا كان لها صحة فإنها لا تشمل الأمر بالحرام والنهي عن الواجب وتأييد قتل الحسين."
    },
    {
        "id": 5175,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ذكرتم في رسالتكم العملية (الصراط القويم) (ان من أحد أسباب التكاليف بالنسبة للرجل هو نزول المني لأول مرة يقظة كان أم مناماً). فإذا جامع الصغير (الصبي) امرأة أنزل أو لم ينزل فهل يعتبر أنه قد تحقّق به أحد أسباب الجنابة وواجب عليه غسل الجنابة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أنزل فلا إشكال في وجوبه عليه لحصول التكليف له بالإنزال وأما إذا لم ينزل فلا إشكال بعدم الوجوب لعدم حصول التكليف له، نعم باعتبار حصول الجنابة بإدخال الحشفة كحكم وضعي للصبي المميّز هو الأرجح والأحوط."
    },
    {
        "id": 5176,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز حرق ورقة مكتوب عليها آية قرآنية أو تمزيقها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا خلاف الاحتياط الوجوبي(١)."
    },
    {
        "id": 5177,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "إقامة الشعائر الحسينية (اللطم والزنجيل وإقامة المآتم والعزاء) هل هي من المستحبات أم من المكروهات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل هي مستحبة باعتبار كونها تطبيقاً عرفياً لشعائر الدين وذكر أهل البيت، ما لم يكن فيها ضرر معتد به أو تكون أحياناً مخالفة للتقية."
    },
    {
        "id": 5178,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما اسم اللغة التي تكلم بها أبو البشر آدم وكيف تشعبت اللغات حتى وصلت إلى يومنا هذا إلى أكثر من خمسة آلاف لغة كما يقول العلماء المختصون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يقال إنه تكلم العربية، أما لأن لغة أهل الجنة هي العربية كما يقال عن قوله تعالى عُرُباً أَتْرَاباً أو لأن النقل التاريخي قد حصل عن ذلك ونسبوا له شعراً بالعربية وهذا غير مهمّ من الناحية الدينية إطلاقاً والأفضل إيكال علمه إلى الله تعالى."
    },
    {
        "id": 5179,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل صحيح بأننا قبل أن نأتي إلى الدنيا كنا في عالم يسمى عالم الذر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا هو ظاهر القرآن الكريم على أي حال."
    },
    {
        "id": 5180,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل المسيحي الذي يؤمن بالله واليوم الآخر ويؤمن بأن عيسى على نبينا وعليه السلام رسول من قِبَل الله تعالى ويدفع الجزية إذا كان في البلاد الإسلامية وكانت أعماله صالحة، هل هو بهذه الإعمال من أهل الجنة أم من أهل النار، وإذا كان في النار فهل هو مخلّد فيها أم ماذا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو عمله باطل بلا شكّ وفي النار بلا شكّ وإن كانت أعماله صالحة لأنه مكلف بالدخول بالإسلام ولم يفعل، إلا أن تخليده في النار غير أكيد."
    },
    {
        "id": 5181,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما حكم بعض القراءات من الأدعية التي تقرأ على المريض، وهل يجوز أخذ الأجرة عليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بالدعاء برجاء الورود، ولكن أخذ الأجرة عليها مشكل."
    },
    {
        "id": 5182,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "من يكون أولى بالصدقة الفقير المؤمن الملتزم بكافة الواجبات أم الأهل من الوالدين الذين لا يلتزمون بالواجبات الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان لا يصلي فلا تتصدّق عليه كائناً من كان."
    },
    {
        "id": 5183,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "هل يجوز مقاطعة الأخ الذي ننصحه بأداء الواجبات الشرعية وهو لا يستجيب لها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس إذا كان في ذلك نحو من أنحاء النهي عن المنكر."
    },
    {
        "id": 5184,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "لماذا لا نستطيع أن نقول عن الله إنه جوهر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لأنه لا يشبهه شيء بنص القرآن الكريم وضرورة الدين والجوهر والعرض من أقسام الخلق الإمكاني وهو لا يشبهه الله سبحانه."
    },
    {
        "id": 5185,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما معنى قاعدة اللطف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مصطلح كلامي مؤداه وجوب اللطف من قِبَل الله على خلقه بهدايتهم وإرسال الكتب والرسل لهم."
    },
    {
        "id": 5186,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "ما قول سماحتكم في مسألة إتيان الزوجة من الدبر هل هو مكروه أو محرم وهل هناك اختلاف بين الفقهاء في ذلك الأمر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشهور بين الفقهاء هو التحريم، غير إنني أقول بالكراهية الشديدة."
    },
    {
        "id": 5187,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "نصيحة من مجتهد إلى مقلده ومن أب لابنه وأخ لأخيه جزاكم الله خير الجزاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كن صلباً في إرادتك متمحضاً في التوكل رحيماً مع الآخرين."
    },
    {
        "id": 5188,
        "category": "كتاب الجزء 15",
        "question": "نرجو منكم سيدنا السند موعظة ونصيحة نكون بها قريبين من ساحة القدس الإلهية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ١- اجعل نفسك عدوّاً تحاربه. ٢- وعقلك نبيّاً تتبعه. ٣- وقلبك بيتاً تسكنه. ٤- وربك هدفاً تطلبه."
    },
    {
        "id": 5189,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "لماذا تصرّح بأعلمية نفسك وقد اعترض على هذا الكثير حيث إن هذا غير مألوف في تاريخ المرجعية ألا يدخل ضمن (الأنا) مما يخل بالعدالة وحاشاكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من عدة وجوه:\nأولاً: إن سائر المراجع ديدنهم إثبات أعلميتهم بلسان حالهم وإن لم يصرّحوا بذلك بلسان مقالهم. وذلك فيما إذا كان المرجع يذهب إلى وجوب تقليد الأعلم -كما هو المشهور- ومع ذلك طبع رسالة عملية وعرض نفسه للتقليد فلو لم يكن اعلم لكان ذلك محرماً عليه لأنه لا يرى نفسه مصداقاً له.\nإذن نفهم من رسالته وفتواه أنه يرى نفسه الأعلم.\nثانياً: إن سائر المراجع وخاصة الجيل المتأخر من السابقين منهم كانوا يدخلون إلى المرجعية من زاوية قوة وسيطرة وكانوا في غنى عن هذا التصريح الشخصي لأنفسهم بتصريح أصحابهم عنهم، أما أنا فقد بدأت مرجعيتي من نقطة الصفر اجتماعياً وحوزوياً وكانت تواجه مصاعب كثيرة، ولم يكن لي أصحاب بمقدار الكفاية، فكان لا بد لي أن أتكفل ذلك بنفسي.\nثالثاً: إن هذا التصريح يكفي بنحو الهداية، كما اعتقد، لإخراج الشيعة من حيرتها وظلالتها -لو صح التعبير- إلى معرفة ما هو الصحيح والمعتبر شرعاً. فإنه خير لهم من أن يدخلوا في أوهام لا طائل تحتها.\nرابعاً: إن ما يخلّ بالعدالة هو عمل المحرم أيّاً كان. والعياذ بالله، أما بيان الأعلمية فليس جرماً ولا حراماً، لأني صادق فيما أقول. ولا أقلّ مطابقة قولي لاعتقادي فأكون معذوراً أمام الله سبحانه، فلا يخلّ بعدالتي.\nوأتذكر قبل فترة قال لي شخص من الشباب الواعي الجريء: يقولون إنه لا يجوز للفرد أن يقول أنا عالم.\nقلت له: فضلاً عن أن يقول: أنا أعلم فيكون مشركاً.\nقال: نعم\nقلت له: فإن الطالب الذي تخرّج من الابتدائية أكثر فهماً أم الطالب الذي تخرج من الإعدادية؟\nقال: بل الذي تخرج من الإعدادية.\nقلت: إذن قد أشركت حسب قولك، وأضفت قولي: أخي إن هذا إنما تعبير عن واقع المستويات المعلومة للإنسان بالقياس إلى غيره. وليست المسألة بالقياس إلى الله سبحانه لكي يكون مخلّاً من الناحية الأخلاقية أو محرّماً. وإنما هو لمجرّد قياس بعض الناس إلى البعض وهو أمر عرفي عامّ. بأن نقول: فلان أثرى من فلان أو أصحّ جسماً أو أذكى أو أعلم أو أفهم وغير ذلك: وهنا لا يراد به إلا تحقيق الحكم الشرعي.\nخامساً: إنني حين ادعيت الأعلمية، لم أترك ذلك عشوائياً وإنما دعمت ذلك بالأدلّة فإن كان من المراجع (أدام الله ظلالهم) من يدعم دعواه بالأدلّة فليفعل، جزاهم الله خيراً.\nالدليل الأول: درسي في علم الأصول فإنني أعتقد أن علم الأصول هو الأهمّ في الحوزة الـشريفة خاصّة وفي الفكر الإمامي الظاهري عامّة. لما فيه من العمق والسعة والنظريات الكثيرة المعمّقة في كثير من الحقول والمعارف وإن لنا في الحوزة الشريفة حرية الدراسة فالطلاب الذين يكونون على مستوى حضور بحوث الخارج لهم أن يحضروا في دروس كل العلماء ولا يستطيع أحد أن يمنعهم عن ذلك. هذا وإن طلابي في درس الأصول كلّهم فضلاء وورعون وقد حـضروا عند جماعة من المجتهدين وعندي أيضاً لمدّة عدة سنوات وعرفوا مستوياتنا جميعاً فنتج عن ذلك أنهم شهدوا بينهم وبين الله أني الأعلم وقلدوني فعلاً كما أعلم.\nالدليل الثاني: أن كتاب (ما وراء الفقه) بالرغم أنه ليس كتاباً استدلالياً كما كتبنا في مقدمته إلا أنني وددت أحياناً في بعض فصوله التعرّض إلى بعض الاستدلالات كما هو غير خفي على من اطّلع عليه كما كان خلال الحديث عن بعض القواعد الفقهية في كتاب الطهارة أو كتاب الصلاة أو كتاب التجارة أو غيرها.\nوكانت هذه الاستدلالات مختصرة نسبياً وقد قلنا في نهايتها: وتمام الكلام في الفقه وإني ذكرت المطالب الفقهية التي ذكرها أسلافي وأساتذتي مثل المحقّق الخوئي والسيد الحكيم والسيد أبي جعفر والسيد محمد بحر العلوم صاحب (بلغة الفقيه) وغيرهم وناقشتهم واحداً واحداً فأنت كمتفقّه تستطيع الاطّلاع على ذلك فإن وجدت الأمر الذي ذكرناه والدليل الذي عرفناه يحتوي بوضوح على دحض أدلّة السابقين إذن فقد حقّقت السير في الفكر الإمامي ولو خطوة بسيطة وهو المطلوب.\nالدليل الثالث: في رسالتي العملية (منهج الصالحين) حيث أجريت فيها عدّة تعديلات وزيادات على السابقين نذكر منها:\nأولاً: تقسيم المسألة المطولة إلى عدّة مسائل.\nثانياً: تعريف كل العقود والإيقاعات والاصطلاحات الرئيسية.\nثالثاً: إضافة فروع جديدة مبثوثة خلال الكتاب.\nرابعاً: إضافة ملحق كامل في الموضوعات الحديثة وأحكامها في كل جزء من الأجزاء الخمسة.\nخامساً: وهو محلّ الشاهد هنا وإن كانت الأمور السابقة مهمّة أيضاً وهو: أنك تجد في المصدر كمنهاج الصالحين فرعاً أو مسألة بسيطة وأما أنا فحلّلتها من المنهج إلى عدّة محتملات وأعطيت لكلٍ منها حكمه المناسب فإذا رأيت كلامي هنا جيداً فإنك ستعرف بوضوح أن السابقين إذا لم يكن الفرد منهم قد التفت إلى هذا التفصيل فهو قاصر وإلا فهو مقصّر ومهما كانت النتيجة فهي إلى جانبي لا محالة.\nالدليل الرابع: أنني أعلم عن تجربة ويقين: أن الفرد الفاضل الذي يحضر عدّة بحوث من بحوث الخارج فإنه سوف يميّز المجتهدين من حيث مستوياتهم وأيّاً منهم أعلم ومن هو دونه ومن هو دونه وهكذا.\nوأنا حينما كنت بهذا المستوى قبل حوالي ثلاثين عاماً كنت أحضر بحوث عدّة مجتهدين وكنت أميّز الأعلم منهم عن غيره بالحسّ واليقين وكان في النجف الأشرف يومئذٍ عدد معتدّ به من المجتهدين من مدرّسي بحوث الخارج بجدارة وكنت أعلم يومئذٍ ولا أزال أشهد بذلك أن الأعلم ممن سواه تقريباً هو المحقّق الخوئي ولا يوجد من هو أعلم منه إلا واحد وهو السيد (محمد باقر الصدر) على أي حال فكتبهما ومطالبهما لا زالت موجودة يمكن المقارنة بينهما من قِبَل المختصّين كما يمكن المقارنة بينها وبين غيرها من كتب الآخرين وقد كان على ذلك فهم واعتقاد عدد من فضلاء الحوزة من عرب وغيرهم ولا حاجة إلى ذكر أسمائهم.\nوذلك لأن السيد (محمد باقر الصدر) نحا في علم الأصول منحىً معمّقاً وبنى فيه (مدرسة) رئيسية ضخمة وشديدة لا تشبه أية مدرسة أخرى يمكن مقارنتها به في علم الأصول.\nوهذا ينتج أمرين لا مناص من الإذعان لهما إذا تمّت هذه المقدمات:\nالأمر الأول: أن أولئك الخاصّة من طلاب السيد (أبو جعفر) الذين حضروا عنده دورة أصولية كاملة وناقشوه وفهموا واقع مطالبه، هم الذين يستحقّون أن يكونوا الأعلم من غيرهم على الإطلاق، كما هو أعلم من غيره على الإطلاق، وغني عن الإشارة إلى أنني افتخر أن أكون قد تشرّفت من كوني واحداً من هؤلاء الخاصّة.\nالأمر الثاني: أن كل مجتهد لم يتيسّر له أن يفهم تلك المطالب والخصائص حقّ فهمها، ولم يكن مسبوقاً بها لأيّ مانع من الموانع، فلا يحتمل أن يكون هو الأعلم سواء كان من الأحياء أو الأموات أو في أيّ بلاد الشيعة كان وينبغي أن نكسر الآن سنان القلم."
    },
    {
        "id": 5190,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يجوز لوكلاء سماحتكم أن يسلّموا وصولات بالحقوق الشرعية بأختامهم من دون ختم سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز ذلك مطلقاً، بل يجب على المكلف أن يطلب منهم وصلاً بالحقوق مختوماً من قِبَلنا رأساً وإلا لم تبرأ الذمة منها."
    },
    {
        "id": 5191,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يجب النهي عن المنكر فيما إذا فعل شخص فعلاً ويعتبر محرماً وفقاً لتقليدي وجائزاً طبقاً لتقليده؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا ليس جامعاً لشرائط (الأمر بالمعروف) لأن الآخر نفسه لا يجده محرماً بالحجة الشرعية لديه وهو -أي مقلّده- وإنما يكون الآخر في نظره متجرّياً لا أكثر والنهي عن التجرّي غير واجب."
    },
    {
        "id": 5192,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "مكلف اعتماداً على تقليده السابق كان لا يراعي الطمأنينة أثناء قراءة الجماعة فما حكم ما صلاه بهذه الكيفية حال تقليده لسماحتكم علماً أنه كان مقصّراً في عدم تعلم هذه المسألة والفحص عنها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان رأي مقلّده هو ذلك جاز، كما أنه لو كان تركه للطمأنينة جزئياً بسيطاً -كما هو المظنون- جاز أيضاً وإلا وجب عليه القضاء."
    },
    {
        "id": 5193,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "سألنا سماحتكم عن الأعلم بماذا يكون أعلم فكان جوابكم -بأن الأعلم يكون أعلم بعلم الأصول فهو مدار التفاضل بين المجتهدين- ولدى تكرّار السؤال على غيركم من المجتهدين اختلفت ردودهم ما بين قائل (بالفقه) وقائل (بالحديث وعلم الرجال) فما هو الضابط في ذلك وما هو مشهور فقهائنا في هذه المسألة وقديماً على ماذا كانوا يعتمدون في معرفة الأعلم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المشهور في تمييز الأعلم هو علم الفقه.\nلكن حيث كان الأصول يمثّل القواعد الأساسية للفقه بحيث لا يوجد فقه بدونه مع كونه الأدق والأعمق بهذا الصدد إذن فهو يمثل الأعلمية. وينبغي سؤال هؤلاء العلماء: إن كان فرد أعمق في الفقه دون الأصول وفرد بالعكس: فأي منهما اعلم؟ لا محال يكون الأعلم بالأصول هو المستحق لهذه الصفة. وأما العلوم الأخرى كعلم الرجال والفلسفة والدراية وغيرها فلا يحتمل أن تكون مورداً للمقارنة."
    },
    {
        "id": 5194,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا قلد مجتهداً اعتماداً على أهل الخبرة ثم جدد الفحص بعد ذلك فتبين له أعلمية غيره فعدل إلى تقليد الأعلم ما حكم أعماله السابقة هل هي مبرئة للذمة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي على القاعدة ليست مبرئة للذمة، ولكن العبادات لا يجب قضاؤها والحقوق المدفوعة يمكن للمجتهد الثاني إبراء الذمة منها."
    },
    {
        "id": 5195,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا تعلّم مكلف مسألة من الرسالة العملية لمرجع تقليده لكن فهمه للمسألة على خلاف مقصود المجتهد وعمل طبقاً لهذا الفهم الخاطئ فما حكم عمله إذا علم بعد فترة بتوهمه أو إذا مات وهو على هذا الفهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان المطلب محرماً أو مبطلاً حتى في حال الجهل وجب القضاء أو التدارك وإلا فلا. وهو معذور لجهله."
    },
    {
        "id": 5196,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "مكلف يتعلم المسائل الابتلائية من الرسالة العملية معتقداً أنها حاوية على ما هو ضروري أو لازم لصحة عباداته فكان لا يراعي بعض ما هو شرط أو واجب أو جزء من عبادة لخلو الرسالة العملية منه بانياً الاعتقاد السابق فما حكم أعماله على هذه الصورة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان عمله الأول باطلاً حتى في صورة الجهل وجب القضاء كما قلنا وإن كان عمله باطلاً بمقتضى الاحتياط الوجوبي فالقضاء مبني على الاحتياط الاستحبابي وأما إذا كان المورد مما لا قضاء فيه فلا أثر له فعلاً وهو معذور باعتبار جهله."
    },
    {
        "id": 5197,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يجب على المجتهد أن يذكر في رسالته العملية كل المسائل الابتلائية منها وغير الابتلائية أم الوجوب يقتصر على مسائل الابتلاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر. وإنما يذكر منها بمقدار ما يرى فيها المصلحة."
    },
    {
        "id": 5198,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "بعد أن علم المكلف أن ما نقله للغير يخالف فتوى المجتهد فهل يجب عليه أعلام من سمع منه إذا تيقن من عدم عمل هذا السامع بهذه الفتوى لعدم ابتلائه بها، وإذا احتمل عدم عمله بها فما هو الحكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحوط إعلامه مع الإمكان على أي حال."
    },
    {
        "id": 5199,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "لنفس الغرض في المسألة السابقة إذا احتمل أن من سمع منه هذه الفتوى سوف ينقلها إلى شخص آخر فهل يجب عليه إعلام كل منها أم يتعين عليه أعلام الشخص السامع فقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بل من سمع منه مباشرة."
    },
    {
        "id": 5200,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما الفرق بين الشهرة والشياع؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الشهرة والشياع بمعنى واحد وهو تسامع الناس بالأمر وقناعة أغلبهم وإخبارهم عن صحّته."
    },
    {
        "id": 5201,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما الفرق بين الاطمئنان والوثوق؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذان من درجات القناعة النفسية واعتقد أن الاطمئنان أكثر من الوثوق، فمثلاً أن الاطمئنان هو الرجحان بمقدار ٩٠% والوثوق بمقدار ٨٠%."
    },
    {
        "id": 5202,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا أفتى مجتهد بأمر هو خلاف لأمر الله تعالى في علمه، فهل يحاسب المجتهد في ذلك الأمر الذي يظن انه مطابق لأمر الله، وما حكم من نفذ الفتوى من مقلديه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي حجة عليه وعلى مقلديه إذا كانت عن طريق القواعد الصحيحة، فإذا أخطأ فيها وهو لا يعلم فله كفل من الثواب وإن أصاب فله كفلان من الثواب."
    },
    {
        "id": 5203,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "في أي وقت يكون للمقلد أن يكون في حالة وجوب العدول من الميت إلى الحي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في حالة كون الحي أعلم أو كانت فتواه أحوط."
    },
    {
        "id": 5204,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل الاحتياط وجوبي أم استحبابي في كون الأعلمية إحدى شروط مرجع التقليد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الاحتياط وجوبي."
    },
    {
        "id": 5205,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يصح أخذ العوض مقابل تخلي المصلي عن مكانه في المسجد أو المشاهد المشرفة إذا كان لهذا المكان بعض الخصوصية كالصف الأول ونحو ذلك من الأمور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مشكل الأخذ بدون رضا المالك."
    },
    {
        "id": 5206,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يجوز للمكلف أن يستخدم الفحوى مع الحاكم الشرعي في المسائل التي يحتاج فيها إلى إذنه كحاكم شرعي إذا كان لديه اطمئنان بأنه لو طلب من الحاكم الشرعي الإذن في ذلك لأذن له ويحتاج إلى تطبيقها في الموارد الفورية والتي يتعذر فيها التأخير للاستئذان منه وهل يجوز استخدامها مطلقاً إذا كان لديه اطمئنان لعمومها في الكثير من الموارد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا غير جائز وإلا لجاز في الطلاق عن الغائب ونحوه وهو غير محتمل."
    },
    {
        "id": 5207,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا قلد مجتهداً فمات ورجع إلى الحي الأعلم في التقليد لكن رجوعه إليه كان على خلاف فتواه مطلقاً إذا كان أعلم من الحي ولم يثبت لهذا المكلف أعلمية الحي على الميت فما حكم تقليده؟ وما هو تكليفه في هذه الحالة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عندي يجب عليه أن يختار الأعلم من المجتهدين الأحياء فيقلده. ولا أثر للفتوى السابقة."
    },
    {
        "id": 5208,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "من المعروف أن الشيعة (أيدهم الله) من أصولهم الخمسة هي: الإمامة، فنرجو ذكر دليل واحد على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: منها: آية القربى وآية التطهير وآية التصدق وما قاله النبي محمد لعشيرته الأقربين وما قاله في خطبة الغدير."
    },
    {
        "id": 5209,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم من ينكر أصلاً من أصول الدين التي هي:\n(التوحيد – العدل – النبوّة – الإمامة – المعاد)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه الخمسة ثلاثة منها أصول الإسلام فإن أنكرها خرج عن الإسلام واثنان أصول المذهب فإذا أنكرها خرج عن المذهب وهي العدل والإمامة."
    },
    {
        "id": 5210,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "من مات ولم يؤمن بالولاية للإمام علي هل يعتبر كافراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو كافر إذا لم يؤمن بمطلق الإمامة ومسلم إذا آمن بها في الجملة."
    },
    {
        "id": 5211,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما رأيكم بالطريقة الصوفية التي يزعم أصحابها إنهم أخذوها من أهل البيت؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي من الضلال بلا إشكال ونسبتها إلى أهل البيت كاذبة."
    },
    {
        "id": 5212,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما رأي سماحتكم في إطلاق النذور للأئمة بدون ذكر اسم الله تعالى في النذر كما لو قيل (أنذر كذا للإمام كذا)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو نذر غير شرعي يعني غير واجب التنفيذ وإنما يكون تنفيذه مستحباً وأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 5213,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "اذكروا لنا بعض الأدلة في مجرى ثواب زيارة الأئمة وخاصة زيارة شهيد كربلاء الأمام الحسين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هناك أخبار كثيرة جداً في ثواب تلك الزيارات توجد في كتب الأخبار وكتب الزيارات مثل: كامل الزيارات ومفاتيح الجنان والإقبال وغيرها."
    },
    {
        "id": 5214,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما قولكم فيمن يذهب لزيارة الأئمة مشياً على الأقدام تأسياً بهم وحباً لهم من باب تعظيم شعائر الله",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: جزاه الله خير جزاء المحسنين."
    },
    {
        "id": 5215,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هو الرد من قِبَل سماحتكم على من يقول (إن زيارة الإمام الحسين مشياً أو غيره من البدع التي لم ترد رواية فيها وإن شدّ الرحال لزيارة الأئمة ليس من الدين بشيء)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا حاجة إلى وجود رواية بل يكفي فيها أنها من شعائر الدين وبيان لحب المعصومين والشوق إليهم والتواضع لهم، وكل ذلك مطلوب في الدين، ومن يطعن في ذلك فإنما يريد رد الناس عن اعتقاداتهم الحقة وأعمالهم الصالحة."
    },
    {
        "id": 5216,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هو تفسير سماحتكم لما يعرف بـ (فرحة الزهرة) في شهر ربيع وهل في ذلك رواية وما هو منشأها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا فيه منشآن أوضحهما: إنه في اليوم الأول لتنصيب إمامنا المهدي بعد أبيه الإمام العسكري الذي يكون قد توفي في اليوم السابق عليه."
    },
    {
        "id": 5217,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا كان لا يجوز الصلاة في المقبرة فما هو تفسيركم لجواز الصلاة في مراقد الأئمة واعتبارها من المساجد وهل في ذلك رواية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الصلاة بين القبور مكروهة، وليس كذلك إلى جنب قبر واحد، كما ليس كذلك إذا كان صاحب القبر ولياً معصوماً أو مهماً في الدين."
    },
    {
        "id": 5218,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما المقصود بالأرضيين السبع والسموات السبع التي وردت في بعض أدعية المعصومين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يرد ذكر الأرضيين السبع في القرآن الكريم ولا في الروايات المعتبرة لكي نحاول تفسيرها."
    },
    {
        "id": 5219,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا كان من يسب الخالق (جل جلاله) والأئمة الأطهار هو بمنزلة الكافر فهل هذا يعني خروجه عن الإسلام ومصافحته مع الرطوبة يولد انتقال النجاسة كما في النجاسات الأخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يقصد الارتداد عن الدين فليس كافراً ولا نجساً."
    },
    {
        "id": 5220,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم بعض الفرق ممن يدّعون الإسلام بنصب العداء للأئمة ومنهم الوهابيون؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في الرواية المعتبرة: (أن الله لم يخلق خلقاً أنجس من الكلب وأن الناصب لأهل البيت لأنجس من الكلب)."
    },
    {
        "id": 5221,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هو ردكم على من يقول: إن التوسّل وطلب الشفاعة من الرسول والأئمة والصالحين أنه بمثابة توسل المشركين بالأصنام؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فرق ذلك أن الأصنام ما أنزل الله بها من سلطان في حين الشفاعة والولاية منصوصة في القرآن الكريم."
    },
    {
        "id": 5222,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هو قولكم في الفرق الإسماعيلية الذين يرجعون إلى إسماعيل بن الإمام الصادق والزيدية الذين يرجعون إلى زيد بن علي بن الحسين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هم من الشيعة غير الإثني عشرية."
    },
    {
        "id": 5223,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هو تفسير قوله تعالى -الراجح والصحيح عند سماحتكم- في آية ١٠١ من سورة النحل وَإِذَا بَدَّلْنَا آيَةً مَّكَانَ آيَةٍ وَاللّهُ أَعْلَمُ بِمَا يُنَزِّلُ قَالُواْ إِنَّمَا أَنتَ مُفْتَرٍ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المراد من هذه الآية هنا أحد ثلاث معاني: أما (آيات القرآن) أو (الآيات الآفاقية) أو (الآيات الأنفسية) وكلّ منها قابلة للتبديل. أما الآيات القرآنية فكما قال تعالى: مَا نَنسَخْ مِنْ آيَةٍ أو نُنسِهَا نَأْتِ بِخَيْرٍ مِّنْهَا أو مِثْلِهَا(١). وأما الآيات الآفاقية فهي كثيرة جداً كتبديل الحر إلى البرد والمطر إلى صحو. وأما الآيات الأنفسية فهي دائمة الحدوث كتبديل الغضب إلى الرضا والحزن إلى الفرح وغير ذلك. غير أن الظاهر إن تهمة الافتراء مربوطة بالآيات القرآنية لا غير."
    },
    {
        "id": 5224,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "قال الله سبحانه وتعالى: لَقَدْ كَفَرَ الَّذِينَ قَالُواْ إِنَّ اللّهَ هُوَ الْمَسِيحُ ابْنُ مَرْيَمَ لَّقَدْ كَفَرَ الَّذِينَ قَالُواْ إِنَّ اللّهَ ثَالِثُ ثَلاَثَةٍ فجعل الكفر هنا بمثابة الشرك؟ وإن كان من الكفر فهل القائل بذلك -وهم الكثرة بزماننا- هم كتابيون أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الكفر هو أية عقيدة ضالة وغير صحيحة سواء كانت شركاً أو لا، والقرآن في هذه الآيات ينصّ على أنها كفر وهو صادق فيما يقول. ومن المعلوم أن كلتا العقيدتين المذكورتين هي من عقائد النصارى وهم كتابيون."
    },
    {
        "id": 5225,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "قوله تعالى: إِنَّا أَنزَلْنَاهُ فِي لَيْلَةٍ مُّبَارَكَةٍ إِنَّا كُنَّا مُنذِرِينَ(٣) فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ هناك رواية تنسب إلى أمير المؤمنين تقول: بأن هذه الليلة النصف من شعبان. فما مدى صحة هذه الرواية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: رواية ضعيفة."
    },
    {
        "id": 5226,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "قال تعالى: وَلَا يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلَّا مَا ظَهَرَ مِنْهَا. ما هي حدود الزينة الظاهرة وهل الخاتم والأساور والقلادة والحناء في اليد منها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ليس شيء من ذلك إطلاقاً. وإنما المراد الحسن الخلقي يعني الجمال كما خلقه الله وذلك إذا لم يثر فتنة نوعية."
    },
    {
        "id": 5227,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "في بعض المستشفيات أو العيادات الطبية الخاصة بالأسنان يوضع للمريض سن قد صنع من أجزاء عظم إنسان ميت حيث سرق منه أثناء عملية التشريح الطبي فما حكم هذه العملية بالنسبة للطبيب والمريض الذي يوضع له سواء كان يعلم أو لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قلع السن من الميت محرم وكذلك التصرف في عظمه كما أن عظمه عين نجاسة قبل أن يتمّ غسله، ومن كلتا الناحيتين لا يجوز استعماله للحي."
    },
    {
        "id": 5228,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم الأسنان الذهبية التي توضع للنساء والرجال؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما النساء فجائز، وأما للرجال فإنه مشكل شرعاً والأحوط وجوباً الترك."
    },
    {
        "id": 5229,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يجب قلع السن الذهبي من الميت قبل دفنه أم يدفن معه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجب قلع السن إن أمكن، يعني إزالة الذهب عنه."
    },
    {
        "id": 5230,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يجوز كشف العورة أمام الطبيبة من قِبَل المرأة وذلك لطلب الولد؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا لا يجوز لأنه ليس من الضروريات الشديدة."
    },
    {
        "id": 5231,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "شخص مريض بأمراض متعددة وفي حالة أخرى نقل إلى المستشفى حيث وضع له الطبيب جهاز القلب والتنفس وجهاز آخر للتغذية، وعند عملية الفحص المستمرة وجد أن دماغ المريض قد مات تماماً إلا إن قلبه ما زال يعمل، وفي هذه الحالة وجب إبقاء الأجهزة عليه لأنها لو رفعت سوف يموت. فما الحكم في هذه المسألة علماً أن كلفة الأجهزة غالية وأن هناك من يحتاجها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كانت هناك ضرورة لإزالتها كما يظهر من السؤال جازت وإن مات."
    },
    {
        "id": 5232,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم نقل أعضاء الجسم الداخلية أو الخارجية أو نقل الدم من مشرك أو كافر إلى مسلم سواء كان لضرورة أم لا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس من هذه الناحية لأن العضو سوف يحيا بحياة الفرد المسلم ويكون جزءاً من المسلم فيكون طاهراً."
    },
    {
        "id": 5233,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا أحرز الطبيب إن الجنين في بطن المرأة سوف يخرج طفلاً مشوهاً تشويهاً يجعل حياته غير طبيعية فهل يجوز للطبيب إسقاط هذا الطفل في هذه الحالة سواء أكان التشويه عقلياً أو جسدياً؟ وهل يترتب على هذا الإسقاط دية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم يجوز ذلك بعد اليقين بالنقص، بشكل لا يستطيع الحياة إطلاقاً أو يستوحش منه الناس عادة، ولا تترتّب دية على إسقاطه إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 5234,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا تشوه وجه المرأة نتيجة حادث كحرق أو غيره فهل يجوز للمرأة إجراء عملية تجميل لوجهها عند طبيب أجنبي لانحصار الأمر بالأجنبي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه ضرورة أكيدة."
    },
    {
        "id": 5235,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يجب على الطبيب أن يلبس الكفوف عند فحص بدن المرأة الأجنبية تخلّصاً من حرمة اللمس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك."
    },
    {
        "id": 5236,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما الحكم في إجراء الجراحة التجميلية للوجه أو لغيره من الأعضاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يوجد محرم أو ضرر معتد به فلا بأس."
    },
    {
        "id": 5237,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "من المعروف أن حيوانات البحر محلّلة الأكل إلا ما استثني من قِبَل الشارع المقدّس من كونها ليس لها فلس أو من السباع وغير ذلك. فما الحكم بالنسبة للحيوانات البرمائية كالسلحفاة والضفدع والتمساح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحيوانات البرمائية كلها من الأنواع المحرمة."
    },
    {
        "id": 5238,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم حيوانات البحر المشكوكة الحلية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز وإن كان الأحوط استحباباً تركها."
    },
    {
        "id": 5239,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل هناك ضوابط أساسية في معرفة النباتات المائية التي يجوز للإنسان أكلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا معتمد فقهياً على استساغته ذوقاً وعدم ضرره."
    },
    {
        "id": 5240,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "من المعروف إن حشرات البحر محرمة الأكل فهل تدخل الضفادع والسرطان من ضمنها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، ولا نريد بالحشرة ما كانت كذلك في علم الحيوان، بل ما يصدق عليها عرفاً هذا الاسم. وليس لشكلها ولا لحجمها مقدار معين."
    },
    {
        "id": 5241,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما مدى حلية أكل بيض الحيوانات البحرية سواء كانت محرمة أو محللة الأكل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي جميعاً تابعة لأصولها، من حيث الحلية أو عدمها."
    },
    {
        "id": 5242,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا كان يحرم أكل الإنسان فما الحكم بالنسبة للمواد المستخرجة منه كيمياوياً كالدهون والملح وغير ذلك في حياته أو بعد وفاته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك حرام، كذلك يحرم منه فضلاته مطلقاً حتى الطاهرة إذا كانت من الخبائث عرفاً وإلا فتركها مبني على الاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "id": 5243,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "المعروف أن الحيوانات الممسوخة التي مسخها الله سبحانه من بعض الـبشر وقد نصّ القرآن الكريم على مسخ القرود والخنازير فما رأي سماحتكم بالروايات التي تنصّ على مسخ بعض الـبشر إلى الضبّ والفأرة والفيل والخفاش والدبّ والعقرب والقنفذ والعنكبوت والوزغ (أي: أبو بريص)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بعض هذه الروايات وإن لم تكن صحيحة السند إلا أنه لا مجال لجريان أصالة الحلية في مثل هذه الحيوانات بعد التسليم على حرمتها."
    },
    {
        "id": 5244,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل حرمة أكل الفأرة والقنفذ من باب كونها ممسوخة أم من باب كونها من القوارض محرمة الأكل؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: من باب كونها من القوارض كما ورد تحريمها في السُنّة وقام الإجماع عليه."
    },
    {
        "id": 5245,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم الصيد بالطائر كالصقر والعقاب وغير ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يحل إذا اصطاده غير الكلب من أنواع الحيوان، إلا إذا أدرك الصائد ذكاته."
    },
    {
        "id": 5246,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يحكم بحلية الأكل أم الكراهية بالنسبة للخيل والحمير والبغال بكل أقسامها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الكراهية وكل مكروه جائز."
    },
    {
        "id": 5247,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم الخفاش من باب الحلية مع ذكر السبب إن أمكن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو حرام، للتسالم فقهياً عليه من حيث لا يبعد كونه حشرة عرفاً، وأوضح قرينة على ذلك صوته أولاً وليس له دم عرفاً ثانياً."
    },
    {
        "id": 5248,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يجوز أكل الأفاعي السامة وغير السامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يجوز مطلقاً."
    },
    {
        "id": 5249,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يمكن أن يكون الحيوان محلل الأكل ومحرماً في بعض الأوقات أو بالعكس وكيف ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، كما في الحيوانات المحللة الأكل عندما تكون جلالة، فيحرم أكلها، وكما في بعض الحيوانات المحرمة إذا انحصر التداوي بها فتجوز؟"
    },
    {
        "id": 5250,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم البيضة أو اللبن المستخرج من حيوان الميتة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: البيضة إن كانت مكتسية القشرة فهي حلال وإلا فلا، وأما اللبن فهو متنجس إذا لامس الجلد الخارجي للحيوان وإلا فهو طاهر."
    },
    {
        "id": 5251,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم البيض واللبن من حيوان غير مأكول اللحم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلما حكم الشارع المقدس بحرمة الحيوان فلبنه وبيضه حرام، وكلما حكم بحليته فذلك منه حلال، وهذا مسلّم فقهياً."
    },
    {
        "id": 5252,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "على مقتضى رواية علي بن جعفر عن أخيه موسى بن جعفر قال: (سألته عن بيض أصابه رجل في أجمة لا يدري بيض ما هو، أيحل أكله؟ قال: إذا اختلفت رأساه فلا بأس وإن كان له الرأسان سواء لا يحل أكله). فهل يمكن أن نعتبر هذه الرواية كقاعدة في مقتضى معرفة بيض الطيور التي يجوز أكلها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، هي بمنزلة القاعدة فقهياً."
    },
    {
        "id": 5253,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل تختص الرواية السابقة بالطيور فقط أم بسائر الحيوانات البيوضة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، وتطبيق تلك القاعدة على غيرها مشكل بل يكون كله حرام."
    },
    {
        "id": 5254,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يمكن اعتبار رواية عبد الله بن سنان عن أبي عبد الله الصادق قال: (كل عصير أصابته النار فهو حرام حتى يظهر ثلثاه ويبقى ثلثه)، على كون العصير العنبي عند الغليان وليس بنجس بالاستناد على هذه الرواية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، وإن الحكم فيها الحرمة وليست النجاسة ولا يمكن أن نفهم منها النجاسة وإنما المراد بها حرمة الشرب خاصة، فمن أين جاء المشهور بحكم النجاسة."
    },
    {
        "id": 5255,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "من المعروف أن المخدرات تشابه المسكرات في بعض الصفات فلو افترضنا أنه يمكن أن يشارك في صنع المخدرات بعض المواد الأساسية للمسكرات كالعنب والحنطة والشعير والتمر والعسل فهل عند ذلك يحكم بنجاسة المخدرات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا إذا صدق عليه المخدر ولم يصدق عليه المسكر إطلاقاً."
    },
    {
        "id": 5256,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا ذبحت الذبيحة بعكس اتجاه القبلة فما حكمها سواء كانت سهواً أو جهلاً أو عمداً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أخل بالاستقبال عالماً عامداً حرمت الذبيحة، وإن كان ناسياً أو جاهلاً بالحكم لم تحرم."
    },
    {
        "id": 5257,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم الذبح بيد الكتابي أو الكافر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الظاهر حلية ذبحه إذا ذكر الله تعالى كما يذكره المسلم."
    },
    {
        "id": 5258,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم الحيوانات المذبوحة بالآلات الحديثة في الدول الإسلامية والتي لا تعلم يقيناً بتحصيله لشرائط التذكية الشرعية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مقتضى القاعدة الجواز ما لم يثبت سبب الحرمة. إلا أنه لا يخلو من احتياط استحبابي بالترك، وأنا عندي وثوق بعدم تطبيق الشرائط."
    },
    {
        "id": 5259,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم الذبيحة التي تذبح من فوق الجوزة أو من تحتها أو تقطع الجوزة من النصف عند الذبح؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز وكافي في حلية الذبيحة إذا انقطع المريء وسال الدم."
    },
    {
        "id": 5260,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا لم يخرج الدم من الذبيحة بالمقدار المتعارف كما لو خرج قليل جداً بمقدار بعض القطرات فما حكم الذبيحة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: حرمت الذبيحة على الأحوط استحباباً."
    },
    {
        "id": 5261,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم المال الذي يحصل عليه صاحب المقهى من اللعب بأدوات القمار وغيرها من أدوات محرمة كـ(الشطرنج) و(الطاولة) و(الدومينو)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو من المال الحرام."
    },
    {
        "id": 5262,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم المال الذي يحصل عليه صاحب المقهى من اللعب بأدوات اللهو فقط وليس فيها شيء من القمار ولا هي من أدوات القمار كاللعب بالأتاري والبليارد والمحيبس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هو أيضاً من المال الحرام، ولا اقل من الاحتياط الوجوبي بتركه."
    },
    {
        "id": 5263,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما رأيكم بالمصافحة والتعانق والتقبيل وخاصة لليد بين المحارم من الأهل (العمات والخالات)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بكل ذلك إذا لم يكن بشهوة."
    },
    {
        "id": 5264,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما المقصود بالبيت المعمور؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: في بعض الروايات أن هناك كعبة في السماء يطوف بها الملائكة يطلق عليها اسم البيت المعمور."
    },
    {
        "id": 5265,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما رأيكم أو تعليقكم على الذين يتكلمون على العلماء ورجال الدين ووكلائهم بكلام غير لائق ومرفوض أخلاقياً والذين يحرضون على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هؤلاء غير متورعين، ولا دين لمن لا ورع له."
    },
    {
        "id": 5266,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يمكن أن يصلي شخص المستحبات وهو على ذمته شيء من الواجبات القديمة أم يتركها إلى حين إكمال الواجبات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 5267,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم استخدام بعض الأشخاص الماطورات الكهربائية في سحب الماء لأغراضهم الشخصية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا اعتقد أن في ذلك إشكالاً بها إلا إذا سبب ذلك ظلماً معتداً به للآخرين."
    },
    {
        "id": 5268,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هي الأوقات التي لا تقبل بها التوبة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هي أوقات وصول البأس في قوله تعالى: فَلَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا وهي عند الحكم القضائي بالجرم وعند نزول الهلاك الدنيوي وعند ظهور المهدي."
    },
    {
        "id": 5269,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "في أسماء الله الحسنى يذكر (الواحد, الأحد)، فما الفرق بينهما؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأحد في الذات والواحد في الأفعال."
    },
    {
        "id": 5270,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "من المعروف أن عالم البرزخ يختلف عن عالم الدنيا فلماذا يقولون يستحب أن يصلي للميت صلاة الوحش من أول ليلة وفاته؟ مع العلم أن هذا الوقت لا نعلمه هل هو من الليل أم من النهار في عالم البرزخ. فكيف ستكون الوحشة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أما الوحشة فموجودة لدى الميت أكيداً وأما انتساب الصلاة إلى الليل فباعتبار وجود الليل في الدنيا."
    },
    {
        "id": 5271,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما رأي سماحتكم بمن يطلق اسم على مولود هو نفس الاسم لأحد الظالمين أو الفاسقين المذكورين في التاريخ أو غير مرغوب اجتماعياً وهل يتحمل المسمّي إثماً على ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إنما اعتبرها جناية على المولود من ناحية وعلى الدين والمذهب من ناحية أخرى."
    },
    {
        "id": 5272,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم صلاة المأمومين إذا كانوا يصلون خلف إمام يصلي تماماً عمداً والحكم الواجب عليه قصراً لكونه مسافراً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: صلاتهم باطلة لان صلاة الإمام باطلة وعليهم الإعادة أو القضاء وكذلك الإمام."
    },
    {
        "id": 5273,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إلى من كان يُدفَع الخمس والحقوق الشرعية في زمان الخلفاء الأربعة أو الدولة الأموية أو العباسية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كان الشيعة يدفعونها إلى الأئمة المعصومين."
    },
    {
        "id": 5274,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "شخص زنا في السابق ثم تاب، هل يبقى في ذمته الحد الشرعي أم يسقط؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأظهر والأحوط سقوطه عنه."
    },
    {
        "id": 5275,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "نرجو ذكر بعض الروايات عن الأئمة بحقّ الجار على جاره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قد ورد في بعض الروايات: أن الجار كالنفس وأن حرمته كحرمة أمه، وفي بعضها الآخر: أن حسن الجوار يزيد في الرزق ويعمر الديار ويزيد الأعمار، ومن كف أذاه عن جاره أقال الله عثرته يوم القيامة."
    },
    {
        "id": 5276,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما المقصود بالمرتدّ الفطري والملّي وما حكمهما من جهة الشارع المقدس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المرتدّ الفطري من بلغ مسلماً ثم ارتدّ. وحكمه أنه يُقتَل في الحال، وتعتدّ زوجته عدّة الوفاة وتقسم تركته بين ورثته.\nوالمرتدّ الملي: هو من انعقدت نطفته وكِلا أبويه كافرين، ثم أسلم قبل بلوغه أو بعده. ثم ارتد بعد بلوغه.\nفرجع إلى دينه السابق أو إلى دين آخر، وحكمه: إنه يستتاب، فإن تاب وإلا قُتِل، وينفسخ نكاحه لزوجته إلا إذا رجع إلى الإسلام خلال العدة."
    },
    {
        "id": 5277,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "أشرطة المسجل التي تم تسجيل القرآن عليها هل يجوز مسحها وتسجيل شيء آخر عليها علماً أن التسجيل الجديد لا يحتوي على محرم بل قد يكون راجحاً؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك كله."
    },
    {
        "id": 5278,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "صلة الرحم الواجبة هل تمتد إلى الأعمام والأخوال وما بعدهم من الطبقات أم تقتصر على ما دونهم من الطبقات؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: تمتد إلى الأعمام والأخوال وأولادهم فقط."
    },
    {
        "id": 5279,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "لعبة الشطرنج والطاولي وغيرها من الألعاب القمارية هل يجوز لعبها بالكومبيوتر أي إذا كانت مسجلة على أشرطة معدة لذلك الغرض؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: ذلك جائز بدون رهان."
    },
    {
        "id": 5280,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا كان التلفزيون سبباً مباشراً لحصول كثير من المحرمات داخل البيت ولا سبيل للتخلص من هذه المحرمات إلا بتعطيله وتخريبه فهل فعل ذلك واجب؟ مع العلم أن ملكية الجهاز تعود إلى الأب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك بل أحياناً يجب (تكليفاً) إلا انه مضمون (وضعاً)."
    },
    {
        "id": 5281,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "قيل: لا يجوز الجلوس في المكان أو المقعد الذي جلست فيه المرأة الأجنبية ما دامت حرارة المقعد باقية والناتجة من جلوسها فهل هذا الكلام له تأييد فقهي من سماحتكم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: نعم، هو مكروه فقهياً وأخلاقياً."
    },
    {
        "id": 5282,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "تحصل عند عوائلنا غالباً أن تقوم إحدى العوائل بزيارة عائلة أخرى سواء أكان بينهم علاقة نسب أو رحم أو لم تكن ويحصل حديث وتخالط فما حكم هذه المخالطة في حالة:\n١- لو كُنَّ النساء كلهن مرتديات للحجاب الشرعي؟\n٢- إذا كُنَّ أو بعضهن غير مرتديات للحجاب الشرعي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بالنسبة لـ (١) لا إشكال في ذلك. وبالنسبة لـ(٢) فيه إشكال إلا إذا كُنَّ بحيث إذا نهيتهن لا ينتهين."
    },
    {
        "id": 5283,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "لو كان الأقرباء من غير الملتزمين بالأحكام الشرعية من حيث إن الغناء من التلفزيون وغيره يصدح في البيت والنساء غير ملتزمات بالحجاب الشرعي فهل يجوز الذهاب إليهم وزيارتهم وفي حالة العدم قد يؤدي ذلك إلى القطيعة معهم فما هو التكليف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اللازم تقديم المصلحة العامة في قطعهم على المصلحة الخاصة في صلتهم."
    },
    {
        "id": 5284,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "يتعرض الكثير من المؤمنين إلى عمليات سلب ونهب من قطاع الطرق أثناء سفرهم إلى محافظتنا الجنوبية وتصل الحالة من قِبَل هؤلاء إلى هتك الأعراض والقتل والإهانة والضرب، هل يجوز قتل هؤلاء المجرمين من دون إذن الحاكم الشرعي أثناء تعرضهم لذلك وهل يجوز اخذ أموالهم وسلاحهم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يجوز القتل دفاعاً عن النفس والمال ولكن لا يجوز اخذ أموالهم."
    },
    {
        "id": 5285,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هي الحدود الشرعية للحديث مع المرأة الأجنبية والتعامل فيما بيننا وبينها إذا كانت:\nأ- ملتزمة بحدود الستر الإسلامي؟\nب- غير ملتزمة وفي الأماكن التالية حيث يكثر الاختلاط:\n١- الجامعة حيث الاختلاط الأكثر فيها؟\n٢- الجيران والمعارف؟\n٣- القريبات من بنات العم والخال أو الخالة إذا كانوا يسكنون في نفس المسكن أو في حالة الزيارة المتبادلة بين أسرهم؟\n٤- الزميلات (على حد تعبيرهم) في أماكن العمل والدوائر؟\n٥- الأسواق والمحال التجارية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المهمّ في ذلك أمران:\nأحدهما: الاقتصار في الكلام على ما هو المحتشم والمقبول ولا يكون فيه الفضول.\nثانيهما: أن تكون المرأة ممن يجوز النظر إليها إما لأنها من المحارم كالأخت أو أنها تلبس الحجاب الشرعي أو إنها سافرة ولا تنتهي عن عصيانها فيجوز النظر إليها بدون شهوة وإن كان هذا القيد صعباً ونادراً، ولا يفرق عندئذٍ بين الحالات المذكورة في السؤال كما لا يحرم سماع الصوت بدون شهوة أو بحدوث شهوة قهرية، ومع عدم اجتماع هذه الشرائط فالمتعيّن هو الترك ما لم تكن هناك ضرورة أو تقية."
    },
    {
        "id": 5286,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل للحسد أو ما يسمّى عندنا بالعين تأثير فعلي في زوال ما عند الغير من النعم أو إصابته بضرر ما؟ فإذا كان هناك مثل هذا التأثير فما هي الكيفية أو ما هي فلسفة هذا التأثير من قِبَل الإنسان الحاسد على الإنسان المحسود من جرّاء حسده (عينه)؟ وإذا لم يكن هناك مثل هذا التأثير فما هو التفسير المنطقي لحالات الترابط بين زوال أو تضرّر نعمة المحسود ووجود الحاسد والتي نعيشها وجداناً من قِبَل بعض الناس؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قانون (العين) -مع صحّته- قانون سَنّه الله تعالى في كونه. في تأثير الأقوى بالأضعف من حيث إن (نفس) صاحب (العين) تؤثّر في تغيير الجانب (الموضوعي) لدى الآخر. من حيث يشعر صاحب (العين) أو لا يشعر بل أحياناً من حيث يريد أو لا يريد. فإن عمل النفس مستقلّ نسبياً عن عمل الفرد يعني عن عمل إحساسه الخارجي وعلمه الفعلي بواقعه المعاش له. والله سبحانه وتعالى هو الذي فتح لأصحاب العيون هذا التأثير لوجود مصلحة في مثل هذا القانون وهو ما يدل عليه القرآن الكريم حين يقول: وَادْخُلُواْ \nمِنْ أَبْوَابٍ مُّتَفَرِّقَةٍ. من حيث إنه خشي عليهم العين في التفسير الأرجح."
    },
    {
        "id": 5287,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "تتردّد كلمة (وجداناً) في الكتب الفقهية وغيرها ما المقصود بها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذه عبارة عن الأمور التي يجدها الفرد في نفسه بالحس الباطني كالجوع والعطش والشك واليقين والمرض وغير ذلك."
    },
    {
        "id": 5288,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "بعض البرامج الدينية والأخلاقية والعلمية والإخبارية يصاحبها بعض الموسيقى فما حكم الاستماع إلى هذه الموسيقى هل تلحقها حرمة الغناء خصوصاً أن المنظور في هذه المسألة هو مشاهدة هذه البرامج وليس الاستماع للموسيقى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: مع حصول الاستماع تكون مشمولة بالاحتياط الوجوبي ولكن يمكن صرف الذهن عنها لعدم صدق الاستماع فترتفع الحرمة."
    },
    {
        "id": 5289,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا استلزمت طاعة الوالدين الكذب على الغير بل في بعض الأحيان أحدهما يأمر بالكذب صراحة فهل يجب على الولد طاعتهما في ذلك أم إن هذا المورد يدخل ضمن (لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا أمر أحد الوالدين بالكذب أو غيره من المحرمات لم تجب طاعته."
    },
    {
        "id": 5290,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هو الضابط لمعرفة الجاهل القاصر عن الجاهل المقصر؟ ومع اجتماع شروط الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر الأخرى، في أي منهما يجب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان الفرد عاجزاً عن التعلم فهو قاصر وإلا فهو مقصر. والقاصر يجوز له عمله فلا يجب نهيه عن المنكر ولو مع احتمال كونه قاصراً باحتمال معتد به."
    },
    {
        "id": 5291,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما الفرق بين الجسد والجسم والبدن؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الجسم هو جوهر كل مادة. فإنها جسم على أي حال بما في ذلك جسم الإنسان كما أن الصخرة جسم. وأما البدن فهو جسم الإنسان خاصة ولعلّه شامل لأجسام الحيوانات أيضاً فيكون معنى البدن، الجسم المتحرك بالإرادة. وأما الجسد فهو الجسم البرزخي أو الكوكبي قال تعالى: وَمَا جَعَلْنَاهُمْ جَسَداً لَّا يَأْكُلُونَ الطَّعَامَ."
    },
    {
        "id": 5292,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا سحر شخص لشخص وأخذ المسحور يتصرف تصرفات أحياناً غير شرعية فهل يحاسب عليها وما ذنبه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا كان مختاراً فعلاً في عمله فهو محاسب وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 5293,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "من المعروف أن خلافة الأئمة هي حكم من أحكام الله وإنها غير قابلة للإسقاط فما هو التفسير بتنازل الإمام الحسن عن الخلافة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا يوجد أي دليل على هذا التنازل وليس له الحقّ في ذلك وإذا وجدت بعض الأدلة فلا بد من تأويلها فمن الواضح انه تنازل له عن الحكم الفعلي وليس عن الخلافة الواقعية. بل حتى هذا التنازل لم يثبت وإنما عُقِد الصلح بينهما بشروط معينة تكون نتيجتها بقاء كِلا الشخصين حاكمين -كل واحد في منطقته- مع وجود الهدنة بينهما، فما حصل هو إقرار الإمام الحسن لحكم معاوية في منطقته وهو ليس إقراراً حقيقياً بل إقرار بالأمر الواقع الذي لا توجد هناك مصلحة للمجتمع المسلم يومئذ في مكافحته وتغييره."
    },
    {
        "id": 5294,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "المدائح النبوية والأناشيد الدينية ما حكمها سواء مع الموسيقى أو بدونها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا لم يصاحبها الموسيقى ولم تتمثّل على شكل طريقة غنائية فهي جائزة جزماً."
    },
    {
        "id": 5295,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يختص عنوان الظالم لجهة معينة أم لا؟ وهل ظلم الإنسان لنفسه يقدح في عدالته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يسري عنوان الظلم مع سراية المسؤولية الأخلاقية وأما ظلم الإنسان لنفسه فإذا كان بمحرم أخَلَّ بعدالته وإلا فلا."
    },
    {
        "id": 5296,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ارتكاب ما يوجب إقامة الحد الشرعي ثم التوبة من ذلك الذنب الذي يوجب إقامة الحد. هل يجوز للشخص المرتكب التصدي لإمامة الجماعة على فرض جامعيته للشرائط الأخرى للإمامة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يمكن رجوع عدالته بالتوبة والإنابة وعندئذ تجوز الصلاة خلفه."
    },
    {
        "id": 5297,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل إن الله سبحانه وتعالى يحاسب الناس في يوم القيامة بعدله أم برحمته؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بالعدل والرحمة معاً فإن الأساس هو العدل وهو لا ينافي وجود الرحمة."
    },
    {
        "id": 5298,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "لقد قال الله تعالى لآدم (اهبط) في حين قال لإبليس اللعين (اخرج) فهل هناك فرق بين الموردين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا لأن إبليس هابط أساساً فلا يحتاج إلى الهبوط مكرراً."
    },
    {
        "id": 5299,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ورد في الشرط الثالث من شرائط صحة الاعتكاف عبارة (بشرط لا…) إلى نهاية العبارة ما المقصود بهذه العبارة التي قرأناها في كتب أخرى؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بشرط لا يعني أن المقصود عدم الشيء أو نفيه فمثلاً: العطشان لا يرتوي بماء مالح فنقول: إنه ماء بشرط لا عن الملوحة, طبّق على العبارة تفهم بعونه تعالى."
    },
    {
        "id": 5300,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يجوز اخذ جزء من بدن الميت المسلم لوضعه إلى بدن حي لضرورة إلى ذلك سواء علم ولي الميت أم لم يعلم؟ وهل يترتب على ذلك أي أثر وضعي على من أخذ ذلك؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك مع الضرورة."
    },
    {
        "id": 5301,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما مدى صحة (المتطوعة) و(المرسول) و(الطريح)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: عهدته على مدعيه بل هو في الأعم الأغلب من الضلال باعتبار كونه ناشئاً من مناشئ ضالة كحب الدنيا والطمع بالمال أو بالشهرة أو ناشئ من مناشئ استعمارية. أعاذنا الله من كل شيء."
    },
    {
        "id": 5302,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل منطقة جامع (براثا) في بغداد يشملها حكم (المشاهد المشرّفة) وبالتحديد هل يجوز نقل المدفون في أرض قفراء إليها؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا."
    },
    {
        "id": 5303,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا رفض الوالد زواج ابنته لا بحجة شرعية وكان الخاطب كفؤاً لها فهل يجوز استعمال السحر لكسب موافقة الوالد مع عدم الإضرار؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا دليل على الحرمة."
    },
    {
        "id": 5304,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل تقليم الأظافر مكروه في الليل أو داخل البيت لأنه يجلب الفقر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا مما لا اعرف عليه دليلاً."
    },
    {
        "id": 5305,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "جاء في كتاب (بين الجاهلية والإسلام) لشمس الدين: إن النبي محمد أرسل سليط بن عمرو العامري إلى هوذة بن علي الحنفي أمير بلاد اليمامة. فإذا لم يكن لعلي سمي قبله كما سمعناه، فهل إن ذلك يتعارض مع الاسم أعلاه؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لم يثبت ذلك وإنما ذلك خاص بالحسن والحسين وربما كان هذا ترجمة لاسمه إذ ربما كان اسمه إيليا وهو باللغة العربية بمعنى علي."
    },
    {
        "id": 5306,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما حكم: الفيشة، المنضدة، الحية والدرج، الكلمات المتقاطعة، كلمة السر، تربية الحمام بحيث يطلق على المربي الاسم المعروف؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كل ذلك جائز مجاناً لا بأجرة ولا جائزة."
    },
    {
        "id": 5307,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل إن استعمال السماعات في المآتم جائز من باب احتمال إيذاء الجيران؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: إذا حصل الإيذاء حرم ما لم تكن هناك مصلحة دينية أعلى منها."
    },
    {
        "id": 5308,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "إذا كان الأب لا يصلي ويمتهن كرامة أولاده إذا خالطوه فهل يجوز مقاطعتهم له من أجل أن يسلموا فقط من التقريع بسبب أو بلا سبب؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك إذا لم يلزم منه الاحتقار."
    },
    {
        "id": 5309,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هو الفعل الذي يتحقق معه اقل مصداق لصلة الرحم الواجبة وما هي أطول فترة لفعله أو لتكراره؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بالسنة مرة."
    },
    {
        "id": 5310,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يجوز لمن يطيل الجلوس في الكنيف أن يأخذ معه الراديو ويسمع منه القرآن الكريم؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 5311,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هو النائب العام والنائب الخاص (المنهج ج٢/ كتاب الجهاد)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: النائب العام هو الذي تم تعيينه بإطلاق الأدلة والنائب الخاص هو الذي تم تعيينه بالنص عليه شخصياً."
    },
    {
        "id": 5312,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "“حسين مني وأنا من حسين” ما معنى قوله: وأنا من حسين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: اظهر وأشهر التفاسير هو بمعنى أن ديني في بقائه وانتشاره منوط بالحسين يعني بثورته وشهادته مع العلم أن الفرد قد يأخذ عقيدته ودينه بنظر الاعتبار إلى حد يصبح ممثلاً لشخصيته نفسها فلا يبعد أن يعبر النبي عن الدين بنفسه."
    },
    {
        "id": 5313,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "تكليف المرأة الشرعي يبدأ من إكمال تسع سنين، مبني على ضرب من الاحتياط هل هو احتياط استحبابي؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الأمر كذلك، لكنه مؤكد."
    },
    {
        "id": 5314,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هو الفرق بين الحرمة التشريعية والحرمة الذاتية اللتان ورد ذكرهما في المسألة (٢٥٦) المنهج الجزء الأول؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: الحرمة الذاتية: ما كان من أصل الشريعة كحرمة الكذب وشرب الخمر.\nوالحرمة التشريعية: هي حرمة التشريع وهو اعتبار ما ليس من الدين من الدين."
    },
    {
        "id": 5315,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "وردت في المسألة (٧٢٤) ج١ المنهج عبارة: نعم الأحوط فيه عدم قصد المنافي… إلى آخر المسألة، نرجو من سماحتكم توضيح معنى قصد المنافي فقد اختُلِف في فهم هذه العبارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: قصد المنافي: يعني إخطار ما ينافي النية في الذهن كما لو كان يصلي فريضة الظهر فأخطر في ذهنه أنها مستحبة ونحو ذلك."
    },
    {
        "id": 5316,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "لماذا يجب دفع الخمس إلى الأعلم رغم أن مصارفه ومستحقيه مما اتفق عليه سائر المتقدمين والمتأخرين من فقهائنا؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لأن الولي المطلق للإمام ومن لديه الولاية العامة (على الأحوط وجوباً) هو خصوص الأعلم."
    },
    {
        "id": 5317,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ما هو الفرق بين المصطلحات التالية:\nأ- (يجب على الأحوط…) (الأحوط فعل ذلك)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هاتان العبارتان من الاحتياط الوجوبي."
    },
    {
        "id": 5318,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ب- (يجب وفيه إشكال) (يجب على إشكال)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا من الاحتياط الاستحبابي يعني كون الاحتياط في جانب الإشكال استحبابياً."
    },
    {
        "id": 5319,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ج- (يجوز وفيه إشكال) (يجوز على إشكال)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا أيضاً من الاحتياط الاستحبابي كما في سابقه."
    },
    {
        "id": 5320,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ورد في كتاب الصوم من (المنهج) بعض العبارات الغامضة لدينا نرجو منكم توضيحها:\nأ-المسألة رقم ٧: (وكذا لو قصد الطبيعة المهملة المنطبقة على الخاص والمطلق على الأظهر)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني مطلق الصوم القابل للانطباق على خصوص الصفة المعينة للصوم في غد ومطلق الصوم. والطبيعة المهملة اصطلاح في علم المنطق يحسن الاطلاع عليه."
    },
    {
        "id": 5321,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ب- مسألة رقم ٨: (ما لم يتناول المفطر أو يكون إفطاره تقييدياً على الأحوط)؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: أي يقصد الإفطار قصداً ملتفتاً إليه، يعني إنه عازم جزماً على ترك الصوم."
    },
    {
        "id": 5322,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ورد في المسألة (١١٤٢) ج١ من المنهج: (نعم لو قصد الواقع وكان كِلا الاحتمالين معاً يمكن الاقتداء به جازت الجماعة) ما المقصود بهذه العبارة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: فاعل قصد هو: الإمام، فإذا كان يعلم إجمالاً أن عليه فائتة (ظهر) إما عن يوم الأحد أو الاثنين فيقصد الواقع الفائت صحت صلاته وصلاة مأموميه، أما إذا كان الواقع مردداً بين صلاتين لا يمكن الاقتداء في أحدهما لاختلاف الحال بين الإمام والمأموم، كما لو كانت مرددة بين ظهر وصلاة الآيات لم يجزِ الاقتداء به سواء صلاها على هيئة صلاة الظهر أو هيئة صلاة الآيات لأن أيّاً منهما يحتمل اللغوية."
    },
    {
        "id": 5323,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "المسألة (١١٤٢): (ولكن يشكل ذلك لو كان الإمام مقصراً والمأموم متماً) ظاهر العبارة يشير إلى أن ائتمام المتمّ بالمقصر محلّ إشكال بينما ظاهر المسألة (١١٧٨): يشير إلى جواز ذلك فالعبارة (كما تجوز إمامة المسافر للحاضر) تدل على ذلك فكيف يحل هذا التعارض بين المسألتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا بنحو الاحتياط الاستحبابي لأنه مسبوق بالفتوى بعده لأنني قلت أيضاً في نفس المسألة: والقصر والتمام."
    },
    {
        "id": 5324,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ظاهر المسألة (٧٨٩) ج١ يشير إلى أن المكلف في ظهر الجمعة يتخيّر بين الجهر والإخفات وهناك احتياط استحبابي بالإخفات وظاهر المسألة (١٠١٨) من نفس الجزء -المنهج- يشير إلى أن هناك احتياطاً وجوبياً بالإخفات في ظهر الجمعة ويدلّ على قول سماحتكم (بل الأحوط فيها الإخفات)؟ فكيف نوفّق في المسألتين؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: بعد جعل إحدى المسألتين قرينة على الأخرى ينكشف أن المراد: أن الإخفات هو أحوط الأمرين التخييريين استحباباً، يعني أن الاحتياط استحبابي وليس وجوبياً. وإن كنت أراه الآن احتياطاً أكيداً وعليه عملي الشخصي."
    },
    {
        "id": 5325,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "في المسألة (١٢٩) ج٣ -المنهج- الظاهر يشير إلى أن لا ولاية لأب الجد ومن فوقه على أموال الصبي على الأحوط (وهذا ما اخترتموه من طرفي الترديد في المسألة) وهذا يعني إن تصرفه غير نافذ بهذه الأموال, كيف تكون مراعاة الاحتياط هي الأحوط استحباباً مع فهمنا السابق والذي يشير إليه ظاهر المسألة؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: يعني إن هذا الرجل إذا تصرف في أموال الصبي فالفتوى على عدم نفوذ تصرفه، ولكن النفوذ الشرعي ما دام محتملاً فالأحوط استحباباً ترتيب الأثر عليه ولو في الجملة. وذلك بمراعاة الاحتياط في كل مورد حسب مورده لأن المعاملات تختلف في جهة احتياطها. فكأننا نجمع في هذا الاحتياط بين القول بالنفوذ والقول بعدمه بإرضاء جميع الأطراف."
    },
    {
        "id": 5326,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "في المسألة (١٠٧٩) من نفس الجزء ذكرتم: (ولا فرق بين المخالف الأصلي وغيره).\nأولاً: هل تشمل (وغيره) المؤمن الذي صار مخالفاً ثم استبصر؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: المخالف غير الأصلي هو الشيعي إذا أصبح مخالفاً ولم يتب. وكذلك غير المسلم إذا أصبح مخالفاً."
    },
    {
        "id": 5327,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "ثانياً: هل تشمل هذه المسألة العبادات كالصوم والخمس والزكاة والحج؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا يشمل كل العبادات إلا الزكاة وطواف النساء."
    },
    {
        "id": 5328,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "نعرف أن الأنبياء والأئمة هم أعلى درجات الإيمان وأن كل صفة غير محمودة لا تليق بهم ومن هذه الصفات الخوف من غير الله والتي عكسها الشجاعة فكيف نوفّق بين هذا وبين ما قاله القرآن في وصف خروج موسى: فَخَرَجَ مِنْهَا خَائِفاً يَتَرَقَّبُ وكذلك ما ورد في زيارة الإمام الحجة: “السلام عليك أيها المهذب الخائف”؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: هذا له عدة تفاسير, منها: إن هذا الخوف هو من الله لا من الناس، ومنها: الخوف على الدين وليس على نفسه."
    },
    {
        "id": 5329,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "جاء في الصراط القويم مسألة (٢٤٠): ولا يجب الترتيب في القضاء لا في اليومية ولا غيرها عدا ما هو مترتب في الأداء كالظهرين والعشاءين ليوم واحد. هل يجوز صلاة خمسة أيام بهذا الترتيب: عدد خمسة ظهر ثم عدد خمسة مغرب ثم عدد خمسة عصر ثم عدد خمسة عشاء؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: لا بأس بذلك."
    },
    {
        "id": 5330,
        "category": "كتاب الجزء 16",
        "question": "هل يجوز الزواج الدائم من المسيحية؟",
        "correct_answer": "بسمه تعالى: كلا, فإن الأحوط وجوباً تركه(١)."
    }
];